<?xml version="1.0"?>
<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml">
<!-- 文件生成时间：2009年3月21日 13:19 -->
<head>
<title>中国道教</title>
<meta http-equiv="Content-Type" content="text/html; charset=utf-8" />
<link href="../public/style.css" type="text/css" rel="stylesheet" />
<base target="_self" />
<script language="javascript" src="../public/search.js" type="text/javascript">
</script>
<style type="text/css">
/*<![CDATA[*/
 div.c5 {text-align: center}
 span.c4 {color: gray}
 div.c3 {FLOAT: left}
 span.c2 {color: #FF0000}
 span.c1 {font-family: åæä¸­å®; font-size: larger}
/*]]>*/
</style>
</head>
<body>
<div class="mainbox">
<div class="head">
<ul>
<li>
<table border="0" width="700" height="100">
<tr valign="bottom">
<td> <span class="c1">  中国道教</span></td>
<td align="right">更多期刊：<a href="http://www.eywedu.com/edu.asp" target="_blank"><span class="c2">点此访问</span></a></td>
<td width="10"></td>
</tr>
</table>
<div class="fgline"></div>
</li>
</ul>
</div>
<div class="box">
<div class="text">
<h1><a href="../index.html">首页</a> -&gt; <a href="../index_zgdj20071.html">2007年第1期</a></h1>
<h2>略谈道教对西王母的崇拜</h2>
<h3>作者：张金涛　徐才金</h3>
<p id="zoom"><br /></p>
<div class="c3">
<div class="c3"><script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/xiaodaohang.js">
</script><br />
<script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/youshangjiaoguanggao.js">
</script><br />
<script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/taobao.js">
</script><br />
<script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/readad.js">
</script></div>
　　道教神仙信仰中的西王母，是一位介于“神”与“仙”之间的尊神。西王母崇拜所体现的宗教内涵是一种什么样的境界？当今人民又将怎样发扬光大？本文试就此提出一些浅见，就教于方家及高道大德。<br />
　　<br />
　　 一、西王母崇拜应是中国母系社会转型期的图腾崇拜和对母亲的崇拜<br />
　　<br />
　　 对于这一点，笔者试从两个方面进行探索。首先，从西王母的形象看上古的图腾崇拜，关于西王母的形象描写，最早见于《山海经》，书云：“其状如人，豹尾虎齿，善啸，蓬发戴胜”。对于此说，人们多有不解。其实，这正是上古图腾崇拜的一种信息透露。我们知道，上古时期的人类，是以部落为单位群居的，那时，还没有文字，也没有国家、民族类等概念，种群的区分，就是以各种动物图形作氏族的标志。《史记·五帝本纪》有轩辕氏“教熊、罴、貔、貅、貙、虎，以与炎帝战于阪泉之野”的记载。据后世考证，上述动物的名称，就是以不同的图腾所组成的部落。唐末杜光庭《墉城集仙录》对西王母的传奇进行了详细的整理，对西王母的形象，他取《逍遥虚经》之说，称“蓬以戴胜，虎齿啸者，此乃西王母之使，金方白虎之神，非王母之真形也。”但对王母的弟子九天玄女，却称其“人首鸟身”，助黄帝“克蚩尤于中冀”(《云笈七签》卷一一四)。所谓“人首鸟身”也是图腾崇拜的曲折反映。<br />
　　 在中国的古书中，有不少关于“玄鸟”的记载。殷人称其祖先是一个名叫“简狄”的女人，因见玄鸟生下一个卵，“简狄取吞之，因孕生契”(《史记·殷本纪》)，而秦人则称有一位名叫“女脩”的姑娘，吞巨燕卵而生“大业”，他就是秦人的祖先。玄鸟后来演变为几乎所有汉族人的起源，其实仍是共同祖先的图腾崇拜并没有因为时代的变迁而完全绝迹，如畲族，关于盘瓠(龙犬)的崇拜，其他少数民族以豚或其他动物为标志的图腾崇拜至今依然保持。由此，我们或可以这样推断：西王母应该是中国母系社会晚期，诞生于三皇(伏羲、神农、黄帝)时(距今约5000年前)以虎为其图腾的女性形象。<br />
　　 其次，从西王母的化生与上古女娲氏的比较，看中国先民的母亲崇拜。在杜光庭《墉城集仙录》里，对西王母化生人一段专门叙述，称“西王母者，九灵太妙龟金母，亦号曰金母元君，乃西华之至妙，洞阴之极精。在昔道气凝寂，湛体无为，将欲启迪玄功，生化万物……与东王公共理二气，而育养天地，陶钧万物矣”。“位配西方，母养群品”。从这段文字中，可以看出，西王母乃秉天地之真气而生，母养万众。王母之上，再也无母。与王母大致同时的女娲氏，见于《淮南子·览冥》和《太平御览》等书。言其在共工氏头触不周之山后，天柱折，地维绝，而女娲氏炼石补天，掇泥造人，人类由此而生，亦人类最早的母亲。女娲之上，也再无母。王母与女娲，事虽殊而义则同，她们相互间，都可以折射出对方的影子。<br />
　　 更为有趣的是，在《墉城集仙录》里，有相当一部分女仙都是西王母的女儿，充满了氏族血缘关系的内容，这也从另一个侧而印证了上古人类对母亲的崇拜。<br />
　　 说到对母亲的崇拜，在中国许多地方还可以考证出一种以女阴的崇拜。先民们在高山之颠、巨石之上，凿上女性生殖器顶礼膜拜。不过，这种崇拜所体现的只是对女性功能的崇拜，其思想内涵远不及道教女神崇拜来得深刻。因为母爱是天生之性，至高无上，自然生成，几同于道。举凡各种生灵，无一不精心地呵护着自己的后代。猛虎有舐犊之情，家鸡能斗鹰护雏，这些都是出于天性，出于自然。这种对母亲的崇拜，体现宗教生活中，就是女娲、西王母(或许还有骊山老母等)带有母亲色彩的神祇。顺带说一句：在道教女神谱系中，还有斗姆元君，也是一位品秩极高的尊神。不过，对这位尊神的崇拜是一种先天的自然崇拜，即“太极生两仪，两仪生四象，四象生八卦，八卦定吉凶”(《易经·系辞》)的理念，不属于图腾崇拜和对母亲的崇拜之范畴。<br />
　　<br />
　　 二、道教对西王母的崇拜，体现的是中国人文对人类社会的终极关怀<br />
　　<br />
　　 这里所有探讨，主要是西王母崇拜的宗教文化内涵。<br />
　　 随着时代的变迁，西王母的形象和职司也逐渐地发生了变化。在《穆天子传》里，西王母形象已不再是“豹尾虎齿”的图腾，而是一位雍容华贵的妇人。周穆王(姬满)“持白圭重锦以为王母寿。歌白云之遥，刻石纪迹于弇山之上”(《云笈七签》卷一一四)。从此，西王母作为福佑人间的最高女神，基本定型，人们对西王母的崇拜，已不仅仅是单纯的对母亲的崇拜，而是赋予了她职掌仙籍，考核善恶，度化众生，保佑太平，构建极乐世界的无限神通。<br />
　　职掌仙籍，体现了神仙世界平等的女权。《墉城集仙录·西王母传》中说：“世之升天之仙，凡有九品……然其升天之时，先拜木公，后谒金母，受事既讫，方得升九天，入三清，拜太上，谨奉元始天尊耳”。又称：木公生于碧海之上，主阳和之气；金母生于神洲伊川，主阴灵之气，应该指出，中国自有朝代更替以来，奉行的便是男权至上，男尊女卑。惟独道教能够从宇宙万物，阴阳和谐，化生万物的认识中，领悟出男女平等，刚柔相济的教义思想。正因如此，才使天下女性，精神生活有了依赖，灵魂有了依归。<br />
　　 考核善恶，包含了道教教义思想的人伦教化。《太平广记》中称西王母“上行太极，下造十方”，又称：“天上天下，三界十方，女子之登仙者得道者，咸所隶焉”。王母居于上层地位，自然要考核众仙(生)善恶，扬善罚恶。这方面的记载，散见于众多的书籍之中，如《易林》中，就有“王母多福、天禄所伏，居之宠兴，君子有福”，“王母祝福，祸不成灾”等等的警句。这里面体现的是道教对人与人、人与社会、人与自然万物的一种关系，或者说是一种秩序及维系这种秩序的行为准则。<br />
　　 关于人伦关系的理念，儒、释、道三家历来都是基本一致的，主要是忠、孝、仁、义、礼、智、信。而最早出现，也是最基本的观念，便是“孝”。孝字，在《说文解字》中写作“”，谓“子承老也”。尊祖敬宗，追求慎本，不仅是中华民族的优良传统，也是世界各国、各个民族的共有本性。由孝而及忠、及信、及义、顺理成章。不孝，则罔论其他。有关西王母劝化世人，恭行忠孝，事迹颇多，这里就不展开说了。<br />
　　 惜精炼气，追求长生不老，反映了人类对破译生命密码的不懈追求。道教与其他宗教的一个最大的不同点，就是重今生，重生命，提倡“我命在我不在天”。在杜光庭《墉城集仙录》里，从汉武帝好长生之道说起，到魏华存、赤松子、桐柏真人“各歌太极阴歌阳歌之曲”，通篇都是讲长生之真道。摘其要览，几乎涵盖了外丹、内丹学的所有精华。如“太上灵药、上帝奇物”、“元真激气、太泽玄精”等等。从张道陵炼丹于龙虎山，到紫阳真人撰《悟真篇》，直至近代陈撄宁的“仙学”理论，中国道教为破译人类的生命密码进行了近2000年的不懈努力。这还不包括从三皇五帝、三代而下的圣贤诸仙如彭祖、容成公等等的传说。历史将会证明，具有高等智慧的人类，必能步神仙的遗迹，实现“长生可至、仙道可修”的理念。<br />
　　 瑶池仙境，人间极乐，憧憬着道教对人类大同的终极关怀。对一种美好社会的追求是人类共同的愿望。而当今的人类所追求的美好社会又是什么呢？综合各种宗教、各种学说对理想社会之描述，其共同的追求，不外乎是没有战争，没有灾祸，众生平等，物质丰富，和谐幸福。道教对大同世界的种种描述，从西王母所居的瑶池仙境中可以得到很形象的体现。例如“琼华之阙、光碧之堂”、“连琳彩帐，明月四朗”“神籁自韵，八会之音”等等。古典小说《西游记》对瑶池仙境的描写，更是出神入化。引人入胜。我们绝不能看成仅仅是景色的描写，其中所蕴含的是天地和谐，阴阳协调，太平安乐，人人长生的理想境界。<br />
　　 (作者单位：龙虎山嗣汉天师府)<br />
　　<br />
　　</div>
</div>
<div class="foot">
<ul>
<li>
<div class="fgline"></div>
<table border="0" width="700">
<tr>
<td width="30"></td>
<td align="left"><span class="c4">整理者：绝情谷  2009年3月</span></td>
<td align="right"><a href="#top"><u><strong>TOP</strong></u></a></td>
<td width="20"></td>
</tr>
</table>
</li>
</ul>
<br />
<div class="c5"><script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/zzad.js">
</script><br />
<script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/zazhidibu.js">
</script><script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/gzpiaofu.js">
</script><br />
<script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/760.js">
</script><script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/ad1.js">
</script><script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/duilian.js">
</script> <script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/ad2.js">
</script> <script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/ad3.js">
</script><script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/ad100.js">
</script></div>
</div>
</div>
<script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/baididuilianad.js">
</script></div>
</body>
</html>
