<?xml version="1.0"?>
<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml">
<!-- 文件生成时间：2009年3月21日 13:18 -->
<head>
<title>中国道教</title>
<meta http-equiv="Content-Type" content="text/html; charset=utf-8" />
<link href="../public/style.css" type="text/css" rel="stylesheet" />
<base target="_self" />
<script language="javascript" src="../public/search.js" type="text/javascript">
</script>
<style type="text/css">
/*<![CDATA[*/
 div.c5 {text-align: center}
 span.c4 {color: gray}
 div.c3 {FLOAT: left}
 span.c2 {color: #FF0000}
 span.c1 {font-family: åæä¸­å®; font-size: larger}
/*]]>*/
</style>
</head>
<body>
<div class="mainbox">
<div class="head">
<ul>
<li>
<table border="0" width="700" height="100">
<tr valign="bottom">
<td> <span class="c1">  中国道教</span></td>
<td align="right">更多期刊：<a href="http://www.eywedu.com/edu.asp" target="_blank"><span class="c2">点此访问</span></a></td>
<td width="10"></td>
</tr>
</table>
<div class="fgline"></div>
</li>
</ul>
</div>
<div class="box">
<div class="text">
<h1><a href="../index.html">首页</a> -&gt; <a href="../index_zgdj20024.html">2002年第4期</a></h1>
<h2>顺化与逆化</h2>
<h3>作者：王丽英</h3>
<p id="zoom"><br /></p>
<div class="c3">
<div class="c3"><script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/xiaodaohang.js">
</script><br />
<script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/youshangjiaoguanggao.js">
</script><br />
<script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/taobao.js">
</script><br />
<script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/readad.js">
</script></div>
　　道教作为宗教，有它的宗教哲学，道教作为本土宗教，它的哲学就有明显的中国气派和特色，其影响深远。在道教哲学中，“化”是一个重要的范畴，它既是道教哲学得以成立的杆杠，也是道教思维的基点。“化”包括顺化与逆化两个文面，所谓顺化，即顺道生人（物），属正向思维；所谓逆化，即逆道成仙，属反向思维。顺化与逆化，作为矛盾运动存在的两种形式，是道教认识事物所表现出来的正向和反向两种思维方式，它贯穿于道教的教旨、教义和炼丹术之中，成为道教哲学特有的思维特征，也是道教哲学对中国哲学的重大贡献。<br />
　　<br />
　　“化”的概念与道教的摄用<br />
　　<br />
　　１、“化”的概念由来已久，是道教哲学“化”范畴形成的理论前提。<br />
　　“化”字，甲骨文、金文皆从人。《说文》：“化”，教行也。从匕，从人，匕亦声”<sup>①</sup>。有人从化字原为人形，认为“化”之本意是对人进行教化，“凡以道业诲人谓之教，躬行于上风动于下谓之化”<sup>②</sup>，“化民成俗”<sup>③</sup>。由人推及自然，“化”便有化生和化成天地万物之意，“化，谓造化也”<sup>④</sup>，“化，谓生化也”<sup>⑤</sup>，“和，故百物皆化”<sup>⑥</sup>。“化”又有变化的意思，“化，易也”<sup>⑦</sup>，“日月得天而能久照，四时变化而能久成”<sup>⑧</sup>。“化”还有随顺的意思，“天下太平，万物安宁，皆化其上”<sup>⑨</sup>。“化，犹随也”<sup>⑩</sup>，可见“化的最主要含义是化生和化成，而恰恰这一点，为道教哲学所吸收和摄用，成为道教哲学“化”范畴形成的理论前提。<br />
　　２、神话和老庄关于“化”的诠释，是对道教哲学“化”范畴的形成直接影响。<br />
　　第一，神话。在中国古代，有许多神话传说，如盘古开天辟地说：“首生盘古，垂死化身，身之诸虫，因风所惑，化为黎氓”<sup>11</sup>讲的是盘古化身；又如女娲造人说：“有神十人，名曰女娲之肠，化为神，处栗广之野，横道而处”<sup>12</sup>，“传女娲人头蛇身，一日七十化”<sup>13</sup>，讲的是女娲化神。这些化都取化生和化成之义，这表明早在古代的神话传说中就已经有了化的观念。<br />
　　第二，《老子》。在《老子》一书中，明显提到“化”，“我无为而民自化”<sup>14</sup>，这里的化取教化、顺化之义；又“道恒无名，侯王若能守之，万物将自化”<sup>15</sup>，这里的化取化成之义。《老子》还明确提出“道生一、一生二、二生三、三生万物”<sup>16</sup>，这是说由道化生一、一化生二、二化生三、三化生万物，这里的生就有化生之义，它已经包含了“化”的基本内涵和“化”的思维过程。<br />
　　第三，《庄子》。《庄子》对“化”的应用较多，如“天地薩媪，万物化醇，男女构精，万物化生”<sup>17</sup>，这是说从天地到万物的生化，是化的运动过程；又如“北冥有鱼，其名为鲲，鲲之大，不知其几千里也；化而为鸟，其名为鹏，鹏之背，不知其几千里也”<sup>18</sup>，这里说的是具体的化生；再如“若化为物，以待其所不知之化已乎！且方将化，恶知不化哉？方将不化，恶知已化哉？吾特与汝，其梦未始觉者邪”<sup>19</sup>，它把将要化、未曾化或不化、已化情形，看作犹如作梦，听其自然，这里有顺化的观念。《庄子》还提出了“物化”的概念，“不知周之梦为蝴蝶欤，蝴蝶之梦为周欤？周与蝴蝶，则必有分矣。此之谓物化”<sup>20</sup>。物化就是没有物我的界限，我与万物一起变化，此化已与道教哲学中的“化”相当接近了。<br />
　　很显然，神话传说和老庄关于“化”概念的阐述和使用，成为道教“化”范畴的直接来源。道教把“化”作为“道”的运动特性，常以事物的变化为一种普遍存在的现象，“化”的观念无所不在，无处不有，如老枫能化为羽人，朽麦能化为蝴蝶，贤女能化为贞石，山蚯能化为百合等<sup>21</sup>，甚至连三洞尊神也认为是从混洞太无元、赤混太无元、冥寂玄通元“三元”化生而来<sup>22</sup>。更为重要的是，道教哲学对“化”做了进一步的发挥和运用，创造性地做了二分建构，即朝两种不同方向发展，一种循正向思维，顺宇宙生成而化，叫作顺化，在道教哲学中表现为顺道生人（物）；另一种是循反向思维，逆宇宙演化而化，叫作逆化，在道教哲学中表现为逆道成仙，“何谓顺？顺其造化也。何谓逆？逆其造化也。顺造化则生人生物，生老病死，轮回不息；逆造化则成仙成佛，不生不灭；寿同天地”<sup>23</sup>。在道教整个哲学体系中，无论是顺道生人的理论，还是羽化成仙的教旨，抑或是“化合”与“化分”的丹术以及逆炼归元的方法，都包含了顺化与逆化的过程和作用，顺化与逆化成为道教哲学特有的思维特征，“举世之人，皆知顺行之道，而不知逆运之道”<sup>24</sup>；顺化与逆化也体现道教哲学的科学性，诚如英国著名学者李约瑟博士所言：“道家（道教）深刻地意识到变化和转化的普遍性，这是他们最深刻的科学洞见之一”<sup>25</sup>。<br />
　　<br />
　　顺化———顺道生人（物）<br />
　　<br />
　　顺道生人（物）是道教的理论基础，指的是宇宙万物之源起，也就是宇宙生成论。道教认为“道”是宇宙一切的本原与主宰者，“道者，万物之宗元”<sup>26</sup>，“夫道者，统生天、生地、生人、生万物<sup>27</sup>，“夫道何等也？万物之元首，不可得名者。六极之中……无不由道而生者也”<sup>28</sup>，“大道无形，生育天地；大道无情，运行日月；大道无名，长养万物”<sup>29</sup>，这也就是说，只有有了道，才能生成宇宙、天地、阴阳、四时、五行乃至万物和人，而且，天地的变化，日月的运行，万物的生长，都是“道”在其中起作用，这就是道教顺道生人（物）的理论。对此，陈鼓应先生曾有精辟的论述：“老子的‘道’是自然界中最初的发动者，它具有无穷的潜在力和创造力。万物蓬勃的生长，都是‘道’的潜在力之不断创发的一种表现。从万物生生不息、欣欣向荣的成长中，可以看出‘道’有种无穷的活力”<sup>30</sup>。“道”又如何顺道生人（物）呢？<br />
　　首先，顺道生人（物）是一个顺化过程：“道之委也，虚化神，神化气，气化形，形生而万物所以塞也”<sup>31</sup>，这是由道转化为万物的过程。道教发挥《老子》“道生一、一生二、二生三、三生万物”的观点，并进一步将其具体化：“一，元气也；二，阴阳也；三，天地人也；万物，一切有识无情也”<sup>32</sup>，道生元气，“又从元气变生阴阳，于是阳气清浮，升而为天；阴天沉浊，降而为地；二气升降，和气为人；有三才，次生万物”<sup>33</sup>，这是由道化生万物的自然过程，是一个顺道而化生的过程。道教又认为：“道”生天地万物，是一个生生不息的运动变化过程，是“道”的顺行演化，“造化之道，生生不息之道。推其道源，盖自虚无中而生一气，自一气而生天地、产阴阳，阴阳再合其中，又含一气而成三体，三体既成，一气运动，阴而阳，阳而阴，于是万物生矣”<sup>34</sup>。“天地媾精，阴阳布化，万物以生。承其宿业，分灵道，父母和合，人受其生”<sup>35</sup>。总之，无论是宇宙万物抑或人，都是“道”顺化而成的产物，如张伯端所言：“道自虚无生一气，便从一气产阴阳。阴阳再合成三体，三体重生万物昌”<sup>36</sup>，道教的这一理论，可以说是对《老子》“道生一、一生二、二生三、三生万物”宇宙生成论的深化和发挥。<br />
　　道教还把“顺道生人（物）”思想引入人的生命哲学。既然“人法地、地法天、天法道、道法自然”<sup>37</sup>，那么，构成人体生命的基本物质精、气、神也是自然的产物，同样是“道”之顺化结果，“神者受之于天，精者受之于地，气者受之于中和，相与共为一道”<sup>38</sup>；又“夫人本生混沌之气，气生精，精生神，神生明”<sup>39</sup>，还有“今是委气神人，乃与元气合形并力，与四时五行共生。凡事人神者，皆受之于天气，天气者受之于元气。神者乘气而行，故人有气则神，有神则有气，神去则气绝，气绝则神去。故无神亦死，无气亦死”<sup>40</sup>，人只要能“保身中之道，使精气不劳，五神不若，则可以长久”<sup>41</sup>。五代道教学者谭峭更明确指出：“虚”（道）是世界本原，万物由虚（道）化生，人亦如是，“虚化神，神化气，气化精，精化形”<sup>42</sup>，顺而行之生人，这显然是道教“顺道生人”思想的体现。<br />
　　其次，道教哲学主张从先天的“无”演化为后天的“有”，亦当属顺化过程。“有无”是道教哲学关于宇宙本原和本体问题的一对重要范畴，最早见于《老子》，“天下万物生于有，有生于无”<sup>43</sup>，“无，名天地之始；有，名万物之母……此两者，同出而异名”<sup>44</sup>，这里有和无都成为对“道”的指称，“道”本身就包含着有与无两个方面，“道”是有与无的辩证统一。道教发挥了老子的“有无”思想，提出“夫有因无而生焉”<sup>45</sup>，认为宇宙是从先天的“无”演化为后天的“有”的，“太极之分，有先天，有后天。何谓先天？形而上者谓之道，以有入无也。何谓后天？形而下者谓之器，以无入有也。老子曰：无，名天地之始，有，名万物之母。海澹云：从无入有皆如是，从有入无能几人？……世人惟行后天之道，故一生一世而轮转不息”<sup>46</sup>，这个“无”，“惟恍惟惚，惚兮恍兮，其中有象；恍兮惚兮，其中有物”<sup>47</sup>，是“无状之状，无物之象”<sup>48</sup>，它先天地万物而生，是天地万物之根源，它就是“道”，而从上面引文所提及到“从无入有”和“从有入无”的互相对应来看，其中即包含了“顺”和“逆”两种不同的转化；从无入有，就是从道到器，从无形到有形，从宇宙本原到天地万物，很显然，这也是一个顺宇宙生成之化的过程。<br />
　　可见，道教的“顺道生人（物）”理论阐述了宇宙万物及人体生命的形成过程，它的“道生阴阳，阴阳生五行，五行生万物”的宇宙生成模式和“虚生神，神生气，气生精，精生形”的人体生成模式，就其哲学思想而言，当属“顺化”的范畴，就其思维而论，则属正向思维，它是道教主体认识客观世界、改造客观世界的理论根据，它体现道教哲学的自然与生命的统一。<br />
　　<br />
　　逆化———逆道成仙<br />
　　<br />
　　修道成仙，是道教的教旨，也是道教的核心。道教作为一门重生哲学，讲求修道成仙，安乐延年。在道教看来，人与仙之间，就是凭借“化”来沟通，这个“化”，是逆化。<br />
　　道教的逆化，是物质归于“道”的过程：“道之用也，形化气，气化神，神化虚，虚明而万物所以通也”<sup>49</sup>，这是逆宇宙演化次序而化，是一个逆道成仙的过程。它的理论来源有三：其一是依托《老子》的“反者道之动”<sup>50</sup>和“夫物芸芸，各复归其根”<sup>51</sup>的理论。道教认为：“道”有本体“道”，天下万事之本”<sup>52</sup>和运动“夫道，覆载万物者也”<sup>53</sup>两方面的含义，决定着万物的运动和变化规律，必须“唯道是从”。但《老子》也有“反者道之动”的宇宙法则，它要求回复到初始状态，返回到它的本身，这说明向相反方向运动也是道的运动规律，同样不能违背，万物遵循“道”的这一规律运行，便可返回到虚静的本根，即“复归其根”，这个“根”是根本、根源和根基，是一切事物的起点，可见，“道”化生万物是一种反向运动。其二是遵从《老子》的“有生于无”命题。道教认为《老子》在探讨宇宙起源时明确指出：“天下万物生于有，有生于无”<sup>54</sup>，这就是说，宇宙的起源是“无”，“无”是对具体“有”的否定，是“有”的对立物，“有”又称为“物”，“无”则称为无物，但无又不是绝对空无，这种从现今的感性物质世界推知遥远的宇宙起源的思维过程，显然是一种逆反式的思维方式。其三是根据《老子》“正言若反”的原则，以“正”的负辞为语言符号，采用“反”的否定判断方式进行推论。道教认为“正言若反”是老子特有的思维方式和表达方式，它在《老子》中随处可见，如“大成若缺、大盈若盅、大直若屈、大巧若拙、大辩若讷”<sup>55</sup>，这里的成与缺、盈与盅、直与屈、巧与拙、辩与讷都是相互对立的概念，老子把成、盈、直、巧、辩等肯定的概念采取相反的、否定的语言形式加以表述，正是为了避免概念的绝对性，从而使肯定的命题获得更大的灵活性，它体现了老子运用语言的高超艺术，老子的“道”也正是这种正反和合的结果，在道体的建构过程中，老子运用了通过否定达到肯定的思维方式，用正反两方面的结合形成一个更高的肯定，最终完成了对“道”的演绎。道教沿袭和发展《老子》这一逆推法式，认为：“本去故当绳之以真道，反其末极还就本，反其华还就实，反其伪还就真。夫末穷者宜反本，行极者当还归，天之道也”<sup>56</sup>，又“极上者当反下，极外者当反内；故阳极当反阴，极于下者当反上；故阴极反阳，极于末者当反本”<sup>57</sup>，就是说，任何事物的发展都有顺向的一面，也有反向的一面，道教运用这一逆反思维方式，认为仙与人隔着广垠的宇宙，而人体本身即是一个小宇宙，只要把这个宇宙演化的法则运用起来，逆着宇宙的演化过程而修炼，从后天返回先天，从有入无，就可得“道”，也可成仙，由此可见，修炼者成仙的过程就是一个与道冥合的过程。很显然，顺化过程模式，由“道”之顺行所产生的万物，终有死期，“道乃主生，道绝万物不生，万物不生则无世类，无可相传，万物不相生相传则败矣”<sup>58</sup>，人亦如此，“壹死，终古不得复见天地日月也，脉骨成涂土”<sup>59</sup>。作为“道”支配下的宇宙一系列变化的产物———人，欲求不死，就必须经过一系列的逆变化，才能回复到“道”。这个逆化过程就是：由三而二，由二而一，守一而归元，终于归于万物之初的“大道”，归于“大道”，便获得了与“道”长存的永恒。元朝全真道士李道纯在《中和集》中就明确指出，依“道生一，一生二，二生三，三生万物”的法则，万物皆禀因道而有精气神三宝，即“万物含三”，但更重要的是逆其顺化程序而炼化归元，即炼精化气（三归二），炼气化神（二归一），炼神还虚（一归无），这事实上是对“道”的寻求过程，也就是说，要顺其来路逆寻道，从而得“道”。基于上述理论法则，道教提出了具体的逆道成仙方法。<br />
　　首先，逆天修道。即通过后天修炼，主宰人的自然生命，使生命长存。道教这种逆天思想，既源自《周易》的“反复其道”<sup>60</sup>，也源自《老子》的“反者道之动”<sup>61</sup>的辩证思想。道教认为“先天乾坤错综倒置成为后天坎离，人们修炼就要从后天返回先天，因此，人修炼的关键，就是一个“反”字，即要逆天修道。《淮南子》中曾说：“羐行喙息，莫贵于人。孔窍肢体，皆通于天。天有九重，人亦有九窍。天有四时，以制十二月，人亦有四肢，以使十二节。天有十二月，以制三百六十日，人亦有十二肢，以使三百六十节。故举事而不顺天者，逆其生者也”<sup>62</sup>。“不顺天”即“逆天”，在道教理论中，充分发挥了这种“举事”而“不顺天”、“逆其生”的思想，讲究“逆天修道”。道教认为：“道”是阴阳五行之至精的凝聚体，按照天人一体的原则，人身中也有阴阳五行的至精，如能效法自然，以己身为小天地，循阴阳五行变化而逆转运动，则可以凝至精而得“道”，归真返朴，与“道”同一，从而长生。为此，道教主张修人身之阴阳，以合天地之阴阳；修后天之阴阳，以合先天之阴阳；炼丹砂之阴阳，以合造化之阴阳，阴阳就是“道”，就是“丹”，即，“逆用阴阳，必成金丹”<sup>63</sup>，“逆而生丹者，圣也”<sup>64</sup>，“圣人善逆用先天之道，故致知格物正心修道，乃长存而不泯”<sup>65</sup>，“大丹妙用法乾坤，乾坤运兮五行分。五行顺兮常道有生有灭，五行逆兮丹体常灵常存<sup>66</sup>，道教这种逆天修道的逆转运动，无疑是一种逆化的思辨过程和方法。<br />
　　道教的逆天修炼，还体现在“我命在我不在天”的口号上。道教认为：人的生命并不由天决定，“我命在我，不在天地尔”<sup>67</sup>，就是说，人的生命的存亡，年寿的长短，决定于自身，并非决定于天地。葛洪明确指出：“我命在我不在天，还丹成金亿万年”<sup>68</sup>，也是说，人只要修炼得道，便可扭转乾坤，去死还生，甚至长生不死。明代程以甯也曾精辟地指出：“天定胜人，此凡夫也。人定亦能胜天，则仙佛也”<sup>69</sup>，在道教看来，每一粒金丹药丸都含有“后天合先天”之理，“一粒灵丹吞入腹，始知我命不由天”<sup>70</sup>，这些都充分发挥了人对自然尤其是对天的主观能动性，也体现道教哲学的主体意识。<br />
　　可见，道教的修道过程，恰好与道体外化天地万物的过程相反，是一个逆化过程，它为道教生命哲学的顺死逆生、得道成仙模式提供了重要启示。
<p><label class="fBold">1</label> [<a href="zgdj20020410-1.html">2</a>]</p>
</div>
</div>
<div class="foot">
<ul>
<li>
<div class="fgline"></div>
<table border="0" width="700">
<tr>
<td width="30"></td>
<td align="left"><span class="c4">整理者：绝情谷  2009年3月</span></td>
<td align="right"><a href="#top"><u><strong>TOP</strong></u></a></td>
<td width="20"></td>
</tr>
</table>
</li>
</ul>
<br />
<div class="c5"><script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/zzad.js">
</script><br />
<script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/zazhidibu.js">
</script><script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/gzpiaofu.js">
</script><br />
<script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/760.js">
</script><script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/ad1.js">
</script><script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/duilian.js">
</script> <script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/ad2.js">
</script> <script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/ad3.js">
</script><script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/ad100.js">
</script></div>
</div>
</div>
<script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/baididuilianad.js">
</script></div>
</body>
</html>
