<?xml version="1.0"?>
<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml">
<!-- 文件生成时间：2009年3月21日 13:19 -->
<head>
<title>中国道教</title>
<meta http-equiv="Content-Type" content="text/html; charset=utf-8" />
<link href="../public/style.css" type="text/css" rel="stylesheet" />
<base target="_self" />
<script language="javascript" src="../public/search.js" type="text/javascript">
</script>
<style type="text/css">
/*<![CDATA[*/
 div.c5 {text-align: center}
 span.c4 {color: gray}
 div.c3 {FLOAT: left}
 span.c2 {color: #FF0000}
 span.c1 {font-family: åæä¸­å®; font-size: larger}
/*]]>*/
</style>
</head>
<body>
<div class="mainbox">
<div class="head">
<ul>
<li>
<table border="0" width="700" height="100">
<tr valign="bottom">
<td> <span class="c1">  中国道教</span></td>
<td align="right">更多期刊：<a href="http://www.eywedu.com/edu.asp" target="_blank"><span class="c2">点此访问</span></a></td>
<td width="10"></td>
</tr>
</table>
<div class="fgline"></div>
</li>
</ul>
</div>
<div class="box">
<div class="text">
<h1><a href="../index.html">首页</a> -&gt; <a href="../index_zgdj20081.html">2008年第1期</a></h1>
<h2>我们授箓的目的和意义</h2>
<h3>作者：张继禹</h3>
<p id="zoom"><br /></p>
<div class="c3">
<div class="c3"><script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/xiaodaohang.js">
</script><br />
<script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/youshangjiaoguanggao.js">
</script><br />
<script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/taobao.js">
</script><br />
<script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/readad.js">
</script></div>
　　各位大师、各位箓生、各位道长：<br />
　　大家下午好!箓坛安排我做一个关于授箓的目的和意义的讲座。我想，就我们道教的传承来说，主要体现在学道与修道两个方面。一方面是靠“授受”，就是我们今天举行的授箓仪式，由箓坛大师带领众箓生通过这个仪式来领悟道教的义理及其精神。另一方面就是要自己去“修”和“悟”。我们常说，“师傅领进门，修行在个人”，大家入了道门以后，要自己去修学、自己去体悟“道”的精神。这两个方面都非常重要，箓坛就是这两个方面的体现。从形式上讲，箓坛是授受、传度的场所，从意义上讲是要大家领悟大道，上午三位大师所讲《道德经》的思想与精神，就是引领我们去领悟大道的一种方法。授箓是正一派一个重大而神圣的宗教活动，在全真派与之相对应的是传戒。对于每一个正一派道士来讲，这样一个活动在我们入道、修道的过程中是非常重要的一步。因为通过这样一个仪式，使我们先于其他人有了升仙登仙、修道得真的法梯与航船。<br />
　　<br />
　　一、正一道的内涵与发展<br />
　　授箓作为正一派重大而神圣的教务活动，作为一个正一道士，我们就首先应当了解“正一派”为什么要以“正一”为名?也就是要了解“正一”的内在含义。我们知道，道教有两大宗派，正一派从老祖天师立教开始，全真派从宋元之际的王重阳祖师开始。可能很多人会说，这只是两个道派的名称而已，也就是两个名字而已，并不一定有什么内涵。其实不然，这个名称就包含着我们所追求的意义。“全真”追求的是“真”，要“全其真”。如何“全其真”?就是要“行真功，践真行”。也就是道教所追求的“返朴成真”的“真”，也就是“道”的根本属性。那么，“正一”是什么意思?老祖天师当时立教为什么要以“正一”为名?道经告诉我们，老祖天师得到太上道祖亲授他“正一盟威之道”。也就是说“正一之道”是太上道祖亲授祖天师的，要在以信行正一演教布化。因而正一之道从老祖天师立教之时就开始了，就成为我们入道、学道、行道人的目标了。<br />
　　那么，“正一”具有怎样的意义呢?《云笈七签》中说：正一者，真一为宗。也就是正一是以真一为宗本的。道经里面说“正”即“正以治邪”，正的反面就是邪，要以正的东西来克服邪的东西。“一”就是“一以统万”，《道德经》中讲“道生一，一生二，二生三，三生万物”。我们一切的根本的是“道”，开始的是“一”。所以“一”能统万，“一”的根本就是“道”。因为“一”以“道”为本，是有形的开始。就像大地万物，只要有了一粒种子，就会繁衍不息。但“一”背后有一个根本的东西，就是“惟恍惟惚”的“道”。所以“正一”就是说我们所行的道是正道，是真道，目标是正与真。南北朝时陆修静天师曾告诫他的道门弟子说：“临奉老君三师，谓之正教”，就是说正一道才是真正体现道祖精神的宗教，是一个根本的信仰，是“正信正行”的教化。<br />
　　所谓正一，诚然也是针对邪伪提出的，因为在当时，老祖天师立教的时候，还有六天故气即“巫觋鬼道”流行乡里，荧惑百姓。道书上说当时是“人鬼交错，精邪遍行”。《想尔注》中也说：“悉世间常伪伎，非真道也。”因此，从引导人们信仰和社会文明发展两个方面来说，都需要一种正教来引导大家，让大家皈依正信，所以老祖天师立教，以正一为名，以真一为宗。《二十四治·序》中讲到，张天师的正一盟威之道是“伐诛邪伪，整理鬼气，统承三天，佐国育民”的正教。“伐诛邪伪”是要去除邪伪的东西，“整理鬼气”就是针对当时“巫觋鬼道”流行乡里，荧惑百姓之邪径进行整治。也就是说，正一道的信仰是从三清道祖那里来的，所以叫“统承三天”，以此来“佐国育民”，即有利于家国，有利于百姓。<br />
　　对于修道人来讲，我们应该如何修行?“正一盟威”的“盟威”就是要与万神订立一个盟誓，共同来奉持这样的正教。而作为入道修道者来说，就是我们要向神明发誓，奉持正教，不履邪径，真一不二。唐代宗在一个赞张天师的赞文中说，“道心不二，是为正一。”也就是说，我们信奉道教，皈依在祖天师门下，应该是“道心不二”的。已经皈依道教的人，特别是通过授箓，成为道教的法师、大师的人，如果所做的事情不符合正道的精神，就不是“道心不二”，就违背了它的意义。四十三代天师张宇初在他的《道门十规》中特别强调的是“真一不二”。“真一不二”有两个方面的含义，一方面是说，我们所奉持的道教，太上道祖的精神是真一不二的，对信仰者以及对道教文化有兴趣的人来说是一个真理性的追求。另一方面来讲，我们奉道的人应该“真一不二”，不能有邪伪的东西，应当真一不二。<br />
　　道教正一道有三山符箓为其大宗，但三山都与正一之道有着非常密切的渊源关联。南北朝的陆修静天师既是上清派的第六代宗师，同是他对正一道的贡献也是非常大的，他自己的曾说自己是“祖述三张，弘衍二葛”。三张就是祖天师张道陵、嗣师张衡、系师张鲁。二葛就是葛玄与葛洪。陆修静可谓是集正一、上清、灵宝之大成的一代宗师。另外，上清派里面的潘师正宗师有一段话告诉他的弟子司马承祯说：“我自陶隐居传正一法，至汝四世矣。”陶隐居就是陶弘景，也是茅山上清的第九代宗师。所以，正一之道成为三山符箓的统一宗派。还有正一之道本来就是统承于“三天”的大道，信仰上一致性必然促进其形成为一个整体。<br />
　　祖天师以太上之道立教布化，其最大的意义就是整理与整合了以往的传统信仰，作为正一道士应该明白“正一”是有其内涵的，它不只是一个名称。正一道从老祖天师得太上道祖亲授正一盟威之道开始，一直传到今天，是贯穿于整个道教教团近两千年历史的。它能生存、流传两千年，也说明“道”是真一不二的，即永恒的精神的理想的信仰追求；也是福国裕民的，即有利于大众，有利于社会，有利于国家。道祖的精神、道德经的精神，不仅是道教的，而且是整个人类的。无论是政治、经济，还是文学、艺术，甚至是现代科学，它都能给予你启迪，让你从中找到玄机，找到真理。<br />
　　<br />
　　二、正一法箓的发展过程<br />
　　正一法箓是从老祖天师就开始的，老祖天师得太上亲授正一盟威之道，其中就包括正一盟威法箓。《赤松子章历》中说，“汉代人鬼交杂”，就是因为巫觋鬼道流风严重，这里的“鬼道”就是巫道。而且是“精邪遍行”，到处出现各种邪伪的现象，如妖精、邪魅等。太上为此亲降于鹤鸣山，授祖天师《正一盟威符箓》，用它来救治人物。《道藏目录详注》中也说，太上亲授祖天师的这个秘箓是用来开教度人的。所以，传授法箓既通过授箓是要来开教度人的。以什么来开教呢?以太上道祖的精神、义理来开教。度人则自然是要实现道教的开教的目的。四十三代天师张宇初在《三元传度普说》中也说，正一法箓是太上亲传与祖天师的，所降的盟威诸箓，一方面“盟誓外邪”，一方面“内正一炁”，对外要驱除邪魔歪道，对内要修行自己。《天师教戒科经》中说：“修行正身，真气来附，邪恶皆去”。我们按照正道去修行，自然就会有真气来附到自己的身上，邪恶也就离你远去，勤持于“内正一气”之功，自然得成真正。<br />
　　正一法箓的传授，早的时候，老祖天师及嗣师、系师时期，曾设立二十四治，并在二十四治中取每年的三会日，即正月七日、七月七日、十月五日，为道民授诸法箓。《赤松子章历》说：此日要上章受度法箓。以正月七日名举迁赏会，七月七日名庆生中会，十月五日名建功大会。旨在消灾散祸，以祈景福，宣教正籍。由此，授受法箓便成为道教的传统。史书记载，北魏寇谦之曾在京城设箓坛为当时的魏世祖授箓。唐朝时很多文人道士，都受过箓，如李白等。宋朝时编道藏的王若钦曾经向皇帝建议，在京城建授箓院，想通过授箓院来培养道士，相当于今天的道教学院。所以，授箓的传统从老祖天师一直传到今天。<br />
　　
<p><label class="fBold">1</label> [<a href="zgdj20080114-1.html">2</a>]</p>
</div>
</div>
<div class="foot">
<ul>
<li>
<div class="fgline"></div>
<table border="0" width="700">
<tr>
<td width="30"></td>
<td align="left"><span class="c4">整理者：绝情谷  2009年3月</span></td>
<td align="right"><a href="#top"><u><strong>TOP</strong></u></a></td>
<td width="20"></td>
</tr>
</table>
</li>
</ul>
<br />
<div class="c5"><script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/zzad.js">
</script><br />
<script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/zazhidibu.js">
</script><script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/gzpiaofu.js">
</script><br />
<script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/760.js">
</script><script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/ad1.js">
</script><script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/duilian.js">
</script> <script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/ad2.js">
</script> <script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/ad3.js">
</script><script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/ad100.js">
</script></div>
</div>
</div>
<script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/baididuilianad.js">
</script></div>
</body>
</html>
