<?xml version="1.0"?>
<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml">
<!-- 文件生成时间：2009年3月21日 13:18 -->
<head>
<title>中国道教</title>
<meta http-equiv="Content-Type" content="text/html; charset=utf-8" />
<link href="../public/style.css" type="text/css" rel="stylesheet" />
<base target="_self" />
<script language="javascript" src="../public/search.js" type="text/javascript">
</script>
<style type="text/css">
/*<![CDATA[*/
 div.c5 {text-align: center}
 span.c4 {color: gray}
 div.c3 {FLOAT: left}
 span.c2 {color: #FF0000}
 span.c1 {font-family: åæä¸­å®; font-size: larger}
/*]]>*/
</style>
</head>
<body>
<div class="mainbox">
<div class="head">
<ul>
<li>
<table border="0" width="700" height="100">
<tr valign="bottom">
<td> <span class="c1">  中国道教</span></td>
<td align="right">更多期刊：<a href="http://www.eywedu.com/edu.asp" target="_blank"><span class="c2">点此访问</span></a></td>
<td width="10"></td>
</tr>
</table>
<div class="fgline"></div>
</li>
</ul>
</div>
<div class="box">
<div class="text">
<h1><a href="../index.html">首页</a> -&gt; <a href="../index_zgdj20012.html">2001年第2期</a></h1>
<h2>《赤松子中诫经》的教育思想</h2>
<h3>作者：马丽涛</h3>
<p id="zoom"><br /></p>
<div class="c3">
<div class="c3"><script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/xiaodaohang.js">
</script><br />
<script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/youshangjiaoguanggao.js">
</script><br />
<script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/taobao.js">
</script><br />
<script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/readad.js">
</script></div>
　　《赤松子中诫经》是道教的劝善书，今本收录在明正统《道藏》第三册诫律类。它流行于西 晋年间。作者赤松子，是传说中的人物，无从考证。该文吸收了儒佛两家的思想理论，从“ 天人感应”和“因果报应”两个方面，阐述了弃恶为善的重要性和修养方法，丰富了中国传 统道德教育的内容。<br />
　　<br />
　　一、教育目的和趋善去恶的善恶观<br />
　　<br />
　　《赤松子中诫经》(以下简称《赤》)认为，教育的目的在于劝勉人们积德行善，这一目的的 提出，作者是鉴于以下三方面的原因：首先，作者认为人们只有积德行善，才能万古流芳， 恩泽子孙，它说：“自古英贤设教留在仙经，皆劝人为善，知其诸恶，始乃万古传芳，子孙 有福。”<sup>１</sup>其次，作者认为，人为善和作恶会分别导致吉祥和凶险两种截然不同的结果， 因为：“为善者善气覆之，福德随之，众邪去之，神灵卫之，人皆敬之，远其祸矣。”<sup>２</sup> “为恶之人凶气覆之，灾祸随之，吉祥避之，恶星照之，人皆恶之，衰患之事并集其身矣。 ”<sup>３</sup>在吉凶之间，人们自然会选择求吉避凶。而要达到这一目的，《赤》认为只能有一条 途径，即积德行善。最后，作者对为善和行恶所得到的相应的善报和恶报加以量化，以便使 天下百姓能够一目了然，清楚其中的利害关系，自觉做到趋善远恶，积德行善。它说：“为 一恶意不安定；为十恶气力虚羸；为二十恶身多疾病；为三十恶所求不遂；为四十恶坎坷衰 耗，凡事乖张；为五十恶终无匹偶；为六十恶绝灭子息；为七十恶阴鬼谋害；为八十恶水火 为 灾，非横烧溺；为九十恶贫寒困弱，疮疥风颠；为一百恶天气害之，横事牵引，刑法恶死； 为二百恶地气害之，盗贼为灾；为三百恶世世出下贱人；为四百恶世世子孙穷贱贫乞；为五 百恶子孙绝嗣；为六百恶世世子孙盲聋喑哑，出痴颠人；为七百恶出忤逆不孝犯法子孙；为 八百恶出叛臣逆子，诛灭亲族；为九百恶出妖孽之人，夷灭族类；为一千恶世世子孙异形变 化，为禽兽不具之状。”<sup>４</sup>可见，作恶多端者，终究在劫难逃，摆脱不掉天地的恶报。反 之，如果百姓能够“专心记念善语、善行、善视”，那就会“天降福星”。它说：“为一善 神意安定；为十善气力强盛；为二十善身无患害；为三十善所求遂意；为四十善殷富娱乐； 为五十善子孙昌盛；为六十善不遭误犯恶人牵连；为七十善所学显贵；为八十善获地之利； 为九十善天神护之；为一百善天赐其禄，逢遇圣贤；为二百善扬名后世，子孙受禄；为三百 善三世子孙富贵利乐；为四百善四世子孙富贵迁禄；为五百善五世子孙受封超爵；为六百善 世世子孙忠孝富贵；为七百善世世出贤哲人，为八百善出道德人；为九百善出圣人；为一千 善出群仙。”<sup>５</sup>可见，善有善报，善行和善报是成正比关系的。<br />
　　那么，善与恶都包含哪些内容?传统的善恶观认为，善和恶是两种完全对立的道德属性，同 时它也为人们评判是非、真伪、美丑、正邪提供了一般标准。《赤》继承了这种观点，并在 此基础上作了进一步的阐述和发挥，使善恶的概念更形象、更具体、更能为百姓所理解和接 受，使之更容易深入人心，内化为人们立身处世的行为准则，从而产生良好的劝善效果。<br />
　　在《赤》中，“善”的内容大致可分为如下几个方面：对待天地鬼神，要“敬远鬼神，祭祀 天地”；对待君主，要“事君尽忠”；对待父母兄弟，要“孝爱父母，和顺兄弟”；对待师 长，要“敬重师长”；对待他人要“怜悯孤独，救济贫病”，“见人有所失为其痛切，见人 有所得为之内喜”，“不侵他人屋宅产业”；对待世间一切有生命的东西，要“好生恶杀” ；要求自身内在修养达到“无自贤，无自善，无自解，无自富，无自矜，无自专，无自誉， 无自尊，无自大，无自用，无自可。”<sup>６</sup>“修身谦让，和睦上下，抚爱均平，不听谗邪， 直心用行”<sup>７</sup>的程度；特别要求妇女必须做到“孝顺翁婆，敬顺夫婿，清贞洁行，饮气吞 声 。”<sup>８</sup>与此相反，恶的内容包括“不敬天地鬼神，不孝父母，损坏公物，侵犯财物，嫉贤 妒 能，自重轻人，欺孤凌寡，好杀恶生”<sup>９</sup>，等等。由上可见。《赤》对善恶的抽象标准作 了通俗化的改造，它从人所处的家庭关系和社会关系以及自身修养的诸多方面入手，比较全 面地具体地揭示了善恶的内涵，使之浅显易懂，便于记忆，从而能尽快地转化成为社会的共 识，来指导人们的行为，以便形成弃恶扬善的社会风尚。<br />
　　<br />
　　二、教育内容和德才兼备的人才观<br />
　　<br />
　　在教育内容上，《赤》体现了儒道相杂糅兼融的特点，它紧密地为教育目的服务。具体说 来包括两方面的内容：一方面是道德的培养，另一方面是文化知识的学习。<br />
　　《赤》特别重视道德教育。它认为“五德”是德育总纲，“九思”是德育实施细则，是五德 的进一步阐述。“五德”是指温良恭俭让、仁义礼智信。它说：“教法五德，行之者昌，背 之者亡。行之为温良恭俭让，仁义礼智信。背之为恶逆贪妒杀，凶暴乱欺诳。”<sup>１０</sup>由上 可见，它所提倡的五德完全继承了儒家传统道德教育的内容，反映了道教在其发展 过程中，与儒教互相吸收，逐渐走向融合的趋势。<br />
　　那么，在道德实践中，人们应当怎样去做?《赤》为此专门作了详细规定，这就是“九思” ，它说：“心行五德之人，常怀九思。”<sup>１１</sup>他们能够抵制来自世俗的一切诱 惑 ，不为金钱名利美色所动，兢兢业业、踏踏实实，凭借自身的勤奋努力谋求发展。这“九思 ”具体内容是指：“见它荣贵，自思福业禄薄；见它谷米盈仓，自思不勤管种；见它金玉资 财，自思非我所有之物；见它屋宅宏壮，自思弊陋且安；见它旧曾与己不足，遭官府，起救 接之心；欠他债负，目下未有还填长思忧，负勤偿还；或欲借贷他人财物，自思旧无恩力； 见他事养君亲，常思无亲勤酬答。”<sup>１２</sup><br />
　　《赤》不像其它各家只重治国方略和道德修养的学习，而不重视自然科学知识的学习。它认 为，一个真正高素质的人才必须品学兼优、德才兼备，除了具备高尚的道德品行外，还必须 具有丰富的知识，尤其是自然科学方面的知识。它说：“上智者明天文，察地理，不学自晓 ，不教自解。”<sup>１３</sup>“不学自晓，不教自解”的人是没有的，但从中可以看出 ， 天文地理方面的自然科学知识也是《赤》极为提倡的教育内容之一。这充分体现了道教一向 重视自然科学知识学习的精神，也是道教高于儒教的地方。这对于我们今天学校的学科设置 、人才培养模式等诸多方面仍有重大的借鉴意义。<br />
　　此外，在论述善恶观时所谈到的“善”的内涵，也是它的重要的道德教育内容。<br />
　　在人才培养方面，《赤》通过不厌其烦的劝说，最终是想在社会上造就德才兼备的人才，来 为当时的现实服务。为此，它明确提出了德才兼备的人才观。德才兼备是我国从古到今许多 学派都竭力提倡的人才培养标准，也是各朝各代包括当今社会提拔人才的重要标准。实践也 证明，用德才兼备的标准培养和选拔出来的人才，他们能够矢志不渝地坚持社会正确的发展 方向，能够在推动人类从一个文明走向另一个文明、社会从一个进步走向另一个进步的进程 中发挥巨大的作用。可见，在人才构成的各种要素中，德、才两方面至关重要。《赤》正是 在这种认识的基础上，提出了德才兼备的人才观。首先，它把所有德才兼备的人统称为“智 人”，这也是它提出的培养目标；其次，它根据人们道德修养程度的高下和所学知识的广度 和深度，把“智者”又划分为三个等级：上智者、中智者和下智者。并且直接把人才和待遇 挂钩，尊重知识，厚遇人才。它认为上智者“虽贫而终富，暂卑而终高”；中智者“未学而 终悟，未显而终达”；下智者“兢兢而无过失，不遭横祸。”下面是它的论述：“黄帝又问 先生曰：‘智人何等次之?’对曰：‘有三等皆为仁者之人。上智者明天文，察地理，不学 自晓，不教自解，默而识之，辨音律，鉴贤愚，不轻人，识成败，知进退，别存亡，此人虽 贫而终富，暂卑而终高，此上智人也。中智者通会经书，常存礼敬，见贤思齐，扶危救弱， 惠施不悔，忠孝不虚，言不伤物，卑逊温谦，此未学而终悟，虽未显而终达，此中智人也。 下智者修善人也，改往修来，就业而思学，笃信善恶之事，不侵他人财物，保命惜身，会道 理，识文法，自能好弱，自怕灾衰，如此兢兢而无过失，不遭横祸，此下智人也’。” <sup>１４</sup>《赤》的这种思想能够充分调动人们努力进取的积极性。能够使人们明白认认 真真做人，踏踏实实做学问的道理；能够促使人们在人生的道路上勤读苦学，勇攀知识高峰 。这与我们今天知识经济时代的主旋律相谋合。<br />
　　<br />
　　三、道德教育的原则和方法<br />
　　<br />
　　1.专心记念善语、善行、善视<br />
　　专心记念善语、善行、善视是《赤》极力提倡的道德修养方法。它包含二层意思：一层是指 道德修养的态度，人们必须做到专一不二，无邪念萌生侵扰；另一层是指在道德培养过程中 ， 人们必须坚持道德认识和道德实践的统一，不只是把为善挂在嘴边，还必须躬身履行。做到 了这些，就会获得好的福气。它说：“修身制命治性之法，清朝常行吉气，专心记念善语、 善 行、善视，一日之内，三业为生，三年之内，天降福星，皆为福报也。”<sup>１５</sup><br />
　　2.心拟行善，除去恶念<br />
　　老子曾提出“涤除玄览”的修养方法，要求人们要经常地消除心灵上的瑕疵，保持其本来的 洁净。老子在这里强调了心在修养过程中的重要性。《赤》继承了老子的思想，同样认为“ 心”是修道的关键，因为心是道的载体，“夫人修持善恶，自起于心。心是五贼之苗，万恶 之根。”<sup>１６</sup>它还从因果报应、天人感应的思想出发，告诫人们要时时保持一 颗为善之心，切勿心动恶念，这样才能获得福佑，远离灾难。它说：“夫人之心拟行善，善 虽未成，而善神已应矣。心起恶，恶虽未萌，凶神已知。”<sup>１７</sup><br />
　　3.知过、悔过、改过<br />
　　人非圣贤，孰能无过，关键是要能知错就改，改了就好。《赤》认为，人们犯了错误，惹下 罪过，只要能悔过、改过，就能得到解脱，就能卸掉罪恶的枷锁，获得新生。反之，如果执 迷不悟，听之任之，长此以往，便会愈陷愈深，酿成大错，后悔晚矣。正如它所说：“罪有 可解者，有不可解者。世人偶行非道，心能悔过，是可解也；若闻不信，知过不改，为恶 转 多，心毒炽盛，不可解也。”<sup>１８</sup>在历史上，有许多关于改过的名言至今仍熠 熠生辉，孔子说：“过，则勿惮改。”<sup>１９</sup>孔子的得门生子贡说：“君子之过 也，如日月之食焉；过也，人皆见之；更也，人皆仰之。”<sup>２０</sup>伟大的革命导 师毛泽东说：“知错就改，改了就是好同志。”这些都从正面揭示了改过的重要性。可见， 知过、改过不仅是一个人健康成长、实现自我完善和自我超越的重要途径，而且也是人们内 在修养的外在反映。<br />
　　4.持之以恒<br />
　　《赤》诚恳地告诉人们，提高自身的修养不是一蹴而就的事情，所以不能一曝十寒，必须有 坚忍不拔的意志，持之以恒的精神。只有这样，才会得到神灵的保护，才能延长自己的寿命 ，增加自身的福禄。它说：“故一生修善之人，不必择良时吉日，凡用使之时，自然得凶中 之吉，百灵潜护，神煞避矣。”<sup>２１</sup>“世人终日常修善行，自然天增福寿。” <sup>２２</sup>反之，如果三天打鱼，两天晒网，只能是事倍功半，甚至事与愿违，所以它 说：“故君子千日行善，善未有足；片刻造恶，恶便有余。”<sup>２３</sup><br />
　　5.通过阴阳之报来约束人们的行为<br />
　　《赤》文始终贯穿着阴阳之报的思想。这一思想是构建全文的理论基础，并直接服务于其中 所蕴含的全部教育思想。《赤》劝诫人们要多做好事，因为人们的一切行为，无论善恶，都 会遭到天地的报应，它说：“凡人逐日私行善恶之事，天地皆知其情。暗杀物命，神见其行 ；心口意语，鬼闻人声；犯禁满百，鬼收其精；犯禁满千，地禄人行；日行诸恶，枷锁力成 。此阴阳之报也。”<sup>２４</sup>阴阳之报这一思想有着浓厚的宗教色彩，因为事 物之间的因果关系具有反直观性，难以捉摸，是属于非线性关系的科学，但《赤》利用人们 对天地鬼神的敬畏心理来进行说服教育，的确能收到约束人们不良行为的功效。在当时的社会 条件下，这不能不说是一种有教育效果的思想，具有一定的历史意义。<br />
　　总之，《赤》借助“天”的威严和力量，运用因果报应的逻辑公式，通俗易懂地向人们进行 了一番劝善的教育。有着浓厚的宗教色彩，但它所能达 到的教育效果是显而易见的。它能从人们普遍存在的畏天、敬天、顺天的心理因素出发，去 塑造一个能赏善惩恶的天地之神，行使教育感化、监督众生弃恶扬善的使命，从而形成为善 的社会共识和民族心态，这不能不说是其匠心独运的教育思想的精华所在。<br />
　　注：<br />
　　1、2、3、4、5、6、7、8、9、10、11、12、13、14、15、16、 17、18、21、22、23、24、《赤松子中诫经》<br />
　　19、《论语·学而》<br />
　　20、《论语·子张》</div>
</div>
<div class="foot">
<ul>
<li>
<div class="fgline"></div>
<table border="0" width="700">
<tr>
<td width="30"></td>
<td align="left"><span class="c4">整理者：绝情谷  2009年3月</span></td>
<td align="right"><a href="#top"><u><strong>TOP</strong></u></a></td>
<td width="20"></td>
</tr>
</table>
</li>
</ul>
<br />
<div class="c5"><script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/zzad.js">
</script><br />
<script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/zazhidibu.js">
</script><script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/gzpiaofu.js">
</script><br />
<script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/760.js">
</script><script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/ad1.js">
</script><script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/duilian.js">
</script> <script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/ad2.js">
</script> <script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/ad3.js">
</script><script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/ad100.js">
</script></div>
</div>
</div>
<script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/baididuilianad.js">
</script></div>
</body>
</html>
