<?xml version="1.0"?>
<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml">
<!-- 文件生成时间：2009年3月21日 13:18 -->
<head>
<title>中国道教</title>
<meta http-equiv="Content-Type" content="text/html; charset=utf-8" />
<link href="../public/style.css" type="text/css" rel="stylesheet" />
<base target="_self" />
<script language="javascript" src="../public/search.js" type="text/javascript">
</script>
<style type="text/css">
/*<![CDATA[*/
 div.c5 {text-align: center}
 span.c4 {color: gray}
 div.c3 {FLOAT: left}
 span.c2 {color: #FF0000}
 span.c1 {font-family: åæä¸­å®; font-size: larger}
/*]]>*/
</style>
</head>
<body>
<div class="mainbox">
<div class="head">
<ul>
<li>
<table border="0" width="700" height="100">
<tr valign="bottom">
<td> <span class="c1">  中国道教</span></td>
<td align="right">更多期刊：<a href="http://www.eywedu.com/edu.asp" target="_blank"><span class="c2">点此访问</span></a></td>
<td width="10"></td>
</tr>
</table>
<div class="fgline"></div>
</li>
</ul>
</div>
<div class="box">
<div class="text">
<h1><a href="../index.html">首页</a> -&gt; <a href="../index_zgdj20026.html">2002年第6期</a></h1>
<h2>毕生弘道，垂辉千秋</h2>
<h3>作者：李养正</h3>
<p id="zoom"><br /></p>
<div class="c3">
<div class="c3"><script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/xiaodaohang.js">
</script><br />
<script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/youshangjiaoguanggao.js">
</script><br />
<script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/taobao.js">
</script><br />
<script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/readad.js">
</script></div>
　　从１９９２年冬起，我曾多次应邀到香港青松观及该观所创办的香港道教学院访问和讲学。除目睹其观宇建构宏伟，殿堂精美，神像庄严，环境优雅，俨然琼林阆苑外，给我留下最为深刻的印象是青松观侯宝垣观长（兼香港道教学院院长）坚志弘道、艰苦兴办道业的精神，为当今道侣树立了楷模。<br />
　　据青松观中长者告知：青松观来源于广州恩宁路至宝台，属全真龙门派道宇，主祀吕岩（纯阳）祖师。１９４９年冬，扩展道业，南下设坛，初由何启忠、陆至真、卢宝经、易宝云、陈台镜等１８位道长，在１２月１８日设筹备处于九龙伟晴街大同广告公司，定名“青松观”，意在“青松”有劲节气，有永久性，道家重长生久视，故以名之也。翌年２月１２日，正式定观址于九龙伟晴街６７号四楼，恭奉吕祖崇升宝座，开坛阐教，旋以坛务展开，十方善信皈依日众，观址不敷应用，于１９５２年冬迁址九龙弥敦道２００号五楼，扩办道业。１９６０年春，侯宝垣大师已主持观务，经数月之辛劳奔走，多方筹措经费，购得香港屯门青山麒麒广大园林福地，着手兴建规模宏伟之“青松观”。１９６３年修竣“青山清华祖堂”，１９６４年“翊化宫”落成，１９６６年大牌楼“众妙之门”矗立、安老院“梅萼轩”开幕、“旭日”、“宝月”两亭剪彩，１９６７年“朝礼亭”落成，１９６９年主殿“纯阳宝殿”峻工。既已观宇宏阔，自然善缘宏开，香火鼎盛，道侣日众，声誉亦渐高涨矣。１９７０年，侯宝垣大师又购得九龙深水*7大南街１６０－１７４号六层楼宇，兴建青松观之又一道场，并谋建立道教学院及慈善医疗所，此道场于三楼主祀纯阳祖师，四楼祀斗姆元君、六楼祀三官大帝。１９７２年又建“养德堂”、“宁佑堂”，１９７３年又建安老院“晚晴楼”。青松观自穗垣发脉，创坛已历５０多年，三次扩展，三次焕新，法嗣龙门，创派“青松”，宣道弘教，劝善励德，十方善信，诸山羽客，仰慕而来者众。仅大略统计，在香港地区内，有皈依观员逾千人，护道观员超过五万家庭，信徒逾２０多万。<br />
　　青松观素本全真龙门之九美德“忠孝廉节义信仁惠礼”，并践履“青松精神，服务人群”之宗旨，一贯积极为社会慈善事业服务。据悉在医疗方面，于柴湾及何文田两大木屋区设立有长年中医赠药；在深水*7大南街及屯门之青松观内，设立有西医赠诊所；在大南街设计有气功施疗所；在安护老人方面，在屯门青松观设男女安老院各一所（设备完善，供给日常生活之一切需要及医药治疗），又在新界元朗开办最新型之护理安老院（占地二万五千八百余平方尺，全部均为现代化建设），还在屯门青松路青新径兴建青松仙苑，作为安放亡人火葬骨灰之处。青松观十分重视教育事业，１９５７年在九龙枫树街办有“青松小学”，１９８２年在屯门区之友爱村及湖景村开办“道教青松幼稚园”及“青松湖景幼稚园”，１９８５年在屯门山景村开办“道教青松小学”，１９８５年在九龙观塘秀茂坪晓育径开办“香港道教联合会青松中学”；１９９２年于深水*7大南街创办了“香港道教学院”，宗旨为阐扬道教精义，培育道教人才，以学术观点整理道教义理，规范道教仪轨，整备道教经典，确立道教范式。以上创办之社会福利事业，皆由青松观担负一切经费，年支出逾千万元。余曾就此询侯宝垣大师何以创如此之业？对曰：遵祖师训示，造福人类，乃修道积德之本分也。<br />
　　以侯宝垣大师为领导者的青松观执事诸公，自１９７７年开始，更高瞻远瞩，致力于推广道教于海外，先后协助大陆、日本、台湾、新加坡一些道教团体的发展与复兴，并自１９８１年起，陆续在美国三藩市、加拿大云高华、澳洲昆士兰省布里斯本、澳洲雪梨、加拿大多伦多兴建了青松观，还在美洲波士顿兴建了纯阳宫。这些分布于美、加、澳等国的青松观，皆为弘传中国道教的道场，由于建筑优美，更成为旅游之宗教名胜。所有这些道教建构及设施，侯宝垣大师和香港青松观董事局皆本着“太上老君”所训“生而不有，为而不恃，功成而弗居”的无私精神，不保留拥有及控制的权益，悉交当地道教会及信徒掌握，使其完全实现法嗣青松，道脉相承，教义齐一，教务自主。侯宝垣大师及青松观董事局之所以具如此气魄，创如此业绩，用侯宝垣大师的话说，就是为了“志播玄风于全球”。<br />
　　纵观青松观之创业历史及其弘教之卓越业绩，其中付出心力之最巨、建功之最伟者，厥为侯宝垣大师。<br />
　　侯宝垣大师曾同我恳谈生平，他祖籍广西省贵县城北镇，１９１２年出生于斯镇。家境小康，八岁启蒙，就读于当地翠才小学，１３岁入县高读书，１４岁丧父，辍学回家，主理小店以养慈母。及长，性好堪舆风水，寻龙探穴，细研名山福地，并喜读道家之书，以此为乐。２０岁时，感人生之艰难，乃萌皈道之念。１９３７年抗日战争爆发，广州沦陷，辗转输货困难，乃迁移至玉林县经商。二战结束，大陆光复，仍返故里营业。１９５０年以商贾事旅香港，适值其道兄易宝云、卢宝经等筹建青松观，慨然参加，辛劳以赴。尔后４５年，任劳任怨，夙夜匪懈，为青松观之创建及扩展费尽心力。我曾偶与侯宝垣大师语及彼当年创业事，则仅曰：“开山辟石，饱经风雨，惊涛骇浪，苦不欲语。”他虽不张扬自我，但他本着虔诚的信仰，果敢而为的行实，均为世人见知，不可磨灭，他开创出这番道教事业，从而受到道教界及社会各界人士之尊敬。《太上感应篇》曰：“是道则进，非道则退……所谓善人，人皆敬之，天道佑之。”诚如是也。<br />
　　侯宝垣大师虔诚信仰中华之古老道教，所作所为，一心尊道、为道。他每感发祥于祖国的道教，哲理辉煌，道法灿然，但在世界上却声誉不如佛教、基督教、伊斯兰教之高涨，道德学说犹未播及于全球。发愿要在有生之年，努力弘阐道教，播玄风于全球。在九龙深水 大南街青松观三元殿旁，挂有侯宝垣大师一幅自题自书的诗字，以自明其志。诗曰：<br />
　　松涛万里播玄风，七海五洲进大同；<br />
　　倡创美加传法乳，继开英澳阐真宗。<br />
　　宣经演教探微妙，炼性修身度昧蒙；<br />
　　普照恩光垂永世，十方檀越礼金容。<br />
　　诗句极中肯地概括了他的业绩以及他弘毅的道心。<br />
　　１９９３年秋，青松观董事局及青松观道侣隆重举办侯宝垣大师九秩开一嵩寿大庆，香港著名道教学者罗智光先生代撰颂词，词中亦道及侯大师志阐道教于全球，曰：“遵师预训，道阐全球。时方廿载，已遍洋洲。星加美澳，观峙千秋。万方化及，普进玄流。天人合发，功业长留。尤怀中士，道教根源。化育天下，德贵道尊。重兴宫观，行体乾坤。涡阳惠博，普建仙村。各方缘遇，力助不言。”罗公颂语据实，词切而情挚。当时余亦曾书寄颂词，表达敬仰之情，词曰：“公是玄门杰，自谙道家经。道家重炼养，益寿得长生。八秩为少年，百龄方青春。彭祖逾八百，千岁称寿星。精诚弘道法，功成活神仙。”盖余一心祝愿大师长寿，使青松观之道业更为兴隆。<br />
　　仅据笔者所知，侯宝垣大师自１９８０年代以来，怀着爱国爱教的深厚情感，常回内地参访名山宫观，足迹遍及全国。每见到宫观及道友有困难，皆竭诚关怀并尽力帮助。比如近些年来资助惠州元妙古观重建三清大殿，资助陆丰县紫竹观重修两座大殿及长生阁、福德亭、观音殿，资助涡阳县修建道教天静宫及纪念“老子”的馆所，还出巨资三千万元重建博罗县罗浮山中之黄龙古观，资助修葺安徽禹王宫、陕西户县重阳万寿宫和湖北武当山紫霄宫。此外，还通过中国道教协会向“希望工程”捐款，还为帮助内地较贫困道观维修殿宇捐资逾两百万元。<br />
　　侯宝垣大师对弘扬道教文化一贯持热情而务实的态度，认为是道教徒的当然职责。他笃诚地认为，道教文化丰富灿烂，是祖国传统文化的重要组成部分，是道教神学与哲理的辐射性体现。因而他竭力拓展光大道教文化事业，如，在香港和广东罗浮创办道教院校，主办《道家文化研究》杂志，兴办道教图书馆，资助学术界出版研究道家、道教的学术性著作。这里我要特别提到的是，在１９９５年，全国政协常委、中国道教协会副会长张继禹联络和组织教内外研究道家、道教的知名学者数十人，壮志编修中国道教经书宝典总集《中华道藏》。这是一项规模巨大且有革新意义的工程，在规划及实际运作中，得到了侯宝垣大师的热情支持与在经费上的巨额赞助。今年《中华道藏》能顺利发行，与侯宝垣大师的鼎力支持与促进，是分不开的。他并非大贾豪富之人，生平自奉俭朴，而他对弘扬祖国传统文化（特别是道家、道教文化）以及社会慈善、公益事业，一贯尽力支持和积极参与，诚为当代有道心善行的有道之士。<br />
　　余曾偶询侯宝垣大师，对今后发展道教事业有何设想？当时已年逾髦的他，莞尔一笑，取笔赋诗以为回答。诗曰：<br />
　　阐教开山数十年，纷繁未许悟玄篇；<br />
　　夕阳有限黄昏近，功果尚亏听自然。<br />
　　明显透露已有道业前景无限而自身精力有涯之叹，一切只能听其“自然”而已。此盖侯宝垣大师已悟天道自然非人事，春荣秋落，万物兴歇皆自然，功成身退，太上《道德》有真言。１９９９年冬，侯宝垣大师辞世仙游，至今已三载矣。余深敬其一心弘道，志正品高，其道德情操与音容笑貌犹深刻于记忆，其对道教及社会所作之功德业绩，焕然在世，必垂辉千秋。清代全真中兴祖师王常月《心法正言》（后演为《龙门心法》第二十讲《功德圆满》中说：“大众，谁曾不死，那见长生？不死者非是凡身，长生者非关秽质。……不死者我之法身，长生者吾之元气。”又说：“道存则人存，法在同身在。……元神竟返青虚，真骨寄于洞府，大丈夫能事毕矣。”据悉，当今青松观道侣皆善承侯宝垣大师之志，更百尺竿头光大侯宝垣大师所兴办之道业。是此，则当然为“法在同身在”，“道存则人存”，侯宝垣大师真乃道教中之功德圆满者也，岂有不蹑仙境者乎！</div>
</div>
<div class="foot">
<ul>
<li>
<div class="fgline"></div>
<table border="0" width="700">
<tr>
<td width="30"></td>
<td align="left"><span class="c4">整理者：绝情谷  2009年3月</span></td>
<td align="right"><a href="#top"><u><strong>TOP</strong></u></a></td>
<td width="20"></td>
</tr>
</table>
</li>
</ul>
<br />
<div class="c5"><script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/zzad.js">
</script><br />
<script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/zazhidibu.js">
</script><script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/gzpiaofu.js">
</script><br />
<script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/760.js">
</script><script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/ad1.js">
</script><script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/duilian.js">
</script> <script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/ad2.js">
</script> <script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/ad3.js">
</script><script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/ad100.js">
</script></div>
</div>
</div>
<script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/baididuilianad.js">
</script></div>
</body>
</html>
