<?xml version="1.0"?>
<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml">
<!-- 文件生成时间：2009年3月21日 13:18 -->
<head>
<title>中国道教</title>
<meta http-equiv="Content-Type" content="text/html; charset=utf-8" />
<link href="../public/style.css" type="text/css" rel="stylesheet" />
<base target="_self" />
<script language="javascript" src="../public/search.js" type="text/javascript">
</script>
<style type="text/css">
/*<![CDATA[*/
 div.c5 {text-align: center}
 span.c4 {color: gray}
 div.c3 {FLOAT: left}
 span.c2 {color: #FF0000}
 span.c1 {font-family: åæä¸­å®; font-size: larger}
/*]]>*/
</style>
</head>
<body>
<div class="mainbox">
<div class="head">
<ul>
<li>
<table border="0" width="700" height="100">
<tr valign="bottom">
<td> <span class="c1">  中国道教</span></td>
<td align="right">更多期刊：<a href="http://www.eywedu.com/edu.asp" target="_blank"><span class="c2">点此访问</span></a></td>
<td width="10"></td>
</tr>
</table>
<div class="fgline"></div>
</li>
</ul>
</div>
<div class="box">
<div class="text">
<h1><a href="../index.html">首页</a> -&gt; <a href="../index_zgdj20026.html">2002年第6期</a></h1>
<h2>广大道教徒认真学习贯彻中共十六大精神</h2>
<h3>作者：各地道协供稿</h3>
<p id="zoom"><br /></p>
<div class="c3">
<div class="c3"><script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/xiaodaohang.js">
</script><br />
<script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/youshangjiaoguanggao.js">
</script><br />
<script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/taobao.js">
</script><br />
<script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/readad.js">
</script></div>
　　编者按：党的十六大胜利召开后，全国各省市道教协会及宫观纷纷组织座谈会，认真学习领会党的十六大精神，迅速掀起学习贯彻十六大精神的热潮。认真学习贯彻十六大精神，进一步统一思想和行动，全面贯彻“三个代表”重要思想，为开创道教的新局面努力奋斗。本刊将陆续报道全国道教界学习十六大精神方面的文章，以便互相学习，互相交流。<br />
　　<br />
　　认真学习贯彻十六大精神不断加强上海道教的各项工作<br />
　　<br />
　　１１月２０日上午，我会召开了市道协领导、道观负责人学习党的十六大精神座谈会。会议由市道协史孝进会长主持。史会长强调了上海道教当前的主要任务是认真学习、深刻领会，全面贯彻党的十六大精神，与党中央保持一致，深刻领会“三个代表”重要思想在党今后工作中的重要作用。把大家的思想统一到党的十六大精神上来，结合上海道教的实际工作，并落实到实处，带领信教群众走爱国爱教的道路。<br />
　　会上，陈莲笙名誉会长、丁常云、吉宏忠副会长等道长先后就近阶段通过电视、报刊、座谈等形式，谈了学习党的十六大精神的学习体会，大家认为：党的十六大是在进入新世纪召开的一次十分重要的代表会议，对于党和国家的发展具有重大而深远的意义。进一步阐明了贯彻“三个代表”重要思想是我国实现建设小康社会的根本保障。会议顺利完成了党的领导班子的新老交替，平稳过渡，充分体现了我党领导层的高风亮节和中国共产党后继有人。会议提出了我党今后二十年奋斗目标，即全面建设小康社会。代表了广大人民的愿望，真正体现了党的“三个代表”的重要思想。<br />
　　在联系我们上海道教目前的工作时，大家一致表示：当前要认真组织学习贯彻党的十六大精神，与党中央保持高度一致，紧密联系实际，要把学习贯彻党的十六大精神作为我们今后工作的方向，不断推进上海道教工作，带领全体道教界人员和信教群众走爱国爱教的道路。<br />
　　（上海市道教协会）<br />
　　<br />
　　福建省道教界认真学习十六大会议精神<br />
　　<br />
　　举世瞩目的中国共产党第十六次全国代表大会于１１月８日至１５日胜利召开。举国上下一片欢腾！大会召开以来，福建省道教界与全国人民一样，正掀起学习十六大会议精神的热潮。<br />
　　十六大召开前，省道教协会就向全省各地（市）、县（市、区）道教组织和重点宫观发了《福建省道教协会关于认真组织学习中国共产党第十六次全国代表大会会议精神的通知》，号召全省道教徒通过各种形式，认真组织学习十六大会议精神，提高政治觉悟，坚定走与社会主义社会相适应道路的决心和信心。<br />
　　连日来，全省各地道协、宫观遵照《通知》精神，自觉地通过各种形式，积极学习十六大会议精神：<br />
　　一、组织集体收看十六大的电视节目，学习报刊登载的十六大有关文件。８日上午，泉州市道协组织驻会工作人员和协会所在地元妙观道众集体收看了央视现场直播的十六大开幕式实况。省道协会长、泉州道协会长林舟道长在收看电视后，要求全体道友要通过电视、报刊等及时了解大会情况，关注大会每项议程，认真学习大会精神。林会长还写了题为《学习领会　与时俱进　立足本职　尊道贵德》的学习十六大报告体会。１５日，泉州市道协又组织收看央视直播的新选举产生的中央政治局常委会见中外记者的节目。此外，福州、宁德、莆田、漳州、南平等地的道协、宫观，在十六大召开期间也分别组织学习了会议精神。<br />
　　二、积极参加有关部门组织的各种形式的学习会。省道协副会长谢荣增、陈遷官和省道协驻会人员积极参加了省委统战部分别于１２日下午和１８日上午举行的宗教界人士学习十六大报告座谈会与省统战系统传达中共十六大精神会议，认真学习，领会精神实质，积极发言，畅谈体会，交流心得，深入学习十六大会议精神。<br />
　　三、举行十六大会议精神学习会、座谈会等，认真学习大会精神。２０日，福州市道协举行福州市道教界十六大学习会，学习十六大报告选摘和大会有关文件。与会者纷纷发言，认为十六大是党的历史上一次承前启后继往开来的大会，是中华民族走向全面复兴的新起点，必将极大地鼓舞全国各族人民开拓创新，奋发图强，把中国特色社会主义伟大事业不断推向前进。刚刚结束换届选举的晋江市道协也于大会期间，召开常务理事扩大会议，学习十六大报告，部署下一步学习贯彻十六大会议精神的工作，并以举行献爱心慈善现场募捐的实际行动，贯彻党的十六大会议精神。（林贵泼）<br />
　　<br />
　　陕西省、西安市道教界认真学习十六大精神<br />
　　<br />
　　为了认真学习江泽民同志在十六大上所作的报告，陕西省道协、西安市道协及八仙宫全体道众于１１月１２日在八仙宫召开了座谈会。大家一致认为，中国共产党第十六次代表大会是我国全面迈入小康社会，加快推进社会主义现代化建设的一次重要会议，会议将进一步明确我国在新世纪的发展目标和任务，动员和激励全国各族人民继往开来，与时俱进，开创建设中国特色社会主义的新局面。江泽民同志在党的十六大上所作的报告全面深刻，反映了全党全国人民的心愿，充分体现了“三个代表”重要思想，回答了中国共产党在新世纪举什么旗、走什么路、实现什么目标的重大问题。<br />
　　报告充满了时代感，主题鲜明，振奋人心，顺应潮流，符合党心民意，意义重大，影响深远，是全党全国人民新世纪的伟大行动纲领。<br />
　　大家对江泽民同志的报告同声称赞，坚持拥护。各位道长认为，在党的十三届四中全会以来的十三年中，我国各族各界人民得到了实惠，我国在以江泽民同志为核心的党中央领导下，所取得的成就举世公认，有目共睹，来之不易，这必将载入中华民族伟大复兴的光辉史册。它将引导我国人民继续奋进，走向更加辉煌灿烂的美好未来。<br />
　　参加座谈会的有省道协会长任法融，省道协顾问曾教风、省、市道协成员及八仙宫全体道友三十余人。（初　暾）<br />
　　<br />
　　认真学习十六大会议精神<br />
　　<br />
　　２００２年１１月２６日，温州市道教协会召开常务理事扩大会议，认真学习中共十六次代表大会精神，参加会议的有市道协常务理事，各县（市、区）道协会长等计５０人。会议由应维贤副会长主持。<br />
　　市道协陈崇杰会长在发言中指出：高举邓小平理论伟大旗帜，全面贯彻“三个代表”重要思想，继往开来，与时俱进，全面建设小康社会加快推进社会主义现代化，为开创中国特色的社会主义事业新局面而奋斗，代表了全国人民的意愿，同样也代表爱国道教人士的心愿，温州道教一定与新一届党中央肝胆相照，荣辱与共，与全国人民一道为实现第三个建设战略目标而奋斗。加快实施温州道教规范化管理进程。<br />
　　各位理事纷纷表示，回去后要认真传达学习十六大会议精神，深刻理解道教与社会主义社会相适应的实质内涵，充分发挥道教积极因素，为社会主义物质文明，精神文明，政治文明服务。<br />
　　又讯：２００２年１１月１９日，瑞安市道教界在瑞安五显观召开学习十六大会议精神，参加人数８５０余人。（李高升）<br />
　　<br />
　　泉州市道协举行学习贯彻党的十六大精神座谈会<br />
　　<br />
　　１１月２４日，泉州市道教协会组织市道协驻会９道协动态人员，泉州元妙观、泉州府城隍庙、清源山清源洞和三清殿道众共４０多人，在市道协会会议室举行学习贯彻党的十六大精神座谈会。<br />
　　林舟会长说，党的十六大，是在我国进入全面建设小康社会，加快推进社会主义现代化的新的发展阶段召开的一次十分重要的代表大会，大会总结了十三届四中全会以来党团结和带领全国各族人民在建设有中国特色社会主义的伟大实践中取得的经验；提出了全面建设小康社会的战略目标，作出了在新世纪新阶段全面推进我国的改革开放和社会主义现代化建设的战略部署；选举产生了新一届中央委员会和中央纪律检查委员会，顺利实现中央领导集体的新老交替，解决了在新世纪新阶段中国举什么旗、走什么路的问题。意义重大，影响深远。可以说，十六大的召开，关系到中国人民的未来，与包括我们道教徒在内的每个中国公民都息息相关。当前，举国上下都在认真学习十六大精神，中国道协和省道协都在大会前发出通知，要求认真学习十六大精神。作为一名道教徒，我们要充分认识到学习十六大精神的重要性，深刻领会十六大精神实质，提高政治觉悟和思想理论水平，增强走与社会主义社会相适应道路的决心和信心。<br />
　　与会道友一致认为，党的十三届四中全会以来，中国社会发生了翻天覆地的变化，国民经济快速发展，人民生活水平不断提高，综合国力进一步增强，这些有目共睹的成绩都离不开党的正确领导。我们道教徒，要继续坚决拥护共产党的领导，在党的领导下，走道教与社会主义社会相适应的道路。</div>
</div>
<div class="foot">
<ul>
<li>
<div class="fgline"></div>
<table border="0" width="700">
<tr>
<td width="30"></td>
<td align="left"><span class="c4">整理者：绝情谷  2009年3月</span></td>
<td align="right"><a href="#top"><u><strong>TOP</strong></u></a></td>
<td width="20"></td>
</tr>
</table>
</li>
</ul>
<br />
<div class="c5"><script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/zzad.js">
</script><br />
<script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/zazhidibu.js">
</script><script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/gzpiaofu.js">
</script><br />
<script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/760.js">
</script><script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/ad1.js">
</script><script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/duilian.js">
</script> <script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/ad2.js">
</script> <script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/ad3.js">
</script><script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/ad100.js">
</script></div>
</div>
</div>
<script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/baididuilianad.js">
</script></div>
</body>
</html>
