<?xml version="1.0"?>
<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml">
<!-- 文件生成时间：2009年3月21日 13:19 -->
<head>
<title>中国道教</title>
<meta http-equiv="Content-Type" content="text/html; charset=utf-8" />
<link href="../public/style.css" type="text/css" rel="stylesheet" />
<base target="_self" />
<script language="javascript" src="../public/search.js" type="text/javascript">
</script>
<style type="text/css">
/*<![CDATA[*/
 div.c5 {text-align: center}
 span.c4 {color: gray}
 div.c3 {FLOAT: left}
 span.c2 {color: #FF0000}
 span.c1 {font-family: åæä¸­å®; font-size: larger}
/*]]>*/
</style>
</head>
<body>
<div class="mainbox">
<div class="head">
<ul>
<li>
<table border="0" width="700" height="100">
<tr valign="bottom">
<td> <span class="c1">  中国道教</span></td>
<td align="right">更多期刊：<a href="http://www.eywedu.com/edu.asp" target="_blank"><span class="c2">点此访问</span></a></td>
<td width="10"></td>
</tr>
</table>
<div class="fgline"></div>
</li>
</ul>
</div>
<div class="box">
<div class="text">
<h1><a href="../index.html">首页</a> -&gt; <a href="../index_zgdj20075.html">2007年第5期</a></h1>
<h2>２０世纪三四十年代的陈撄宁学派</h2>
<h3>作者：刘延刚</h3>
<p id="zoom"><br /></p>
<div class="c3">
<div class="c3"><script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/xiaodaohang.js">
</script><br />
<script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/youshangjiaoguanggao.js">
</script><br />
<script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/taobao.js">
</script><br />
<script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/readad.js">
</script></div>
　　关于陈撄宁学派这个问题，前人鲜有论及者，张广保先生在《明清内丹思潮与陈撄宁学派的仙学》一文中似乎肯定陈撄宁学派的存在，他说，陈撄宁高举“仙学”的大旗，以《扬善半月刊》和《仙道月报》为阵地，在社会上广泛传播“仙学”，在他周围渐渐聚集了一批志同道合之士，形成了一个很有特色的仙学学派。①那么究竟有没有这样一个学派呢？笔者认为，虽然在表面上似乎并没有这一学派的存在，但实质上以仙学为旗帜，陈撄宁确实拥有不少追随者，并在宣传弘扬仙学方面，在现代史上造成了一定的影响。从这个角度上说，我们称之为陈撄宁学派也是切中实际的。<br />
　　<br />
　　何谓“学派”？笔者认为，可以把学派理解为“致力于同一门学说而见解大致相同的学术团体”。这个团体可以是有组织的，也可以是没有组织的。比如先秦时代的墨家学派组织性就很强，他们的团队很团结，可以“赴汤蹈刃，战不旋踵”。而道家学派似乎就没有组织形式，因为他们大多都是看惯了世态的隐者。因此不管有没有形式上的组织，当年陈撄宁开创了仙学，而且以他为核心，一大批志同道合的同仁都热心于陈撄宁提倡的仙学事业，所以我们说事实上在20世纪三四十年代应该是存在这样一个学派的。<br />
　　在这里，笔者以所掌握的材料为据，对陈撄宁的主要追随者作一简要清理。<br />
　　常遵先（别号潇湘渔父，见《中华仙学》，第897页)，据《扬善半月刊》称，他本是湖南宿儒，为人“谦和高雅，向与同学奔走国是，素崇道德。近以世风不古，凤侣彫零不问时事，专行医道，蓋先生研究歧黄之术已四十余年，凡蒲车辙及之区，无不有苏门桐君之誉。因其性情慈善，悬壶一日必开一时，施诊施药以济平民，尝将门诊出诊之费除开支外尽作施诊施药之赀，且先生素倡平民化，无论贫富随请随到，无时师气习铺张迟误之行。前岁避兵来申籍医高隐，膏肓痼疾医愈颇多，同人等欣其妙手重其慈祥特述其高行焉。”②<br />
　　可见常氏是一代名医，素崇道德。他曾作《吕祖诗解》、《秘传钟吕传道集注解》等仙学著作。从仙学的路数来讲，他与陈撄宁有两点主要的区别，第一，他主要讲南派双修工夫，而陈撄宁主要讲北派的清修工夫；第二，他讲三教合一，陈撄宁力主仙学独立。但从常氏的一些表述中可以看出，他不但非常敬佩陈撄宁，而且后来似乎认同了陈撄宁的观点。他在《述怀寄圆顿子》的两首诗中就曾说“一别秋风秋复冬，人仙事业两悬空；(去春拜别，今复隆冬，一无所成。)饶挥笔阵千军北，输却丹炉一点红；（各承师训，宣扬大道，饶费笔墨，终输自修。）……” “大道都从飘渺探，君编北派我编南；（大道不出虚无飘渺中，故扬善刊分编两派，同归一路。）到头妙用物无一，入手工夫琴叠三；（敲爻歌云：朗朗圆成一物无。黄庭经云：琴心三叠舞胎仙。）观窍有炉名偃月，采花无药笑瞿昙；（无根树云：偃月炉中摘下来。敲爻歌云：花花结就长生药。长生药，采花心，花蕊层层艳丽春。）当年柱下除尼父，世上何人识老聃。（老子为柱下史，除孔子问礼外，当时天下谁人知为道宗。）”③在这里，他不仅认同了自己与陈撄宁同属大道一家，而且将陈撄宁比作老子，将自己比作孔子，这样亦师亦友的关系，其评价不可谓不高。以老子许陈撄宁，这在常氏那里还不止一次。陈撄宁曾经在他那里过夜，并写下了《夜宿潇湘渔父丹房》一诗云：“黄海秋风拂鬓丝，壮心深悔误年时；天涯共有飘零感，拥被灯前话乱离。”④本意是抒发自己弘扬仙道壮志未酬人已老的情怀，而常遵先作《和圆顿子夜宿丹房诗原韵二首》曰：“休嫌斑鬓半银丝，老子函关未出时；何事尘心牵羽客，乱荒道路感流离？”“道心和气细如丝，真子炉当进火时；大隐谁知圆顿子，黍珠秋老满填离。”⑤将陈撄宁比作当年出函谷关的老子，认为陈撄宁必定大器晚成。<br />
　　从陈撄宁与常氏的关系来看，他们起初是道友关系，但由于常氏偏重于医道，对仙学似乎不是很精，所以得到过陈撄宁的指点，而后也成为仙学大家。关于他们之间的道友关系，可以从常遵先的文章中体现出来，比如他在《忆天台旧游》一文中就称陈撄宁为道友，⑥而陈撄宁对他的指点，在陈撄宁的诗文中就有反映，陈撄宁《赠潇湘渔父》曾云：“两载交游识素风，豪情端不与人同；阴阳反掌刘诚意，理气传心蒋大鸿；起死灵方悬肘后，长生妙术隐壶中；劝君进步求金液，他日争看老还童。”⑦在诗中，陈撄宁极力赏识常氏的高妙医术，劝他进一步求金液大丹，修返老还童之术。而此后，常氏就有《答衡云生问金丹秘法诗十二首》。可见他是听从了陈撄宁的指点的。而且从仙道一家的角度看，为了弘扬道教文化的共同目标，他们走到了一起，利用《扬善半月刊》和《仙道月报》作阵地，团结在陈撄宁周围，大倡仙学，其目标也是相同的。因此，我们将常遵先看作是陈撄宁学派的一员，应该说也没有什么不妥之处。<br />
　　汪伯英（即志真，参见《中华仙学》上册，第233页）是陈撄宁的入室弟子，重要仙学著作有《〈心印妙经〉通俗注解》、《〈金丹四百字〉注》等，从有关资料分析，汪氏初是作为一个读者而求教于陈撄宁的，后来成为陈氏弟子，还调入《扬善半月刊》作编辑，最后还成为《仙道月报》的主编，他是作为陈氏弟子而大力弘扬陈氏仙学的最得力的干将。<br />
　　陈撄宁《答复无锡汪伯英来函问道》附汪氏原函云：“夫子大人兹鉴：久失禀候，抱罪殊深。此次接奉，来谕辞旨恳切，硏意周到，虽慈君之训，无以逾此。敢不书绅勒铭。五中敬弟子前次想到上海暂居之意者，盖一方面而得亲近，一方面可入室行功……俟后倘稍有余款，定向翼化堂将《黄庭经讲义》、《孙不二女丹诗注》购买数十部，或数百部，公诸同好愿天下有心人都成了仙佛也……”撄宁按：“古人语：人之患，在好为人师……来函称呼，太客气了，下次请改口为妥。”⑧该文发表在1935年2月1日的《扬善半月刊》上，可见至少在1935年2月1日以前，汪氏还没有正式成为陈撄宁的弟子。<br />
　　关于汪氏成为陈氏的入室弟子一事，汪伯英本人有记述，在《答复吕宗岳先生》一文中，他讲述了他自己的从道经历，他14岁时，在乡间小药铺中习业，十五六岁时患脾泄，时轻时剧。十七八岁时，脾泄小愈，乃增遗滑之疾，医生诊治，咸谓脾肾两伤，损象已成，不可救药。19岁时得江神童《大千图说》，乃发修仙学道之信心，惟无由觅师。其后忽《扬善刊》应运而兴，方获陈撄宁之著作而读之，乃先则通函问道，继则面谒请益。及后正式收为弟子。⑨也许正是因为汪伯英成为陈氏入室弟子且调到了《扬善半月刊》编辑部的缘故，陈撄宁得以抽身经常入山修炼，所以《扬善半月刊》的编务他已不多过问了，而汪氏加盟《扬善半月刊》，特别是后来又成为《仙道月报》主编，他就成为了陈撄宁仙学思想最有力的代言人。如，其《读仙佛判决书的感想》一文，力辟佛教徒：“盖仙家注重实验，不喜空谈，唯生之妙，无以尚之。而佛教徒偏要加以毁谤或‘守尸’或骂‘外道’。虽置家国于不顾，而其实何尝舍身。惟望檀越之布施，而表面尚搭架子。（虽未尽人皆然，而大多数如此）徒知尊己卑人，强生分别，结果爱人者，人恒爱之，敬人者，人恒敬之，而卑人者，人恒卑之，欺人者，人恒欺之。出乎尔者返乎尔，卑人欺人，自所谓自卑自欺，其相去只一间耳。”⑩其勇猛精进之口气与乃师如出一辙。《王权德与志真先生函》称：“先生志高德深，善能继圆公之精神而奋斗……不愧为吾道之中坚矣。”[11]可见汪氏在陈撄宁学派中是一位关键性的人物。<br />
　　张化声，从佛教大本营出来而加盟陈撄宁仙道阵营的一员弘扬仙道的大将。他曾在武昌佛学院与太虚法师一起进行佛教革新事业，算是佛化新运动的老同志，据张化声所说，现代史上宣传佛教改革的刊物《海潮音》产生之第二年，他就加入撰述。又三年，承乏编辑主任。以后接手者，如会觉、法航、大醒诸法师，皆曾受业于化声。即使是学贯古今，名满中外之太虚法师，别人求拜门墙而不得者，化声相处十年，风义尚在师友之间。[12]他背着违背师门的叛逆之骂名，加入仙学阵营，主张“若为国家文化起见尽可另树一帜。”[13]张化声对陈撄宁及其所倡仙学推崇备致，在《答复苏州张君道初问道函》中他说：“仙学为中华国宝……是以人世一切，唯英雄为能，至修道则非仅英雄所能矣；人世一切，唯读书人为能，至修道则非仅读书人所能矣。必不获己伍冲虚、柳华阳等之作品，《性命圭旨》、《唱道真言》等书，现在陈撄宁之著述，尚可研究。＂[14]在仙佛论战中，他更是将陈撄宁的神功吹得神乎其神。以如此老资格的佛门干将加入仙道阵线，张化声的助战让陈撄宁备受鼓舞。在《致湖南宝庆张化声先生书》一文中陈就说“曩者曾奉尊函，劝我努力弘扬仙道，勿虑孤掌难鸣，并允助我应战。俟数年以后，付托有人，吾等即可把臂入山林，寻寒山拾得之遗踪。继修静渊明之三笑，此意早铭肺腑，用是不辞驽钝，甘效前驱。虽则目无全牛，然已势成骑虎。转瞬四载，尚未有了期。所有赠稿诸君，立在一条战线者甚少，亦可叹矣。”[15]还称张化声对他是“谬引仆为一知音，相与欣赏高山流水之独奏耳。”[16]张化声加盟仙学阵营，不仅将笔锋指向佛教徒，而且还挥鞭西化派。如张化声作《胡适之著作〈陶弘景真诰考〉之批评》就对胡适不信仙道予以痛击。[17]可见张化声是陈撄宁学派中个性十分鲜明且很有杀伤力的干将。<br />
　　
<p><label class="fBold">1</label> [<a href="zgdj20070520-1.html">2</a>]</p>
</div>
</div>
<div class="foot">
<ul>
<li>
<div class="fgline"></div>
<table border="0" width="700">
<tr>
<td width="30"></td>
<td align="left"><span class="c4">整理者：绝情谷  2009年3月</span></td>
<td align="right"><a href="#top"><u><strong>TOP</strong></u></a></td>
<td width="20"></td>
</tr>
</table>
</li>
</ul>
<br />
<div class="c5"><script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/zzad.js">
</script><br />
<script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/zazhidibu.js">
</script><script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/gzpiaofu.js">
</script><br />
<script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/760.js">
</script><script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/ad1.js">
</script><script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/duilian.js">
</script> <script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/ad2.js">
</script> <script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/ad3.js">
</script><script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/ad100.js">
</script></div>
</div>
</div>
<script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/baididuilianad.js">
</script></div>
</body>
</html>
