<?xml version="1.0"?>
<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml">
<!-- 文件生成时间：2009年3月21日 13:19 -->
<head>
<title>中国道教</title>
<meta http-equiv="Content-Type" content="text/html; charset=utf-8" />
<link href="../public/style.css" type="text/css" rel="stylesheet" />
<base target="_self" />
<script language="javascript" src="../public/search.js" type="text/javascript">
</script>
<style type="text/css">
/*<![CDATA[*/
 div.c5 {text-align: center}
 span.c4 {color: gray}
 div.c3 {FLOAT: left}
 span.c2 {color: #FF0000}
 span.c1 {font-family: åæä¸­å®; font-size: larger}
/*]]>*/
</style>
</head>
<body>
<div class="mainbox">
<div class="head">
<ul>
<li>
<table border="0" width="700" height="100">
<tr valign="bottom">
<td> <span class="c1">  中国道教</span></td>
<td align="right">更多期刊：<a href="http://www.eywedu.com/edu.asp" target="_blank"><span class="c2">点此访问</span></a></td>
<td width="10"></td>
</tr>
</table>
<div class="fgline"></div>
</li>
</ul>
</div>
<div class="box">
<div class="text">
<h1><a href="../index.html">首页</a> -&gt; <a href="../index_zgdj20041.html">2004年第1期</a></h1>
<h2>中国道教协会第六届会长闵智亭道长羽化登真</h2>
<h3>作者：张兴发</h3>
<p id="zoom"><br /></p>
<div class="c3">
<div class="c3"><script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/xiaodaohang.js">
</script><br />
<script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/youshangjiaoguanggao.js">
</script><br />
<script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/taobao.js">
</script><br />
<script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/readad.js">
</script></div>
　　中国人民政治协商会议全国委员会第九、十届常务委员会委员，中国道教协会第五届副会长、第六届会长闵智亭道长，因病于2004年1月 3日17时49分在北京羽化登真，享年80岁。<br />
　　闵智亭道长，号玉溪道人，1924年5月5日出生于河南省南召县。1992年担任中国道教协会第五届副会长。1998年当选为全国政协第九届常务委员。同年担任中国道教协会第六届会长，兼任中国道教学院院长。2003年当选为全国政协第十届常务委员，并任全国政协民族宗教事务委员会副主任委员。他还当选过陕西省人大第七、八、九、十届代表，西安市政协第八、九、十、十一届常务委员。<br />
　　闵智亭道长于2003年10月29日因病人北京协和医院住院治疗。住院期间，中共中央政治局常委、全国政协主席贾庆林，全国人大副委员长、中国天主教爱国会主席傅铁山，全国政协副主席、中央统战部部长刘延东，全国政协民宗委钮茂生主任，中央统战部副部长朱维群，国家宗教局叶小文局长、杨同祥副局长，中央统战部二局局长常荣军等以及中国道教协会的各位副会长和上海、江西、福建、陕西、辽宁、湖北等省市地方道协负责人到医院看望了闵会长。全国政协副主席、中国基督教协会名誉会长丁光训打电话进行了慰问。<br />
　　闵智亭道长羽化后，中国道教协会在北京白云观西客堂设立灵堂。全国政协民宗委主任钮茂生、中国残疾人福利基金会副理事长刘雪冬、中国佛教协会副会长圣辉等各方面的人土和各地方道协组织、宫观负责人及海内外许多道教人士专程前来吊唁或送花篮。<br />
　　2004年1月14日上午10时20分，闵智亭道长的遗体告别仪式在八宝山革命公墓举行。中共中央政治局委员、国务院副总理回良玉，全国人大副委员长、中国天主教爱国会会长傅铁山，全国政协民宗委主任钮茂生，中央统战部副部长朱维群，国家宗教局局长叶小文出国在外，委托夫人出席了告别仪式。国家宗教局副局长杨同祥、王作安、齐晓飞，中央统战部二局局长常荣军，中国道教协会副会长张继禹、任法融、刘怀元、黄信阳、黄至安、丁常云、唐诚青、赖保荣，秘书长袁炳栋及全体职工、北京白云观的全体道众和江苏省道教协会、云南省道教协会、福建省道教协会、湖北省道教协会、苏州市道教协会等全国各省市道协、宫观组织的负责人以及香港道教联合会主席汤伟奇、副主席曾忠南、黄汉翰、陈国超，香港青松观董事局主席蔡惠林、副主席叶长清，香港蓬瀛仙馆永远馆长黎显华、馆长卢维干，新加坡道教总会会长陈添来、新加坡道教协会会长李至旺，台湾中华道教总会副理事长杜秋雄、秘书长张柽、台湾全真道教会理事长林琮源等来自台湾、香港、澳门地区、新加坡、马来西亚等海内外道教组织和道教界朋友前往八宝山向闵智亭道长作最后告别。出席告别仪式的还有中国佛教协会、中国伊斯兰教协会、中国天主教爱国会、中国天主教主教团等全国性宗教团体的有关领导。北京白云观还为闵智亭道长做了3天的超度道场。<br />
　　中共中央政治局常委、全国政协主席贾庆林，全国人大副委员长、中国天主教爱国会主席傅铁山，全国政协副主席、中 央统战部部长刘延东，全国政协秘书长郑万通等中央领导同志和中央统战部、国家宗教局、全国政协办公厅、中国宗教和平委员会、中国残疾人联合会、中国道教协会、中国佛教协会、中国基督教协会、中国伊斯兰教协会、中国天主教三自爱国会、中国道教学院、中国社会科学院世界宗教研究所、中国宗教学会、华夏出版社等有关单位负责人、以及各省市统战部宗教局等有关单位、地方道协组织和宫观送了花圈，香港道教联合会、香港圆玄学院、香港谭兆基金会、澳门道教协会、台湾中华道教总会、台湾全真道教会、台湾太上全真道教会、新加坡道教总会、新加坡道教协会、新加坡玉虚道教协会和亚洲宗教和平委员会、韩国宗教和平委员会等海内外宗教团体和香港青松观、香港蓬瀛仙馆、香港啬色园、台北指南宫、台湾道教总庙三清宫、新加坡韭菜笆城隍庙、马来西亚美里三清殿、台湾高雄道德院、台湾台中正一天师坛、台湾文化三清官、台湾高雄文化院、美国夏威夷太玄道观、台湾赤松黄大仙学会等宗教组织和一些研究出版机构送了花篮、挽联或发来唁电、唁函，对闵智亭道长表示沉痛哀悼。<br />
　　闵智亭道长是著名的爱国宗教界人士、中国共产党的亲密朋友，长期担任地方道协和中国道协的领导职务，具有坚定的爱国爱教的信念、崇高的思想品德、渊博的道教学识和文化艺术修养。在数十年中，他与中国共产党真诚合作，协助党和政府在贯彻执行宗教信仰自由政策、维护道教界合法权益、积极引导道教与社会主义社会相适应等方面做了大量的工作。他积极协助党和政府贯彻落实宗教信仰自由政策，切实维护道教界的合法权益，他积极促进道教界与学术界的友好往来和交流，努力向社会展示道教文化的丰富内涵，他十分注重加强同海(国)外道教界的联谊工作，把中国道教事业同国家的进步与发展紧密联系在一起，通过出国访问、讲学，参加世界性宗教大会，接待海外来访团体等形式，让世界了解道教，了解中国的传统文化。他不断促进道教加强自身建设和道教人才的培养，坚持道教组织、信仰、教制和人才建设并重的方针，先后修订和完善了《宫观管理办法》、《散居正一派道士管理暂行办法》、《宫观方丈、住持任退职的试行办法》、《关于正一派道士授篆的规定》、《关于对国外道士授篆试行办法》等有关教制教规，先后组织和指导了2002年8月辽宁省千山五龙宫全真派传戒活动和2003年11月江西省龙虎山天师府海内外正一派授篆活动，促进了道教工作的规范化建设和健康发展；并始终严格遵循宗教院校的办学方针，提出了“尊道贵德、学修并进”的办学宗旨，把加强学员的思想政治教育和品德修养放在首位，曾多次语重心长地告诫大家： “一个虔诚的道教徒，首先应是一个忠诚的爱国者。只有把自己的一切融入国家、奉献社会，才是道教的未来和希望。”他还十分注重继承和弘扬道教的优良传统，引导全国道教徒踊跃向灾区捐款；积极响应和支持国家西部大开发战略，捐资在甘肃省民勤县1500亩荒沙上建立了“中国道教生态林建设基地”；关心贫困地区的教学工作，从海内外引资在陕西省临潼区捐建了一所希望小学，还用自己有限的生活费，捐助三名贫困山区的孩子上学，以实际行动弘扬了道教的优良传统，体现了道教慈善的情怀，为社会主义两个文明建设奉献力量。<br />
　　闵智亭道长的一生，是爱国爱教的一生，是艰苦奋斗的一生，是济世利人的一生。他为人朴实，顾全大局。他衷心拥护中国共产党的领导，拥护社会主义制度，拥护党的十一届三中全会以来的路线方针政策，认真学习邓小平理论、“三个代表”重要思想和中共十六大精神。积极探索道教与社会主义社会相适应的途径，为全面建设小康社会，为巩固和发展党同宗教界的爱国统一战线，为祖国的统一大业，为道教事业的健康发展，做出了突出的贡献。他严于律己，宽以待人，为培养新时期合格的道教专业人才贡献了毕生精力。他这种爱国爱教、无私奉献的精神，是道教界的楷模，永远值得我们学习和缅怀。　 闵智亭道长的仙逝，是道教界的一大损失。全体道教徒一致表示要化悲痛为力量，继承他爱国爱教、敬业奉献的高尚精神，学习他谦虚谨慎、平易近人的优秀品德，在党和政府的领导下，进一步发扬道教的优良传统，坚定不移地走与社会主义社会相适应的道路，与时俱进，团结奋斗，为全面建设小康社会，为实现中华民族的伟大复兴，做出新的贡献。<br />
　　</div>
</div>
<div class="foot">
<ul>
<li>
<div class="fgline"></div>
<table border="0" width="700">
<tr>
<td width="30"></td>
<td align="left"><span class="c4">整理者：绝情谷  2009年3月</span></td>
<td align="right"><a href="#top"><u><strong>TOP</strong></u></a></td>
<td width="20"></td>
</tr>
</table>
</li>
</ul>
<br />
<div class="c5"><script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/zzad.js">
</script><br />
<script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/zazhidibu.js">
</script><script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/gzpiaofu.js">
</script><br />
<script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/760.js">
</script><script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/ad1.js">
</script><script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/duilian.js">
</script> <script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/ad2.js">
</script> <script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/ad3.js">
</script><script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/ad100.js">
</script></div>
</div>
</div>
<script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/baididuilianad.js">
</script></div>
</body>
</html>
