<?xml version="1.0"?>
<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml">
<!-- 文件生成时间：2009年3月21日 13:20 -->
<head>
<title>中国道教</title>
<meta http-equiv="Content-Type" content="text/html; charset=utf-8" />
<link href="../public/style.css" type="text/css" rel="stylesheet" />
<base target="_self" />
<script language="javascript" src="../public/search.js" type="text/javascript">
</script>
<style type="text/css">
/*<![CDATA[*/
 div.c5 {text-align: center}
 span.c4 {color: gray}
 div.c3 {FLOAT: left}
 span.c2 {color: #FF0000}
 span.c1 {font-family: åæä¸­å®; font-size: larger}
/*]]>*/
</style>
</head>
<body>
<div class="mainbox">
<div class="head">
<ul>
<li>
<table border="0" width="700" height="100">
<tr valign="bottom">
<td> <span class="c1">  中国道教</span></td>
<td align="right">更多期刊：<a href="http://www.eywedu.com/edu.asp" target="_blank"><span class="c2">点此访问</span></a></td>
<td width="10"></td>
</tr>
</table>
<div class="fgline"></div>
</li>
</ul>
</div>
<div class="box">
<div class="text">
<h1><a href="../index.html">首页</a> -&gt; <a href="../index_zgdj20086.html">2008年第6期</a></h1>
<h2>第四次“道教思想与中国社会发展进步”研讨会暨第八届道教音乐汇演在南昌举办</h2>
<h3>作者：郝光明</h3>
<p id="zoom"><br /></p>
<div class="c3">
<div class="c3"><script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/xiaodaohang.js">
</script><br />
<script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/youshangjiaoguanggao.js">
</script><br />
<script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/taobao.js">
</script><br />
<script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/readad.js">
</script></div>
　　11月15日至16日，第四次“道教思想与中国社会发展进步”研讨会暨“天籁仙韵颂和谐”第八届道教音乐汇演在江西南昌隆重举行。此次活动由中国道教协会主办，江西省道教协会协办，南昌万寿宫和西山万寿宫承办。研讨会主题是“道教与经济社会发展”。分议题包括：生生不息与财富创造、法道而行与财富分配消费、顺其自然与保持社会活力、修身致和与促进社会和谐稳定、万寿宫与江西经济社会活动。<br />
　　国家宗教事务局局长叶小文，中央统战部二局副局长袁莎，中国道教协会会长任法融，副会长张继禹、黄信阳、黄至安、丁常云、唐诚青、赖保荣、张金涛，江西省政府副省长熊盛文，江西省政协副主席、省委统战部部长宋晨光，江西省民族宗教事务局局长谢秀琦，南昌市的有关领导，香港道教联合会副主席黄汉翰，香港蓬瀛仙馆馆长李宏之，台湾中华道教总会理事长张柽，以及来自境内外的500余位道教界人士、专家学者出席了此次活动。<br />
　　11月15日上午，研讨会开幕式在江西饭店多功能厅举行。叶小文局长在开幕式上发表了重要讲话。他说，党的十七大报告要求我们，要“全面贯彻党的宗教工作基本方针，发挥宗教界人士和信教群众在促进经济社会发展中的积极作用”。道教界举办此次研讨会，探讨如何发挥积极作用，很有意义。“道教思想与中国社会发展进步”研讨会已连续七年、四次开会，可以说研究道教的学者们很敏感、很超前，又很认真、很执着，可喜可贺。他指出，面临席卷全球的金融海啸，各方面都要为坚定信心、提振信心而努力。研讨会虽是“坐而论道”，却也正当其时，契理契机，有利时局。向前看，我们的事业充满希望。回头看，我们中华民族的传统文化，包括道教思想，充满哲理和古老智慧，对我们思考当前世界经济危机的教训和应对严峻挑战，或许能有所启迪。他还对本次研讨会的五个分议题做了精彩的阐发。<br />
　　任法融会长在开幕式上致辞，代表中国道教协会向与会的领导、专家学者、各位道长以及海内外来宾表示热烈的欢迎和衷心的感谢。他说，本次研讨会的目的是挖掘道教文化中有益于经济社会发展的思想资源，希望以此次研讨会为契机，集中大家的思想智慧，倡导积极的道教财富观念，发挥道教文化和宫观的功能，携手共尽天道赋予我们的责任。<br />
　　谢秀琦局长、李宏之馆长和学者代表、四川大学卿希泰教授等也分别在开幕式上致辞。<br />
　　开幕式结束后，大会发言正式开始。在华中师范大学熊铁基教授主持下，四川大学卿希泰教授、中央民族大学牟钟鉴教授、江西科技师范学院章文焕教授等专家学者和中国道教协会副会长张继禹、黄至安、赖保荣等道教界人士在大会上发表了主题演讲。<br />
　　15日下午，与会人员分成两个小组进行研讨。数十位专家学者和道长们宣读了自己的论文，并展开了热烈的讨论。<br />
　　16日上午，全体与会嘉宾前往西山万寿宫参加了祈福大法会。<br />
　　16日下午，举行了第二次大会发言和闭幕式。大会发言由中国社会科学院卢国龙研究员主持。中国人民大学葛荣晋教授、北京大学许抗生教授、中国社会科学院王卡研究员和中国道教协会副会长丁常云道长都作了精彩发言。在闭幕式上，南京大学孙亦平教授、华侨大学黄海德教授分别就经济发展分议题和社会发展分议题做了总结。最后由华东师范大学的刘仲宇教授对本次论坛做了整体总结。闭幕式由中国道教协会副会长唐诚青主持。<br />
　　刘仲宇教授在总结中谈到，本次研讨会是在十七大有关精神的号召下举行的，既表达了道教界对中央有关精神的回应，也抓住了当代道教思想文化的生长点，这是多年来中国道教教理教义研讨的深入，对于建构当代道教教义思想有重大的推进。这次研讨会是在国际金融海啸发生的条件下举办的，在对古老道教思想的回顾中，我们不难看到其中有治疗现代病的良药。<br />
　　11月15日晚上，全体与会嘉宾到江西艺术剧院观看了“天籁仙韵颂和谐”第八届道教音乐汇演。为了弘扬道教音乐，道教界已经举办了七届音乐汇演，得到了社会各界的好评。第八届道教音乐汇演由中国道教协会主办，香港蓬瀛仙馆、西山万寿宫、南昌万寿宫承办。北京白云观经乐团、龙虎山嗣汉天师府道乐团、武汉长春观经乐团、香港道乐团、台北草山乐坊和新加坡道乐团共六个乐团分别表演了精彩的节目。十方韵、洒净韵、步虚、倒卷帘、乐诵《道德经》、金光神咒、玄蕴咒、净天地咒、霓裳羽衣曲、一气吐青莲、祝中华、吉祥锣鼓、天尊韵等一曲曲悠扬的道乐，把听众带入一个洁净庄严的神仙世界。<br />
　　武汉长春观经乐团的《太极·八卦·十方韵》是本届音乐汇演的第一个节目。长春观道众采用八架扬琴、八面鼓组成太极阴阳八卦图阵。众道长在阵中撞金伐革，弹弦抚琴，推手运拳，高吟低哦，真可谓“提挈阴阳，参赞造化”，阴阳八卦蕴含之妙谛在舒缓的歌舞中得到了充分的体现。<br />
　　龙虎山嗣汉天师府道乐团的一曲《鄱阳渔歌》则运用音律再现了祖天师修道时的一段趣事。相传祖天师张道陵在一对仙鹤的引领下，经鄱阳湖沿着信江来到龙虎山炼丹立教。张天师经过鄱阳湖时看到如诗如画的湖光山色，不觉陶醉其中。据此典故，音乐家们创作了这首脍炙人口的乐曲。这支乐曲时而自由辽阔，时而优美舒缓，时而宽广深沉，时而热情奔放，引人入胜，气象万千。<br />
　　香港道乐团的《倒卷帘》是全真道经韵中的一首常用韵，用于“上大表”的科仪中。整首经韵以虔诚、恭敬的心态，表达了道众“对越金容咫尺间”时的崇仰之情。这支乐曲唱奏相间，含绚丽于朴素之中，气韵古朴而不失灵动。他们还与深圳凤凰女子合唱团连袂演唱了《道德经》第一章。<br />
　　北京白云观经乐团是一支具有悠久历史的乐队。自唐朝起，北京白云观(当时名天长观)就保持着鸣钟磬、颂玉经、吟道乐的传统，道教音乐在白云观生根结果，历千年而不衰。在白云观道众表演的《玉皇心印妙经》中，道教音乐与太极拳术得到了完美结合，气象巍峨的音乐和行云流水的太极水乳交融，展示了道教文化“形神俱妙，与道合真”的优美境界。<br />
　　台北草山乐坊表演的道情歌《渔樵耕读》是一个饱含道教文化气息的节目。道情是为了传布道教教义和抒发信道者情怀的一种词曲。本首道情原为清朝郑板桥所写，现由张柽先生改写。“老渔樵，多逍遥，傍水湾，步山腰，从不与人斗智巧。老农陌上勤布谷，哼声晚唱乐陶陶；书生窗下常埋首，悟透了真常妙道，论清高耕读渔樵。”一曲道情描绘了一副“虽在人间，宛若仙境”的生活画面，赞美了蕴藏在普通百姓身上洁白纯净的情操和守分安命的豁达，透露出一种勘破世情、洞明人事的智慧。通过活泼通俗的形式传布“玄之又玄”的道教教义，堪称上乘之作。<br />
　　新加坡道乐团参加了历届道教音乐汇演。他们表演的《三宝词》为道场法事常用道曲之一。伴随着悠扬的道乐，五位高功边吟唱边踏罡，以艺术化的形式再现了道场法事，让观众领略到道门高功的风采。节目临近结束时，高功们打出“吉”“祥”“如”“意”四字条幅，不仅向全场观众表达了美好的祝福，也为本次汇演划上了完美的句号。<br />
　　历时两个小时的道教音乐汇演，让观众在享受到婉转动听的道乐之外，还体验到道教文化的丰富内涵。太极八卦的神奇，斋醮科仪的庄严，内家拳术的精妙，玄门经诵的虔诚，无不给观众留下深刻的印象。<br />
　　道教音乐汇演让观众在艺术观赏中感受到道教的真精神。在一次次热烈的掌声中，道教音乐汇演被推向了高潮，观众也在有若天籁的道乐声中，获得了一次难得的精神洗礼。第八届音乐汇演在观众经久不息的掌声中落下了帷幕，取得了圆满的成功。</div>
</div>
<div class="foot">
<ul>
<li>
<div class="fgline"></div>
<table border="0" width="700">
<tr>
<td width="30"></td>
<td align="left"><span class="c4">整理者：绝情谷  2009年3月</span></td>
<td align="right"><a href="#top"><u><strong>TOP</strong></u></a></td>
<td width="20"></td>
</tr>
</table>
</li>
</ul>
<br />
<div class="c5"><script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/zzad.js">
</script><br />
<script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/zazhidibu.js">
</script><script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/gzpiaofu.js">
</script><br />
<script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/760.js">
</script><script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/ad1.js">
</script><script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/duilian.js">
</script> <script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/ad2.js">
</script> <script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/ad3.js">
</script><script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/ad100.js">
</script></div>
</div>
</div>
<script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/baididuilianad.js">
</script></div>
</body>
</html>
