<?xml version="1.0"?>
<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml">
<!-- 文件生成时间：2009年3月21日 13:20 -->
<head>
<title>中国道教</title>
<meta http-equiv="Content-Type" content="text/html; charset=utf-8" />
<link href="../public/style.css" type="text/css" rel="stylesheet" />
<base target="_self" />
<script language="javascript" src="../public/search.js" type="text/javascript">
</script>
<style type="text/css">
/*<![CDATA[*/
 div.c5 {text-align: center}
 span.c4 {color: gray}
 div.c3 {FLOAT: left}
 span.c2 {color: #FF0000}
 span.c1 {font-family: åæä¸­å®; font-size: larger}
/*]]>*/
</style>
</head>
<body>
<div class="mainbox">
<div class="head">
<ul>
<li>
<table border="0" width="700" height="100">
<tr valign="bottom">
<td> <span class="c1">  中国道教</span></td>
<td align="right">更多期刊：<a href="http://www.eywedu.com/edu.asp" target="_blank"><span class="c2">点此访问</span></a></td>
<td width="10"></td>
</tr>
</table>
<div class="fgline"></div>
</li>
</ul>
</div>
<div class="box">
<div class="text">
<h1><a href="../index.html">首页</a> -&gt; <a href="../index_zgdj20086.html">2008年第6期</a></h1>
<h2>陈莲笙道长生平</h2>
<h3>作者：中国道教协会</h3>
<p id="zoom"><br /></p>
<div class="c3">
<div class="c3"><script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/xiaodaohang.js">
</script><br />
<script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/youshangjiaoguanggao.js">
</script><br />
<script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/taobao.js">
</script><br />
<script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/readad.js">
</script></div>
　　陈莲笙道长生于1917年10月25日，上海市人。历任中国道教协会副会长，中国道教协会顾问，上海市道教协会会长，上海市道教协会名誉会长，上海城隍庙住持，上海道学院院长，《上海道教》杂志主编，上海市宗教学会理事，上海市政协第七届委员，上海市政协第八、九届常委等职。<br />
　　陈莲笙道长出身道教世家，七岁开始学道。在多名严师指导下，陈莲笙道长在十八岁时就成为上海道教界最年轻的法师，得到同道中人的赞叹和肯定。<br />
　　1935年，陈莲笙道长蒙江西龙虎山第六十三代天师张恩溥颁授万法宗坛“三五都功箓”，成为道教正一派高道。1940年陈莲笙道长被上海保安司徒庙(虹庙)聘为高功。1947年，陈莲笙道长受张恩溥之邀担任“罗天大醮”的高功法师之一。同年，担任上海道教会理事和沪中区主任。<br />
　　新中国成立后，陈莲笙道长看到新旧社会鲜明对比，拥护中国共产党的领导，拥护新生的人民政府，积极投入各项社会改革和建设事业。1956年，上海市道协筹委会成立，陈莲笙道长被推选为筹委会秘书长。1957年，中国道教协会成立，陈莲笙道长积极参与筹备工作，并作为上海道教界的代表出席，被选举为中国道教协会第一届理事会理事。1961年，陈莲笙道长参加了中国道教协会第二届代表会议，继续当选为理事。<br />
　　在宗教信仰自由政策受到“左”的干扰期间，陈莲笙道长坚定相信党，相信人民政府，进行道教文化研究，收集道教文物，即使在“文化大革命”期间，被迫离庙转业，参加生产劳动，陈莲笙道长仍然坚信天道眷顾神州，中华必将复兴。<br />
　　中共十一届三中全会以后拨乱反正，随着宗教信仰自由政策的贯彻落实，陈莲笙道长在1980年5月中国道教协会第三次全国代表会议上，再次被选为理事。1981年，上海市道教协会筹委会恢复了工作，陈莲笙道长仍然担任秘书长，协助政府进行各项落实宗教政策的繁重工作。1985年4月22日，上海市道教协会第一次代表会议召开，正式成立上海市道教协会，陈莲笙道长当选为副会长兼秘书长。<br />
　　1990年在上海市道教协会第二次代表会议上，陈莲笙道长当选为会长兼秘书长。1992年3月在中国道教协会第五届代表会议上，陈莲笙道长被推选为中国道协副会长。1995年，在上海市道教协会第三次代表会议上，陈莲笙道长再次当选为会长。<br />
　　1998年8月中国道教协会召开第六届全国代表会议，考虑到有些领导年事已高，拟请他们退居二线担任顾问，同时仍然保留常务理事的职务。陈莲笙道长为了提携道门新秀，主动提出不再担任常务理事，只任顾问。他的高风亮节，使同道深为感动，特别是使青年道长们获得极大教益。<br />
　　1999年，在上海市道教协会第四次代表会议上，陈莲笙道长主动提出不再担任会长。鉴于他为上海道教界所做的长期和卓有成效的工作以及不可磨灭的贡献，大家一致尊奉他为上海市道教协会名誉会长。2000年底，德高望重的陈莲笙道长升座为上海城隍庙住持。<br />
　　陈莲笙道长高瞻远瞩，十分重视道教文化事业，着力推动道教人才培养工作。<br />
　　陈莲笙道长广泛邀请关心和理解道教文化的学者、居士、道长协助道教文化建设，定期举办道教知识讲座，提高信众的道教信仰和知识水平。1987年陈莲笙道长与潘雨廷教授一起创办“道教文化研究室”。1988年，由潘雨廷倡议、陈莲笙道长参与筹划的《上海道教》杂志创刊，陈莲笙道长曾先后任《上海道教》的社长、主编，至今该刊已坚持出版二十年，得到海内外广泛重视。从上世纪80年代初起，陈莲笙道长与上海音乐学院密切合作，对道教斋醮仪式音乐进行采集、录像、录音工作，出版了《中国道教斋醮·上海卷》录像片和录音磁带。1988年由陈莲笙道长提议的上海道教乐队成立，陈莲笙道长为总顾问，其主要成员均是来自上海道学院的毕业生。在陈莲笙道长的倡导下，上海道教界还大力支持并积极参与了各种道教要籍的编撰和出版工作。<br />
　　1986年，上海市道教协会创办“上海道学班”，后改为“上海道学院”，陈莲笙道长出任院长。他明确制定办学方向，改进道教传统育徒方式，精心聘请任课教师，并亲自为学员上课。在他担任会长期间毕业的三届道学院学员，现都进入了市区两级道协和各宫观工作，绝大多数已经成为道教界的中坚，有的还担任了市道协、区道协的主要领导职务。<br />
　　陈莲笙道长对于当代道教徒所处时代特点、发展机遇和面临挑战，进行了全面思考，继承传统，勇于创新，形成了他在新时期弘道的一系列思想，撰著了《道风集》，从教义思想、规戒伦理、组织建设和宫观管理等方面对道教如何与社会主义社会相适应进行了深入的探讨，留下了宝贵的思想财富。<br />
　　陈莲笙道长为道教事业的建设和发展孜孜不倦地做了大量工作，尤其是改革开放之后，协助政府落实宗教信仰自由政策，维护道教界的合法权益，使上海道教的宫观和各级道教组织较快地恢复和发展。同时，他力行“齐同慈爱”、“无量度人”的教义思想，成立“上海城隍庙陈莲笙慈善基金”，帮助弱势人群和特殊困难对象，为社会公益事业作出了贡献，被评选为“第三届上海市慈善之星”。他还积极推动上海道教界同港、澳、台地区的道教界以及海外道教界开展友好往来和交流合作。<br />
　　陈莲笙道长一贯拥护中国共产党的领导，拥护社会主义制度，拥护改革开放、构建和谐社会的大政方针。陈莲笙道长以其赤诚的爱国之心，虔诚的爱教之情，精湛的道术道艺，丰富的道教文化知识，崇高的道德境界，被海内外道教界奉为楷模。<br />
　　陈莲笙道长的仙逝，是道教界的重大损失。中国道教界要化悲痛为力量，继承他爱国爱教、虔诚奉道的高尚精神，学习他谦虚谨慎、济世利人的优秀品德，在党和政府的领导下，进一步发扬道教的优良传统，坚定不移地走与社会主义社会相适应的道路，与时俱进，团结奋斗，为促进经济社会发展和构建社会主义和谐社会做出新的贡献。</div>
</div>
<div class="foot">
<ul>
<li>
<div class="fgline"></div>
<table border="0" width="700">
<tr>
<td width="30"></td>
<td align="left"><span class="c4">整理者：绝情谷  2009年3月</span></td>
<td align="right"><a href="#top"><u><strong>TOP</strong></u></a></td>
<td width="20"></td>
</tr>
</table>
</li>
</ul>
<br />
<div class="c5"><script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/zzad.js">
</script><br />
<script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/zazhidibu.js">
</script><script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/gzpiaofu.js">
</script><br />
<script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/760.js">
</script><script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/ad1.js">
</script><script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/duilian.js">
</script> <script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/ad2.js">
</script> <script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/ad3.js">
</script><script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/ad100.js">
</script></div>
</div>
</div>
<script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/baididuilianad.js">
</script></div>
</body>
</html>
