<?xml version="1.0"?>
<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml">
<!-- 文件生成时间：2009年3月21日 13:19 -->
<head>
<title>中国道教</title>
<meta http-equiv="Content-Type" content="text/html; charset=utf-8" />
<link href="../public/style.css" type="text/css" rel="stylesheet" />
<base target="_self" />
<script language="javascript" src="../public/search.js" type="text/javascript">
</script>
<style type="text/css">
/*<![CDATA[*/
 div.c5 {text-align: center}
 span.c4 {color: gray}
 div.c3 {FLOAT: left}
 span.c2 {color: #FF0000}
 span.c1 {font-family: åæä¸­å®; font-size: larger}
/*]]>*/
</style>
</head>
<body>
<div class="mainbox">
<div class="head">
<ul>
<li>
<table border="0" width="700" height="100">
<tr valign="bottom">
<td> <span class="c1">  中国道教</span></td>
<td align="right">更多期刊：<a href="http://www.eywedu.com/edu.asp" target="_blank"><span class="c2">点此访问</span></a></td>
<td width="10"></td>
</tr>
</table>
<div class="fgline"></div>
</li>
</ul>
</div>
<div class="box">
<div class="text">
<h1><a href="../index.html">首页</a> -&gt; <a href="../index_zgdj20052.html">2005年第2期</a></h1>
<h2>性功修炼之我见</h2>
<h3>作者：陈信君</h3>
<p id="zoom"><br /></p>
<div class="c3">
<div class="c3"><script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/xiaodaohang.js">
</script><br />
<script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/youshangjiaoguanggao.js">
</script><br />
<script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/taobao.js">
</script><br />
<script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/readad.js">
</script></div>
　　性命原为先秦儒学的重要范畴。《易传》说：“穷理尽性，以至于命。”在这里“性”是指心理与精神方面的禀赋和个性；“命”指三命，即天的给予或决定。《太上老君内观经》解释说：“从道爱生谓之命，自一禀性谓之性”。意谓人从道，元气所禀的生命本元，谓之性命。<br />
　　性命双修，是内丹的根本学说，也是内丹实践的根本原则，离开了性命双修内丹便不成为其内丹。邱处机祖师在《大丹直指》说：“金丹之秘，在于一性一命而已。”李道纯在《中和集》中指出：“炼丹之要，只是性命二字，离开了性命，便是旁门，各执一端，谓之偏枯。”<br />
　　性命双修论，不仅包含了早期道教炼养学说的神形与神气的概念和关系，它还进一步强调，性命这对概念中包涵了内丹术固有的生命本质特征及神秘性质。这其中“性”不仅仅指一般的精神意识，而特指人先天所具有的遗传物质和潜意识精神本体。而“命”也不单指人的形体和人体营卫呼吸之气，而是指先天与身俱来物质及能量，王重阳祖师在《五篇灵文》中指出：“夫性命者，神气根源也。气者天一之水，神者太乙含真。性者，无中之有象。命者，有中之虚无。命无性不灵，性无命不立。无者先天之性，神者真一之气也。有者后天之命，气者真一之精也”。<br />
　　儒家存心养性，道教修心炼性，佛教明心见性，三教圣人皆以心性立教。“性”的重要性可见一斑。它们都是通过“性”的炼养，从而达到精神的解脱，思想的自由，道德的修养，人格修养的人生最高境界。<br />
　　在这物欲横流、五彩斑斓的高科技时代，我们更应该着重“性”功的炼养，如何修持呢？<br />
　　<br />
　　一、看破生死<br />
　　<br />
　　人之有诞生之时，即有死亡。物质的产生之时，就已注定了它灭亡的性质。对一个生命或具有某性质的物质而言，灭亡是它的归宿，这是自然法则。此所谓：心物有形者，有成必有败，凡物有气者，有生必有死。<br />
　　对于生死，道家认为“生者，寄也。死者，归也”。“即生即死，即死即生。”生，犹如人生旅途；死，犹如回老家。这其间无不透出闪耀智慧之光的潇洒。儒家所谓“未知生，焉知死”；又如“逝者如斯夫，不舍昼夜”。的确，它让我们感受到在其平静中，飘逸豪迈的气息。<br />
　　老子曰：“夫物芸芸，各复归其根，归根曰静，静曰复命。”有生即有死，这是自然法则。我们又何必畏惧死亡的来临呢？“生当作人杰，死亦为鬼雄。”司马迁说：“人固有一死，或重于泰山，或轻于鸿毛。”要知道没有高尚的情操、美好的心灵，即便是活着也只是行尸走肉，如同残废而已。而具有天下为公，为人民服务思想的人，即使生命停止了，但其光辉的精神，却时刻闪耀在人间。<br />
　　<br />
　　二、淡薄名利<br />
　　<br />
　　坦率地讲，人与身俱来就有两大缺点：贪婪与恐惧。这对孪生兄弟象毒瘤一样难以清除，它们是阻碍人类灵魂净化的绊脚石，也是罪恶的孳生床。我们要勇敢地面对它、轻视它、战胜它、跨越它。<br />
　　吕洞宾祖师有诗：“酒色财气四堵墙，人人都在墙中藏。若能跳得墙外去，不是神仙也寿长。”这时原“酒色财气”应理解为“名利”。的确如此，人生百岁总不过三万六千日，这芸芸众生有几个不在这“墙中藏”呢？故老子提出：“见素抱朴，少私寡欲。”<br />
　　“累”是现代生活的特征，此所谓：有求皆苦、无欲则刚。人们都争先恐后地向同类展示着自己的才华与财富，炫耀自己的高贵与不凡。同时又极力地掩饰着阴暗、丑陋、罪恶。透过名利我们可以清晰地看到残酷与冷漠，看到人类精神上沉重的包袱和冰凉的锁链，这些负累能使我们潇洒、自在吗？名利使我们的身心暂时获得了极大的满足，也使我们乐此不疲、不择手段地追逐，更使我们踏上一条迷失自我的不归之路。<br />
　　其实人“食不过半升，眠不过八尺”。名与利不过是“镜中花，水中月”。我们应该以自然的态度对待它。《清静经》说：“众生所以不得真道者，为有妄心；既有妄心，既惊其神；既惊其神，既着万物；既着万物，既生贪求；既生贪求，既是烦恼；烦恼妄想，忧苦身心；便遭浊辱，流浪生死；常沉苦海，永失真道。”经中之言，脉络清晰，铿锵有力，一语中的。我们要以平实的态度、勇敢地放下包袱，轻松而愉悦地走在人生旅途上。<br />
　　<br />
　　三、开阔胸襟<br />
　　<br />
　　人生是纷繁复杂的，人所扮演的角色也是多重的。因此，不可避免地处在社会、团体和家庭的矛盾中，无时无刻不在烦恼中，这本是极为自然的社会现象，因而古人常说：百年三万六千日，不在苦中即病中。问题是我们该如何妥善处理这些矛盾，化解这些烦恼。我们不要因小小的得失而斤斤计较，不要因受到挫折而心灰意冷，不要因遭受侮辱而耿耿于怀。我们要以博大的胸怀看待这一切，积极地化解这一切，努力地善待一切人和事。站在大千世界的芸芸众生面前，人真是很渺小。其经历的荣辱兴衰、喜怒哀乐，无非都是历史的再现或重演。这些实在是微不足道的，没有必要拘泥于个人的烦恼中，没有必要过份地执着于小我。如果那样生活就太可悲了。我们知道，过去的永远成为过去，我们的现在也将成为过去，我们演绎着历史的悲欢离合、爱恨情仇。后人也将会重演着我们的历史，历史就是这样代代相传，代代轮回。<br />
　　<br />
　　四、自强不息<br />
　　<br />
　　自强不息，就是置身于社会洪流中，磨炼意志，努力学习，努力工作，努力为人类做贡献。在诸多人看来，凡宗教都是看破红尘，抛离尘世，而独自修行。实则不然。要不哪有“处处有红尘，不染即道场”一说呢？<br />
　　道教提倡自然无为，无为而无所不为。很多人会望文生义，认为是不作为或是无所作为；恰恰相反，“无为”是教导人们顺应自然法则办事，而不妄作为，是要我们用淡薄宁静的心态和利他人的观念，去生活，去创造，这本身就是一种热爱生活，热爱生命，热爱自然的积极入世思想。<br />
　　“天行键，君子以自强不息。”“苟日新，日日新，又日新。”更是如晨钟暮鼓催人进发。自强是炎黄子孙的脊梁，它需要有顽强的意志，坚定的信念，百折不挠的进取精神。<br />
　　<br />
　　五、完善自我<br />
　　<br />
　　人生是一个净化过程、燃烧过程、奉献过程、超越过程、自悟过程、完善过程，而要达到精神的解脱、思想的自由、心性的修炼、道德的修养、人格的修养的人生大境界，仰赖于勤恳的生活态度，丰富的生活阅历，深厚的文化底蕴，纯真的人生观念，高尚的生活情操等等诸多因素来逐步完善。如何完善？居善地，心善渊，与善仁，言善信，政善治，事善能，动善时！<br />
　　<br />
　　六、结语<br />
　　<br />
　　炼养的目的，是通过自悟将斑斓浩瀚的外部世界和曲折深远的内心世界融为一体。人生的自悟，首先表现在灵魂的茁壮成长，抛弃世俗的功利目的，避开历史遗留的种种误区，精神上建立独立的舞台，思想上解除低层次的负担。从而做到生与死、荣与辱、苦与乐都是明知的，一念回机，明自本心，见自本性……<br />
　　自悟是缓慢而固定标准的，人生的自悟和修炼，是美妙的构思和帷幕，拉开它就可能出现一系列有时连自己也吃惊的艺术技巧。自悟反映出来的东西不是人的本能，而是渗透着理智的真情和富有体验回味的精神反应，还包括有人与事物的意外之消息。言外之音，人生自悟的精神状态是修炼者成功的起飞线，而艺术自悟的创新意识，则是腾飞的操纵杆！<br />
　　</div>
</div>
<div class="foot">
<ul>
<li>
<div class="fgline"></div>
<table border="0" width="700">
<tr>
<td width="30"></td>
<td align="left"><span class="c4">整理者：绝情谷  2009年3月</span></td>
<td align="right"><a href="#top"><u><strong>TOP</strong></u></a></td>
<td width="20"></td>
</tr>
</table>
</li>
</ul>
<br />
<div class="c5"><script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/zzad.js">
</script><br />
<script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/zazhidibu.js">
</script><script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/gzpiaofu.js">
</script><br />
<script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/760.js">
</script><script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/ad1.js">
</script><script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/duilian.js">
</script> <script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/ad2.js">
</script> <script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/ad3.js">
</script><script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/ad100.js">
</script></div>
</div>
</div>
<script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/baididuilianad.js">
</script></div>
</body>
</html>
