<?xml version="1.0"?>
<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml">
<!-- 文件生成时间：2009年3月21日 13:20 -->
<head>
<title>中国道教</title>
<meta http-equiv="Content-Type" content="text/html; charset=utf-8" />
<link href="../public/style.css" type="text/css" rel="stylesheet" />
<base target="_self" />
<script language="javascript" src="../public/search.js" type="text/javascript">
</script>
<style type="text/css">
/*<![CDATA[*/
 div.c5 {text-align: center}
 span.c4 {color: gray}
 div.c3 {FLOAT: left}
 span.c2 {color: #FF0000}
 span.c1 {font-family: åæä¸­å®; font-size: larger}
/*]]>*/
</style>
</head>
<body>
<div class="mainbox">
<div class="head">
<ul>
<li>
<table border="0" width="700" height="100">
<tr valign="bottom">
<td> <span class="c1">  中国道教</span></td>
<td align="right">更多期刊：<a href="http://www.eywedu.com/edu.asp" target="_blank"><span class="c2">点此访问</span></a></td>
<td width="10"></td>
</tr>
</table>
<div class="fgline"></div>
</li>
</ul>
</div>
<div class="box">
<div class="text">
<h1><a href="../index.html">首页</a> -&gt; <a href="../index_zgdj20083.html">2008年第3期</a></h1>
<h2>西安明圣宫、城隍庙组织志愿者赴北川灾区救援纪实</h2>
<h3>作者：抱一道人</h3>
<p id="zoom"><br /></p>
<div class="c3">
<div class="c3"><script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/xiaodaohang.js">
</script><br />
<script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/youshangjiaoguanggao.js">
</script><br />
<script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/taobao.js">
</script><br />
<script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/readad.js">
</script></div>
　　5月12日14时28分，突感大地抖动，道观内飞鸟哀鸣，街道上行人四散。地震了！恐慌和苍凉在心中蔓延。<br />
　　打开收音机，汶川大地震7.8级，总理已启程，顿时热泪盈眶。从这一刻起，收音机一直在收听调频FM96.4中央人民广播电台中国之声“汶川紧急救援”节目。<br />
　　第二天一早，我们就打算组织志愿者赴汶川救援，可是电波里传来山崩路阻，无法前行，部队徒步22小时，冒雨冒险前进90公里挺进汶川，这是多么感天动地的壮举啊！<br />
　　第三天，明圣宫向西安市红十字会捐款三万元，第四天再向中国扶贫基金会捐款五万元。千里之外的我们只能做些许捐款以表慈爱之心。<br />
　　第五天，多条生命线已经打通，灾区缺吃少喝，急需物资救援！作为道教徒，我们再也坐不住了。面对旷世劫难，全国人民万众一心，共克时艰。身为炎黄子孙，岂能袖手旁观。我的好友朱世忠、谢尚红提议：如有人赴灾区一线，他们各捐一万元。扶危救难，济世利人，正是道教本色。就这么定了，我立即表示愿意分工协作，购十卡车物资，余款明圣宫全包。经过一天的紧张准备，十卡车面包、方便面、矿泉水装车待发。凌晨1∶08，江油6.0级余震，西安再一次出现强烈震感，有的人提醒、有的人劝阻、有的人祝福。箭在弦上，风雨无阻，一切按计划于18日早上8点准时出发。<br />
　　这时候城隍庙周边的居士民众自发地敲锣打鼓，并送来了水果、牛奶、面包，一位老者热泪盈眶，无语目送我们，这更坚定了我们的信念。<br />
　　两辆越野车、十辆卡车，浩浩荡荡。八名道士个个精兵强将，有着强健的体魄和丰富的野外生存经验，我们携带了钢铲、撬杠、千斤顶、铁钳、斧头、手电、对讲机、安全帽、帐篷、手套、口罩、药品，一路上，除了加油之外，星夜兼程，马不停蹄奔赴北川。<br />
　　在路上，广播里报道，北川由于水库裂缝，十分危急，军民已经撤出。既然北川去不了，我们就去什邡，什邡去不了就去汶川，反正我们要去灾情最严重的地方，把物资亲手送给受灾的乡亲们。<br />
　　晚上12时，到达了绵阳，四川的朋友建议我们不要到北川，那里遇难人数较多，疫情容易发生，水库、堰塞湖随时都有决堤的可能。可是我们还是决定先到北川去看看，如果确定走不通了，再另选路线，当晚夜宿绵阳新安服务区。<br />
　　19日早上6时，进军北川，所有人精神抖擞，志气昂扬，经过五个小时的辗转，我们终于到了距北川县城15公里外的文昌镇，民警挡住了去路说：“北川的居民已经基本上撤出来了，安置在安县和绵阳，建议你们将物资送到需要救助的灾民手中，听从政府的安排。”我们便将车开到了救助站，接待我们的两位工作人员，一位是政法委的干部，一位是信用社的主任。他们带着我们把物资分别送往秀水镇和小河乡，这里由于媒体关注较少，救援物资不多，但是这里曾经水秀山美的家园已是满目疮痍，几乎全成废墟。灾民们正在帐篷里等待救援的物资来维系他们的生活，我们将物资交给了乡政府，由他们分发给灾民。从灾民口中得知，由于地震时恰逢农忙到来，农民们大多在地里干活，所以伤亡不多，心中几许安慰！<br />
　　送完物资后，我们带着救援工具，计划继续向灾区挺进。从媒体上得知，茶坪乡还有一万多人与世隔绝，所以我们下一个目的地直奔茶坪。过了小河乡，行进约20公里，山崩河阻，形成堰塞湖。几辆挖掘机正在抢修道路，官兵们挥汗如雨，我们把随车带的矿泉水送给了他们，得知他们已奋战了六天六夜。这时候，对面山上走下了几位村民，背着被子和包裹，我们赶忙迎上去，接下他们肩上沉甸甸的包裹，一位五六十岁的老者告诉我，他们从早上6点走到现在，已经八个多小时了，翻山越岭，然后乘冲锋舟，才到这里，前两天部队已将他们抢救出来了，走时什么都没带，今天是专门回去拿衣服的。<br />
　　他们村子八百多人，死了三十多人，其他人全部逃出来了。大难之中不死之人是幸运的，但他们仍面临着人生半百之后的又一次安家立业，心中顿生苍凉。<br />
　　我们取出了随身带的食物和几百元钱，更多的是心灵的安慰，“总书记来了，总理来了，亿万同胞都在牵挂你们，支持你们，只要勇敢面对，一定能够度过难关”。<br />
　　离开茶坪，我们直奔北川县城。北川是中国唯一的羌族自治县，也是大禹的故乡，山川十分秀美。然而在此次地震中，北川县城不幸成为受灾最为严重的县城。一路上军队、消防官兵、公安民警成千上万，在尘土飞扬和烈日暴晒下战天斗地，与死神赛跑，这就是我们心中的英雄。为防止瘟疫，每个人必须戴着口罩，着长衣长裤，坐在车上都是闷热难耐，烈日下的感受可想而知。<br />
　　下午3点多，终于到达了北川县城。目睹地震造成的惨状，我们受到了极大震撼。许多楼房震成了碎块，有的垂直下陷了两层楼，有的地面凸起、有的裂陷，到处是房子一样大的巨石，空气中弥漫着令人窒息的气味……军人们忙碌着探测、挖掘，寻亲者哭喊绝望，泪水如注。还有许多如我们一样的志愿者在四处探寻，都希望能找到一线生命的迹象。<br />
　　突然，在一座下陷两层的六层大楼底下，隐约传来了呼救声，救援人员立即趴在地上裂缝处轻轻地敲打、呼喊、探听，却再也没有回应。部队首长来了，消防官兵来了，国家地震局的专家来了，用生命探测仪反复探测，用切割机切开楼板，用冲气钻打开一个洞，钻进去。所有人屏住呼吸，等待奇迹，六个小时过去了，最终没有发现生命的迹象。<br />
　　已是深夜10点，带着遗憾和震撼，我们离开了北川。收音机里传来了预报：今明两天，将有六到七级的余震发生，心中又是一惊。黑夜中我们撤出了北川，身后传来了寻亲者撕心裂肺般的哭喊，在已是一片废墟的山城里回荡！我们遇到步行走出的志愿者、记者，茫茫黑夜，漫漫山路，你们还要走多远！我招呼他们上了车，后备箱里挤了三个人，赶快拿出吃的、喝的，他们嘶哑的声音、颤抖的语气，令全车人泪流满面、无法言语。<br />
　　我们没有在废墟下找到一个幸存者，只能救助生者，让他们鼓足勇气，面对明天。有党和政府的坚强领导，有亿万同胞的大力支持，有中华民族自强不息的伟大精神，我们一定能度过难关，重建美好家园！<br />
　　</div>
</div>
<div class="foot">
<ul>
<li>
<div class="fgline"></div>
<table border="0" width="700">
<tr>
<td width="30"></td>
<td align="left"><span class="c4">整理者：绝情谷  2009年3月</span></td>
<td align="right"><a href="#top"><u><strong>TOP</strong></u></a></td>
<td width="20"></td>
</tr>
</table>
</li>
</ul>
<br />
<div class="c5"><script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/zzad.js">
</script><br />
<script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/zazhidibu.js">
</script><script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/gzpiaofu.js">
</script><br />
<script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/760.js">
</script><script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/ad1.js">
</script><script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/duilian.js">
</script> <script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/ad2.js">
</script> <script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/ad3.js">
</script><script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/ad100.js">
</script></div>
</div>
</div>
<script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/baididuilianad.js">
</script></div>
</body>
</html>
