<?xml version="1.0"?>
<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml">
<!-- 文件生成时间：2009年3月21日 13:20 -->
<head>
<title>中国道教</title>
<meta http-equiv="Content-Type" content="text/html; charset=utf-8" />
<link href="../public/style.css" type="text/css" rel="stylesheet" />
<base target="_self" />
<script language="javascript" src="../public/search.js" type="text/javascript">
</script>
<style type="text/css">
/*<![CDATA[*/
 div.c5 {text-align: center}
 span.c4 {color: gray}
 div.c3 {FLOAT: left}
 span.c2 {color: #FF0000}
 span.c1 {font-family: åæä¸­å®; font-size: larger}
/*]]>*/
</style>
</head>
<body>
<div class="mainbox">
<div class="head">
<ul>
<li>
<table border="0" width="700" height="100">
<tr valign="bottom">
<td> <span class="c1">  中国道教</span></td>
<td align="right">更多期刊：<a href="http://www.eywedu.com/edu.asp" target="_blank"><span class="c2">点此访问</span></a></td>
<td width="10"></td>
</tr>
</table>
<div class="fgline"></div>
</li>
</ul>
</div>
<div class="box">
<div class="text">
<h1><a href="../index.html">首页</a> -&gt; <a href="../index_zgdj20083.html">2008年第3期</a></h1>
<h2>忆北京白云观陈旅清道长赠我画作</h2>
<h3>作者：殷同立</h3>
<p id="zoom"><br /></p>
<div class="c3">
<div class="c3"><script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/xiaodaohang.js">
</script><br />
<script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/youshangjiaoguanggao.js">
</script><br />
<script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/taobao.js">
</script><br />
<script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/readad.js">
</script></div>
　　中国道教协会于2007年12月下旬在北京白云观举办了书画展览。12月28日我前往白云观在四御殿前的东西配殿观看了书画展。参展的数百件书法和绘画作品中，既有社会名流、慈善人士的作品，也有中国道教协会的负责人以及各地道观的住持、道长的作品，北京白云观也有多名道长展出了他们的作品。看了这些形式多样、琳琅满目、色彩秀丽、功力深厚的参展作品，使我深受教益。同时，也使我想起大约四十年前，我在白云观工作时的一些往事，那时北京白云观的陈旅清道长曾赠我五幅绘画，一直保存至今，每当我静目观赏，就会回忆起当年在白云观的情景。<br />
　　因为工作需要，1969年初我到白云观工作。从1969年到1972年初单位迁出，我整整在白云观工作了三年。当时正是文革期间，除我们借住外，我记得铁道工程兵也有部分借住。当时白云观门口有解放军站岗，闲杂人等不能入内，总的借住人员也不多，在当时社会上还处在嘈杂不安的情况下，白云观更显出肃穆、幽静，也有利于保证道观的安全和安静，不受外界的干扰。那时，每当我进入白云观后，就被道观的肃穆和宁静的气氛所包围，使人十分清新和愉悦。故此我常说这三年有幸。<br />
　　当时我们单位人数不多，办公室在灵官殿东侧厢房内，屋内摆放着办公桌和方桌以及值班所需的床铺，陈设简单。由于工作的关系，我们逐渐和观内的单位和人员有了接触，从生疏到熟悉，有了相互来往，交流也相应增加。在这里我要提到的是两位宗教人士。一位是当时任中国道教协会副会长的黎遇航道长，一位则是道教高功陈旅清道长。<br />
　　黎遇航副会长当时50多岁，中等身材，相貌清瘦，态度谦和，精明干练，从着装打扮看像位教师。他和我们接触多的，主要是下象棋。每当我们休息或闲暇时，摆上象棋，黎会长就会慢步走来观棋，有时还指点一二。时间长了，我们都知道黎会长的棋艺高，就邀他下场来一盘，由于我们几个人棋艺不高，只好同他集团作战，五对一或者六对一，那也是我们输得多，赢得少。要想赢，往往趁他不注意或者走漏棋，抓个空，抢下他的棋子，当时也是一乐。输赢黎会长都很高兴，一来二去我们就更熟悉了，有时东谈西扯，对他的情况也就有所了解。有时我们还结伴去东院看望他。由于相识，1984年我曾到白云观看望他，并和他交谈。<br />
　　再一位就是白云观陈旅清老道长了。当时他已近70岁了，身材不高，但精神饱满，面容和蔼慈善，一看就使人容易接近。那时，我们休息时除了下棋就是到西院果园散步。当时西边的果园种植着各种果树和菜蔬，面积很大，从南到北有20亩地，每逢春暖花开时，满园飘香，蝴蝶乱舞，一派田园景象。在喧闹的城市中，有这么大的一块静地，使人感到十分惬意，故此我们常常到此逛逛，连开展谈心活动，我们都到这里来。那时陈旅清道长就住在果园靠东边的一处院子里，住房坐东朝西，房前有一小院，摆满了各种花木盆景，有的花盆上还插着小木片，注明花木的名称，足见房屋主人的细心。金鱼在鱼缸里游动，院前还有竹篱遮挡，小院显得十分清静幽雅。每当我们步入西院观赏田园景色，也自然会走到陈道长的屋前观赏花木。只要陈道长在，他总会迎出来和我们热情交谈，耐心为我们讲解花木的知识。偶尔，也应邀到他室内就座、交谈。屋内比较宽敞，陈放着宽大的桌子，上边铺着毡毯，桌上摆着笔筒、颜料和宣纸等文房用具，屋内还悬挂着宝剑、古琴，以及陈道长闲暇时画的梅兰竹菊以及金鱼游动等图画。这一切无不体现出房屋主人的格调和情趣，也显出主人的爱好广泛、多才多艺，让人肃然起敬，十分钦佩。<br />
　　由于陈道长善于言谈，且又和蔼可亲，易于接近，我们之间的谈话就多了起来。很多时间是到我们办公室闲坐，他也受到我们大家的欢迎。在交谈中得知，我们同是北京人，我的家在安定门交道口一带，而陈道长则是在安定门瓮城真武庙出家以后任住持，中青年时期基本上在北城那一带活动，故对安定门地区十分熟悉，谈哪儿都容易理解，如他谈到过去经常到安定门内两大茶馆闲坐、唱戏，一直到解放后。他还提到中年时曾办过画展，展出自己的画作，现在闲暇时也在作画。正巧我们中间当时也有一位王万杰在业余时经常画画，画的鱼还送给了我。陈道长买宣纸作画，我们单位的孟蕴宝懂纸张，又住琉璃厂附近，故此亦为他代劳。一来二去从相知到相交，有了共同语言，也不分年岁高低，当时我30多岁，他已近70岁，在谈话中他还嘱咐我要多看历史书籍，会有助于加深对各项事务的理解。由于相互有所了解，谈话总是很自如、随意，这在当时也是很难得的。所以在我们即将撤离白云观时，陈道长应我们之约，送给我们他画的画，仅我就送了五幅，当作纪念。在1972年初我们搬家时，他还出来送别，表现出恋恋不舍的样子，当时的情景，我依然清楚记得。<br />
　　回忆起过去和陈道长的交往以及以后我看到的有关资料得知：他生于北京，时为光绪晚期，自幼家境贫寒，后进京剧科班学戏，少年时便已成材，登台演出，颇受观众赞赏。后因患天花等病，伤及面容，失去清秀的面孔，故此告别舞台，毅然投身道观，即他说的安定门瓮城真武庙出家，作了一名全真道士。在晨钟暮鼓中过着习诵道经及习练玄门醮仪的宗教生活。由于他具有较高的文化素养又聪明智慧，故在学经、学醮仪演唱音乐等方面均高人一筹，不久就脱颖而出，成为北京城中道教界的著名高功（即举行醮仪时的主要经师）。他逐渐淡化了对世俗的追求，在教务闲暇时，则练剑、练唱、练画等寄情于文化生活，和文艺界的一些著名学者、演员也有交往。据1947年北京寺庙登记资料显示，陈旅清道长当时主持了三座道观，即：安定门瓮城3号真武庙；德内蒋善房铁香炉7号玉皇庙，东直门瓮城5号关帝庙。刘道秋先生编写的《北京“票房”》一文中，还谈到了陈道长1956年时在安定门瓮城庙内办过京剧票房，也是一位著名的京剧票友。由于其原文不长，现引其所述如下：“安定门西大院茶馆：这是由何正庭等人组织的票房。参加者有程茂亭、顾赞臣、唐佐亭、蔡赫云等人。1956年因社歇业，票房移至安定门瓮城庙内。该庙主持道士陈鹤峰（注：名有一字之误 ）是著名丑角王长林的外甥。王长林之子王福山和程茂亭也住在庙内，未及两年票房解散。”从以上文字可以看出，陈旅清道长自幼学戏，以至后来成为京剧票友都是有历史渊源的。<br />
　　1958年以后，由于北京寺庙调整合并，陈旅清道长到了白云观。陈道长为人豁达宽厚，平易近人，又无不良嗜好，亦不与品格不良者交往。他衷心拥护中国共产党的领导，拥护社会主义制度，遵纪守法，听从宗教部门的安排，是一位爱国爱教的道教徒。在1961年中国道教协会第二届全国代表会议上，被推选为第二届理事会理事，同时被北京白云观礼请为“高功”。<br />
　　文化大革命期间，他已近七旬高龄，但为了不使白云观珍藏的文物受到损坏，他不顾年高和面临的风险，积极主动地向白云观住持建议并配合其他道友，想方设法将观内文物予以保藏。待到国务院宗教局恢复工作后，陈旅清道长和白云观住持便向有关负责人报告此事，并将文物“完璧归赵”，完好无损地复归白云观储藏文物之处。当很多道友得知此事后，莫不转忧为喜，纷纷称赞陈道长和有关人士的做法。而陈道长毫不居功，认为是义不容辞的事。从中也可看出陈道长的品格高尚和处世之道。宗教活动恢复后，陈道长也已到八旬退居，依然平和洒脱，过着那喜爱琴棋书画、富有高雅艺术情趣的生活，直到1982年仙逝。<br />
　　综观陈旅清道长的一生，正如李养正先生所写《忆高道陈旅清》一文中所说的，“常听人们说，寺观中常隐有高人，我以为如白云观中的陈旅清可算是一位高人了，其流风遗韵，宁不为之记述以传”。我亦有同感，十分赞同他的看法。<br />
　　谈起陈旅清送给我的五幅画作，我一直珍藏。由于当时是文革时期，故陈道长没有署名、落款。当时也曾提到，但陈道长谦虚地说：“画得不好，留着看看吧”，为慎重起见我们也不能强求。这五幅画我一直珍藏，直到我退休后，才装裱一新，悬挂在室内，顿觉光芒四射、满室生辉，睹物思人，感慨万分。<br />
　　陈旅清道长不仅是一位深谙道教科仪的著名高功，也是一位具有深厚功底的道教画家。在我眼中，他还是一位慈祥和善、多才多艺的老人。他的五张画，四张是条幅，梅兰竹菊四君子，另一张是形象生动的鱼画图。他的画构图简洁，淡逸自然，形象生动，着色清雅，见其画如见其人，足见其功力深厚。随着我年岁的增长，如今已过七旬，更加感悟到陈道长所画之画，体现出画家的胸襟风度和高尚情怀。四君子条幅各自有各自的特色。如梅：剪雪裁冰，铮铮傲骨；兰：空谷幽香，芬芳自贵；竹：通风披月，潇洒自如；菊：凌霜自得，不趋光热。合而观之，这四幅都有一个共同的特点，就是清华其外、淡泊其中、不作媚世之态。画不单是技术体现，也纳入了画家的感情，画里边有韵味，画后边有个人。只有高超品格的人，才会画出清秀俊逸的四君子画。陈道长画的鱼书，只寥寥几笔，但显出非凡的功力，见者无不称赞。<br />
　　遗憾的是，自1972年搬出白云观后，由于工作变换等原因，一直迟迟未返白云观再去看望老师友。直到1984年我才复返白云观去看望，但当时只见到中国道教协会黎遇航会长，并谈了久别情况，当问起陈旅清道长时，才得知他已于前两年仙逝，还谈起所遗之物，已由其领导处理等。<br />
　　光阴似箭，日月如梭，转眼近四十年过去了，如今我已和当年的陈道长一样，年过七旬。过起了退休生活，又拿起笔学习书法和绘画，回忆往事，也会感悟到人生的快乐和沧桑。谨以此文纪念白云观的老师友。<br />
　　</div>
</div>
<div class="foot">
<ul>
<li>
<div class="fgline"></div>
<table border="0" width="700">
<tr>
<td width="30"></td>
<td align="left"><span class="c4">整理者：绝情谷  2009年3月</span></td>
<td align="right"><a href="#top"><u><strong>TOP</strong></u></a></td>
<td width="20"></td>
</tr>
</table>
</li>
</ul>
<br />
<div class="c5"><script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/zzad.js">
</script><br />
<script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/zazhidibu.js">
</script><script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/gzpiaofu.js">
</script><br />
<script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/760.js">
</script><script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/ad1.js">
</script><script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/duilian.js">
</script> <script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/ad2.js">
</script> <script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/ad3.js">
</script><script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/ad100.js">
</script></div>
</div>
</div>
<script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/baididuilianad.js">
</script></div>
</body>
</html>
