<?xml version="1.0"?>
<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml">
<!-- 文件生成时间：2009年3月21日 13:18 -->
<head>
<title>中国道教</title>
<meta http-equiv="Content-Type" content="text/html; charset=utf-8" />
<link href="../public/style.css" type="text/css" rel="stylesheet" />
<base target="_self" />
<script language="javascript" src="../public/search.js" type="text/javascript">
</script>
<style type="text/css">
/*<![CDATA[*/
 div.c5 {text-align: center}
 span.c4 {color: gray}
 div.c3 {FLOAT: left}
 span.c2 {color: #FF0000}
 span.c1 {font-family: åæä¸­å®; font-size: larger}
/*]]>*/
</style>
</head>
<body>
<div class="mainbox">
<div class="head">
<ul>
<li>
<table border="0" width="700" height="100">
<tr valign="bottom">
<td> <span class="c1">  中国道教</span></td>
<td align="right">更多期刊：<a href="http://www.eywedu.com/edu.asp" target="_blank"><span class="c2">点此访问</span></a></td>
<td width="10"></td>
</tr>
</table>
<div class="fgline"></div>
</li>
</ul>
</div>
<div class="box">
<div class="text">
<h1><a href="../index.html">首页</a> -&gt; <a href="../index_zgdj20011.html">2001年第1期</a></h1>
<h2>洛阳上清宫考略</h2>
<h3>作者：赵　荣</h3>
<p id="zoom"><br /></p>
<div class="c3">
<div class="c3"><script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/xiaodaohang.js">
</script><br />
<script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/youshangjiaoguanggao.js">
</script><br />
<script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/taobao.js">
</script><br />
<script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/readad.js">
</script></div>
　　洛阳北邙上清宫，为中国道教史上首次命名"上清宫"的道教宫观(唐杜光庭《历代崇道记》)，还是我国唐代东都第一座国家道教学院崇玄学所在地，是我国道教发展到鼎盛时期所创建的著名宫观之一。成为道观、宗庙和道教学府三位一体的宫殿园林式建筑群。<br />
　　<br />
　　一、圣迹仙踪翠云峰<br />
　　<br />
　　上清宫在东周王城东北十二里，隋唐东都，金中京，元、明、清河南府(今洛阳市老城)北八里邙山翠云峰上，"背邙山之原，面伊洛之流，枕大川，朝少室，挟太行，跨函谷……山川绚丽，云日宣明"(《重建上清宫古迹碑记》。相传春秋时陈国苦县人老聃，在东周任柱下史(又称征藏史)时，曾在此处栖息炼丹。上清宫南二里许的下清宫又名青牛观，是老子炼丹时饲青牛之处，其西侧的山谷叫"青牛峪"。后来，老子离开周朝，骑着青牛，过函谷西去传道。据说，青牛驮着老子离开洛阳时，大吼三声而去，后人管它叫青牛吼峪"，指的是从上清宫到下清宫这一带岭峪，为洛阳小八景之一。<br />
　　自老子肇始，邙山翠云峰已成为圣迹仙踪、紫气笼罩的非凡胜境。<br />
　　据记载，汉仙人帛和，曾慕名前来翠云峰修真传道。帛和又名护，字仲理，东汉益州巴郡(今四川重庆市喜陵江北岸)人。曾到隆虑山(又名林虑山，今河南林县西)学道，又到五终山炼神丹。后慕名到邙山翠云峰老子炼丹处修道。<br />
　　帛和发展了老子学说，在洛阳创立了"帛家道"，后从洛阳流传到南方。帛和最后在翠云峰辞世，其墓在翠云峰东北。墓碑上写着"真人帛君之表"。墓碑立于晋惠帝永宁二年(公元302年)。北魏著名地理学家郦道元，对此曾作过考察，并记录在他的《水经注》中。<br />
　　帛和之后，张道陵也曾慕名来这里修真。<br />
　　东汉第一代天师张道陵，沛国丰人，永平二年(公元59年)，二十五岁，以直言极谏科中之，拜江州令，谢官归洛阳北邙山，修炼三年"(《汉天师世家》)。张道陵在翠云峰修身养性，修炼大道。他会通老子《道德经》旨义，奠定了他的道教理论。后离邙山到蜀郡鹤鸣山传道，并创五斗米道，成为闻名于世的天师道的始祖。<br />
　　张道陵在鹤鸣山创五斗米道后，为了发展道众，特立天下"二十四治"("治"为五斗米道的传教点)，将洛阳北邙山(翠云峰)列为"二十四治"之一的"邙山治"。说明张道陵对邙山的向往深慕之情。《云笈七签》列邙山为"天下第七十福地"，为真人魏伯阳修真处，更显其钟灵神秀，泽惠人世。<br />
　　<br />
　　二、道观、宗庙和学府<br />
　　<br />
　　自李唐王朝与老聃联宗系祖以来，东都邙山翠云峰的地位骤然大增，特置"老子乡"以显示其他望之崇高。龙朔二年(公元662年)，唐高宗下诏洛州长史谯国公许力士，于邙山翠云峰建上清宫以镇鬼。这是东都洛阳敕建上清宫之始。在建庙时，发掘到一方古石案，当时人判断是汉仙人帛和的修真旧址，更引起唐宗的重视，庙建成后，下令设醮行祭。<br />
　　乾封元年(公元666年)，高宗亲自到亳州老君庙(今河南鹿邑县东十里太清宫乡老子故里)向老子致祭，封老子为太上玄元皇帝。回朝后，遂下令改洛阳上清宫为太微宫，奉祀太上玄元皇帝。<br />
　　唐代道教学者韦渠牟，在他所作道教音乐歌曲《步虚词》中说："那将人世恋，不去上清宫?""上清宫"之名在唐代的影响是很深远的。<br />
　　终玄宗一代，东都上清宫曾三次"敕建"：第一次是在开元二十八年(公元740年)五月，唐玄宗对大臣们说："我当年作藩王(临淄王)时，在东都积善里东南隅有一所宅第，应该在这里建玄元庙。"第二次是在第二年(公元741年)正月，玄宗下诏在两京和各州均建一所玄元皇帝庙，并设置崇玄学。第三次，天宝元年(公元742年)正月，玄宗又下诏在东京积善里旧邸建玄元庙(《旧唐书》)。<br />
　　玄宗仿其父睿宗，洛阳修业坊的宅第舍为景云观的做法，也将自己在洛阳积善里的旧宅，一而再地下诏建玄元庙，可见玄宗对玄元庙的选址很重视。玄宗之所以把玄元庙建在他的旧邸，因为积善里在东都皇城端门之南、定鼎门街西第一街第一坊，他的旧邸，临着大街，庙设于此，同皇宫隔洛水相望，更显得声望威重，这是玄宗的本意。但东都洛阳玄元庙，既没有在玄宗旧邸创建，也没有在城内另建它处，而终究是在邙山上清宫原处重建。看来，玄宗的二道诏文，只是空诏一道，没有施行。<br />
　　玄宗时，重建后的上清宫仍坐北面南，正名曰玄元皇帝庙，简称玄元庙。天宝二年(公元743年)改名太微宫。其建筑规模与西京长安玄元庙(后改名太清宫)相同。为一座辉煌壮观的宫殿式园林建筑群，雄踞于邙山翠云峰之颠。<br />
　　玄元庙主体大殿，为大十二开间，中有四根绞龙柱顶天立地。殿基高敞，庄严肃穆。歇山斗拱，飞檐重迭，碧瓦覆顶，风筝檐挂。大殿前后门，各有两列石阶，均可登级而上，进入殿内。<br />
　　玄元庙山门上额书"琼华"二字，东门上额书"九灵"，西门上额书"三清"。宫之东侧建有御斋院，西侧建有公卿斋院，供道士迎宾、住宿之用。"宫垣之内，松林连接，以象仙居。"大殿后洞府深邃，洞府之上建有高耸入云的斋坛。<br />
　　"琼华"门外，两边矗立着耸天铜柱，一气通天，华光四射，甚为雄壮。<br />
　　玄元庙落成之后，玄宗立即下诏享玄元皇帝于新庙，并命有关官署定玄元皇帝告享时所奏乐。玄宗审查批示了太常寺卿所奏降神用的《混成之乐》和送神用的《太乙之乐》。天宝元年(公元742年)九月，诏天下 两京玄元庙，改为"太上玄元皇帝宫"，简称玄元宫。<br />
　　玄宗为使道教信仰制度化，为培养高级道教人材，把道教典籍列入大唐高等教育的教材。开元"二十九年春正月丁丑，制两京(玄元庙)各置崇玄学，置生徒，令习《老子》、《庄子》、《列子》、《文中子》，每年准明经例考试"。天宝元年二月丙申，"崇玄学置博士助教各一员，学生一百人"。二年正月丙辰，"两京崇玄学改为崇玄馆，博士为学士，助教为直学士"。还置大学士一人，以宰相为之，统领两京玄元宫及道院事。不久，又改崇玄学为通学，博士曰道德博士。通玄学师生的待遇与国子学(国立大学)相同。从天宝二年到天宝十四年(公元755年)，仅东都邙山玄元宫的崇玄学，为唐帝国培养了一千三百名高级人材。他们在学习过程中，奉诏缮写了大内所藏道藏《三洞琼纲》五千七百卷，分别藏东西京太清、太微宫及各州紫极宫，并令诵持《旧唐书》)。他们为保存和传播道教文化起到了很大的作用。<br />
　　为了使大唐帝国皇帝的列祖列宗直接与"大圣祖"同受太微宫荐献之享，玄宗在天宝八年六月，对高祖、太宗、高宗、中宗和睿宗五个皇帝封为"大圣皇帝"。在"大圣皇帝"称号之前依次加谥号为"神尧"、"文武"、"天皇"、"孝和"和"玄贞"之名，时称为"五圣"。接着，命内供奉吴道子将"五圣"真容绘在太微宫大殿正壁上。这座道教宫观严然成为一所皇家宗庙了。<br />
　　天宝九年(公元750年)，玄宗下诏"自今后，每亲告献，太清、太微宫改为朝献，有司行事为荐献"。天宝十二载(公元753年)，又下诏(太清、太微两宫)"每岁四时及腊修庙献之礼"。两京道宫，由于皇帝的重视，在国家生活中占据有一定的地位。东都太微宫虽位在北邙，山路坎坷崎岖，但由于它的地位隆崇，所以依照常规，斋醮祭献，奉祀不衰。<br />
　　玄宗之后，这座道观，宗庙二位一体的太微宫(上清宫)，仍然起着支配唐王朝宗教、宗庙活动的作用。尽管在穆宗长庆元年(公元821年)，分司东都官库部员外郎李渤上奏说："太微宫神主，请附于太庙"(《旧唐书》)。但没有付出实施，主要原因是国家经济不支，无力修复已被安史之乱破坏的中宗(公元705-710年)创建的宗庙，只好暂时置于太微宫。所以，到武宗会昌五年(公元845年)中书、门下省上奏："太微宫新造小屋藏神主"。到会昌六年(公元846年)太常寺博士郑路大胆上奏："东都太微宫神主二十座，奏请瘗(埋藏)于宫空闲之地"。从此，东都太微宫成为名副其实的道教宫观。老子这位被奉为唐王朝福祚神明的权威性哲人，在唐王朝两个多世纪的宗教崇祀活动中占据着重要的地位，几乎成了皇帝唯一的精神支柱。武宗会昌末年，尽管宦官可以左右着皇帝，朝臣可以请奏埋神主，而老子的偶像崇拜仍一如既往，朝祭不衰。所以，东都太微宫不论国家形势怎么样变化，无论道佛二教因朝廷的好否时升时沉，也无论安史叛乱、伪燕都洛，即或是黄巢率起义军取道东都、西攻长安，这座道教宫观都被安安全全地保存了下来。<br />
　　由于东都太微宫，在唐王朝的政治生活和宗教文化传播中产生过一定的影响，对后代朝廷的政治有着密不可分的作用。所以到唐末，太微宫成为至高无上的荣誉官衔："太微宫使"。虽为虚名桂冠，但还只有宰相配兼呢。哀帝时(公元905-907年)，同平章事(宰相)柳粲和裴枢，曾先后弃兼太微宫使。这个做法，始自宰相柳粲。<br />
　　自农民起义军的叛徒朱全忠投降唐朝以后，他拥兵自重，后来尾大不掉，挟唐昭帝迁都洛阳。朝廷对洛阳大兴土木修建宫殿之时，还把太微宫列入特殊拟建项目。下列四则奏章均录自《旧唐书·哀帝纪》：<br />
　　"天二年(公元905年)四月癸卯，太清宫使柳粲奏：修上清宫毕，请改为太清宫。从之。"<br />
　　"五月己巳，太清宫使柳粲奏：近敕改易宫殿门名，窃以玄元皇帝庙，西京曰太清宫，东京曰太微宫。其太清宫请复为太微宫，臣便给入官阶。从之。"<br />
　　"六月辛卯，太微宫使柳粲奏：前使裴枢充宫使日，权奏请玄元观为太清宫，又别奏东京弘道宫为太清宫，至今未有制置。伏以今年十月九日陛下亲事南*;，先谒圣祖庙，弘道观既未修葺，玄元观又在北山，若车驾出城，礼非便稳。今欲只留北邙山老君庙(今下清宫)一所，其玄元观请拆入都城，于清化坊内建置太微宫，以备车驾行事。从之。"<br />
　　"(六月)丙午，全忠奏：得宰相柳粲记事，欲拆北邙山玄元观移入都内，于清化坊取旧昭明寺基，建置太微宫，准备十月九日南郊行事。缘延资库盐铁并无物力，令臣商量者。臣己牒判六军诸卫张全义指挥工作讫。优诏嘉之。"<br />
　　这四则奏章，已清楚地说明太微宫的政治地位何等重要!在当时国家形势极不安定的情况下，可以说权臣们无暇顾及这件事，表面文章竟然大作特作，就连朱全忠都很重视迁建太微宫，可以想见这座道观成了国家政治安定的标志，无怪乎宰臣接连上奏，要求拆迁重建。事实上，在短短的四个月中，要想完竣上下浩大的拆建工程，是不可能的。再加上一个重要因素是"延资库盐铁并无物力"。尽管权臣朱全忠"牒判六军诸卫张全义指挥工作"，终于是两奏空文，付于纸上，而太微宫依然矗立在北邙翠云峰上。<br />
　　哀帝天四年(公元907年)四月，朱全忠篡唐称帝，国号梁，建都东京汴梁，称洛阳为西都。因朱全忠崇佛抑道，五月下诏"废雍州(长安)太清宫，改西都(洛阳)太微宫、亳州(今南鹿邑县)太清宫皆为观，诸州紫极宫皆为老君庙"，并"诏废道录司，存僧录司"(《旧五代史·梁书》)。<br />
　　后唐庄宗同光元年(公元923年)，庄宗移都洛阳，即恢复太微宫之名。后曾一度改太微宫为太清宫，并恢复晚唐"太清宫使"之荣衔。本年，行台左丞相豆卢革，为门下侍郎、同中书门下平章事、兼太清宫使。不久，又改太清宫为太微宫。明宗长兴元年(公元930年)，宰相冯道充太微宫使。末帝应顺元年(公元934年)，左仆射、门下侍郎平章事、监修国史的李愚，加特进、充太微宫使。末帝清泰二年(公元935年)，宰相卢文纪兼太微宫使(《旧五代史·唐书》)。<br />
　　后唐的四位宰相，充任太微宫使荣衔，足见洛阳太微宫，在后唐一代政治地位之高了。拟定太微宫每年五荐献的崇礼。从礼仪上讲，高出太庙、郊坛之上，就连朝廷皇帝、皇后去世上谥号，也要首先派朝官到邙山告太微宫，其次才是太庙。后唐用太微宫的宗教、宗庙的仪礼，来安全社会、稳定民心，起到了一定的作用。<br />
　　宋太祖、太宗兄弟，生于洛阳夹马营，早年对太微宫的情况，是十分了解的。太祖时又改称上清宫。有一次，宋太祖驾幸西京洛阳，遇到了阴雨天，特派随驾官冒雨到上清宫告庙祈晴。宋太宗十分仰慕上清宫，于至道元年(公元995年)正月，特下诏于东京汴梁城宋门里仿建洛阳上清宫。天下名山建有"上清宫"的道观就是从此时开始的。<br />
　　宋真宗和唐玄宗一样极力崇拜道教，把道教推到国教地位，使我国道教又一次发展到鼎盛期。他于景德元年(公元1004-1008年)曾三次驾幸上清宫，是因为诚羡哲人老子的至道大德和上清宫的建筑、绘画及雕刻等艺术。宋徽宗也十分崇信道教，这位历史上有名的道君皇帝，曾下诏在太学设《道德经》、《庄子》博士的同时，又将洛阳上清宫收归中央秘书省领辖(《宋史》)。宋钦宗靖康二年(公元1127年)，金人发动了大规模的宋金中原大战，洛阳上清宫受到了相当严重的影响。经历了四个半世纪的道教宫观，因唐宋两代推崇道教，中原的道教文化，通过洛阳上清宫发挥了辐射作用。在中国道教史上，有如此多功能的道教宫观，恐怕是绝无仅有的。<br />
　　金代，定洛阳为中京。由于战争的破坏，洛阳城已龟缩到隋唐东都皇城、宫城和东外郭城的一角，估计城池的面积不足隋唐时洛阳城的二十五分之一。但昔日的政治风韵、经济流势、文化遗音似乎仍回荡在小小的洛阳城上空。凡赴任官吏，来往商人，传道名士，路经洛阳的，无不驻足凭吊，感慨系之。<br />
　　洛阳在金代统治中原后，流传的是河南汲县人萧抱珍创立的"太乙数"。<br />
　　金世宗大定七年(公元1167年)四月，在陕西户县刘蒋村传道的王重阳，启行到山东传道。五月，过洛阳时，曾北上邙山上清宫瞻仰圣迹，兴致昂然，特作《题上清宫壁》诗一首：<br />
　　丘谭王风捉马刘，昆嵛顶上打玉球。<br />
　　你还般在寰海内，赢得三千八百筹。<br />
　　这是一首预言诗。预示他到山东要"捉"到弟子"丘谭马刘"。题诗后，王重阳即离开上清宫，以乞讨的方式前赴山东。<br />
　　二年后，王重阳在山东度了七个弟子，即带领其中四个弟子，在返回关中途中，于大定十年(公元1170年)正月，在开封去世，享年五十八岁。<br />
　　王重阳弟子刘长生与谭长真一同到洛阳，各住一庙，修真传道。谭长真住洛阳南朝元宫(即今西霞宫)，大定二十五年(公元1185年)羽化于此，享年六十二岁。创全真道南无派。<br />
　　刘长生住洛阳北土地庙，四年后，又迁住洛阳城东北的云溪洞。创全真道随山派。<br />
　　金大定十五年(公元1175年)夏，王重阳唯一的女弟子，原马丹阳妻、清净散人孙不二，西入函谷关，祭奠祖师王重阳后，东返洛阳，住城东北二里的凤仙姑洞。金大定二十二年十二月二十九日羽化于此，享年六十三岁。创全真道清净派。<br />
　　王重阳的另一弟子邱长春，据考也因慕名洛阳上清宫，到过洛阳，并在洛阳嵩山传过道。又据元代梁宜的《嵩阳崇福宫修建碑》(今存)所载，邱长春的大弟子乔静虚于公元1242年住持崇福宫，乔传弟子周志谨，周传弟子罗道全。还有邱长春的另一弟子宋德方的弟子秦志安也曾在嵩山少室传道。<br />
　　<br />
　　三、上清宫的"四绝"艺术<br />
　　<br />
　　洛阳北邙上清宫，历太微宫、玄元皇帝庙(简称玄元庙》、太上玄元皇帝宫(简称玄元宫)、玄元观等名称。北宋以来，又称"上清宫"，是一座宫殿式园林建筑群，具有道观、学府、宗庙特点。在我国建筑史上，有一定的研究价值，而尤为可观的是名传千古的"四绝"艺术了。<br />
　　1"塑圣"杨惠之的石雕<br />
　　玄元庙于开元二十九年(公元741年)建成，天宝元年(公元742年)玄宗下诏享玄元皇帝老子于新庙。所谓新庙，实是在上清宫原址的重建。玄元皇帝不是木牌位，而一尊太白山石雕像，头戴冕旒，身著衮袍，壮严肃穆。这尊雕像是雕塑大师杨惠之雕刻的。左边配雕的石像有文宣王孔子，还有道教四位真人：庄子、文子、列子和庚桑子；右边配雕的石像有玄宗自己和宰相李林甫，这些配像都是朱衣朝服，形如真人，栩栩如生。<br />
　　杨惠之是开元时期著名的雕塑家，在我国雕塑史上占有很重要的地位，就雕刻技术而论，仅次于东晋雕塑家、画家戴逵，曾著有《塑诀》一书传世。<br />
　　2"画圣"吴道子的绘画<br />
　　玄元庙竣工后，玄宗即诏内供奉吴道子在宫壁上绘出《老子化胡经》故事。这是一组幻想连环画，吴道子运用《老子化胡经》文字资料，发挥想象，濡染笔墨，生动逼真地把道教教主老子，教化佛徒的经历跃然壁上，起到了道教为道佛之祖的宣传作用。<br />
　　玄宗于天宝八年(公元749年)六月，对高祖及其以下五个帝王，封为"大圣皇帝"之后，即下诏内供奉吴道子，将"五圣"真容画在玄元庙大殿正壁上，将文武千官仪列左右，更以锦秀河山作为背衬，这就是名垂画史的《五圣千官图》。玄元庙吴道子之两幅大型壁画，当时就有人评价说"丹青绝妙，古今无比"(唐·康骈《剧谈录》)。<br />
　　3"诗圣"杜甫的诗<br />
　　玄元庙吴道子的《五圣千官图》绘成之后，一时轰动洛阳城，来观赏的人络绎不绝。大诗人杜甫于天宝八年冬至这一天，也慕名登临游赏，一时诗兴大发，写了一首长诗《冬日洛城北谒玄元皇帝庙》：<br />
　　配极玄都，凭高禁长。<br />
　　守祧严具礼，掌节镇非常。<br />
　　碧瓦初寒外，金茎一气旁。<br />
　　山河扶绣户，日月近雕梁。<br />
　　仙李蟠根大，猗兰奕叶光。<br />
　　世家遗旧史，道德付今王。<br />
　　画手看前辈，吴生远擅场。<br />
　　森罗移地轴，妙绝动宫墙。<br />
　　五圣联龙衮，千官列雁行。<br />
　　冕旒俱秀发，旌旆尽飞扬。<br />
　　翠柏深留景，红梨回得霜。<br />
　　风筝吹玉柱，露井冻银床。<br />
　　身退卑周室，经传拱汉皇。<br />
　　谷神如不死，养拙更何方?<br />
　　这是诗圣杜甫在洛阳的一篇佳作。由于本诗的传诵。画圣吴道子的《五圣千官图》得以流传，玄元皇帝庙的建筑风貌有了珍贵的文字记述。就连这个偌大的宫庙，也暗含了诗人的讽刺观点。诗的前八句记述了庙的规制尊严壮丽；次四句叙庙祀老子之由；次八句描写吴道子画的精工。其中"移地轴"写山水逼真；"动宫墙"使殿宇生色；千官、旌旆说扈从仪仗，威风森严。次四句写庙的冬色；末四句，追论老子，含讽刺唐王朝渎祀之不经。全首"诗句清丽奇伟，势欲飞动，可与吴生画手，并绝古今"(汪道昆语)。诗圣、画圣、塑圣、作品并世，辉耀古都，真可谓大唐玄元庙艺术三绝了。<br />
　　4"天下第一画手"武宗元的壁画<br />
　　这座中原著名的大道观，历经七朝(唐、五代、宋)三十五个帝王之后，到了北宋，宋太宗因慕上清宫之建筑艺术，特下诏拟建上清宫于都城宋门内。真宗(公元998-1022年)时，由于皇帝极崇道教，朝野上下，道风大盛，使这座西京历史名观，重新展示了它的道教丰姿约容，奇伟壮观的建筑，流光溢彩的壁画，赢得了这位道士皇帝数次驾幸，流连忘返。<br />
　　就在宋真宗对洛阳上清宫钦慕已极之时，洛阳青年宗教画名手武宗元，在上清宫另一宫壁画了一幅大型神仙群像《三十六天帝》。其中一天帝叫《赤明和阳天帝》，就暗中画了宋太宗(真宗之父》的肖像。按照封建王朝顺应五行次序，宋朝是以火命得天下的，所以，用"赤火"来映射宋朝。有一次，宋真宗率朝官到山西祭河神，回朝时，经过洛阳，特驾幸上清宫，在观瞻时，忽然见到太宗肖像，十分惊奇地说："此真先帝也!"于是，命朝臣焚香，亲自跪拜。在画像前，凝视了很长时间。随驾宰相张士逊曾写诗记其事，其中有一句说"曾此焚香动圣容"。<br />
　　武宗元，字总之，河南白波《今洛阳孟津县白波》人。官至虞曹外郎。家世读书，而宗元特别喜欢绘画，尤其擅长于道、释宗教画。青少年时，经常到洛阳浏览道观佛寺保存下来的唐、五代名家壁画，潜心学习，所以他的笔法兼备曹仲达和吴道子两家的特长(世传"曹衣出水"、"吴带当风")。自武宗元北邙上清宫《赤明和阳天帝》得到真宗皇帝赞誉的事一传出，几乎誉满天下。<br />
　　大中祥符初年(公元1008年)，真宗下诏在东京汴梁修建了玉清昭应宫，召募天下名流来图画殿庑各壁。参加应召的有三千人之多，而能中选的有一百多人，测试结果，武宗元为第一。即任宗元为左部之长，负责玉清昭应宫左部宫壁的绘画。从此，武宗元的名声更大。<br />
　　洛阳上清宫自从唐代那"三圣"的"三绝"传世之后，再加上宋代武宗元的举世杰作，堪称"四绝"了。于是，天下丹青名手、道士僧众，前来拜慕观光的不计其数。<br />
　　宋真宗是洛阳上清宫最虔诚的顶礼膜拜者。大中祥符四年(公元1011年)，真宗幸华山，回驾西京洛阳，又幸上清宫。真宗认真地欣赏了上清宫各殿壁画。尤其吴道子在主殿和两廓的壁画保存完好，真宗爱其笔迹，命随驾画工遍览临摩，有负艺者，耻以为不及。不久，皇帝下诏修葺上清宫，前"负艺者"借此机会请求尽漫壁更画。于是上清宫唐吴、宋武等的举世名作遂全部被毁掉。据说，当拆毁时，有人把那完整的部分收藏收来，作为国家珍宝。到南宋孝宗年间(公元1163-1189年)，学者胡仔曾见到这些被铲下来的珍贵艺术品，感叹异常，并在《苕溪渔隐丛话》一书中，记载了这件事。<br />
　　在我国道教史上，甚至文化史上，像洛阳上清宫这样有价值的艺术丛汇，也是不多见的。<br />
　　<br />
　　四、上清宫的重建、现状与开发<br />
　　<br />
　　金代，洛阳虽定为中京，但事实上地位已降为一般的"路"、"府"。更为明显的是，洛阳的道教已转为民间信仰。洛阳先流传的是河南汲县人萧抱珍创立的"太乙教"，后被王重阳所传的"全真道"代替。上清宫是经这两教的教徒作了规模不大的修整，才得以保存下来，但远非旧貌可比。<br />
　　延至元代，元世祖和元武宗对全真道"的"五祖"、"七真"都先后一一加封，但因上清宫不属于开创教派的祖庭，所以，仅为一般的道徒传教场所。<br />
　　明朝嘉靖(公元1522-1567年)前的四百年间，上清宫屡颓屡修，从未间断。后来嘉靖皇帝大倡道教，上清宫获得了大规模重建，于是，一座宫殿式园林建筑群，再一次雄踞于邙山翠云峰之巅。<br />
　　明嘉靖皇帝崇信道教，上行下效。洛阳的伊王仰体圣上之意，表现出他在洛阳弘扬道教的政绩，先行修建道观，上清宫就是嘉靖二十九年(公元1550年)四月落成的，恢宏壮丽，煊赫堂皇。<br />
　　重建后的上清宫，从南面戏楼到后殿长150米，东西宫垣相距100米。中轴主建筑有四重大殿，依次是初进院为"四帅殿"(祀马、赵、温、岳四帅)四楹，其两侧配殿东西相对为"灵官殿"、"玄坛殿"(祀财神赵公元帅)各三楹；二进院为"老君殿"三楹，梁柱及瓦皆铁范所为，人称"铁瓦殿"。是洛阳伊王妃方氏捐资为之。"老君殿"前东西侧为钟、鼓楼各一座，重檐八角、雕梁画柱；三进院为"三清殿"五楹，为斗拱飞檐、金碧琉璃瓦覆顶，人称"琉璃殿"。三清殿东西配殿为"王母殿"(祀王母娘娘)、"火神殿"(祀祝融)各三楹。老君殿和三清殿前两侧各建有塔形焚香炉一座；四进院为翠云洞，又名救苦洞，为青砖箍成三窟，进10米，宽3米，一明两窗。洞窟中门上额为一块青石镶嵌，中刻三个一尺见方的大字"翠云洞"。<br />
　　中窟主祀"太阳真君孝道明王"，号灵宝真人，又名"灵宝救苦天尊"。其两旁配祀十殿阎君。从中窟内左右对开两个侧门，进西侧门为西窟，为道房，由中窟东侧门进入东窟，再由东窟东北角角门拾级而上，经东耳房可达翠云洞之顶，上建玉帝大殿(俗称玉皇阁)三楹，高耸壮观。殿西侧有西耳房与东耳房相对，为道房。殿前为青砖铺成的平地，边缘为女墙围护。南墙为南天门，可登上远眺，洛城景色尽收眼底，嵩山、龙门也如在眼前。翠云洞前东西两侧为寮房各三楹。寮房之后，各有道房十余间。宫垣之内，有柏树近400株，其它果木杂树千余株。葱茏蓊郁，俨然有唐代"洞府香林处，斋坛云汉边"的风貌。山门外五十米处还修有一个高大的舞楼。每年农历二月十五日老君圣诞和"三元节"都有大型庙会，会期三天，非常热闹。<br />
　　重建后的上清宫，布局严整，格致规范。主体大殿，仍为道教教主老君所设，体现了这座道观奉祀道教尊神的传统。各大殿所塑神像和殿壁绘画，均出自洛阳名手，继承了传统的道教塑画技艺，具有明代风格。<br />
　　此后，上清宫官修民葺，均陆续载之于碑。明清以来，凡是宦洛名人，经洛墨客，游洛道士，甚至名商大贾、落魄文人，都要慕名登临上清宫，写诗属文来发抒自己的感慨，并铭石刻碑，或碣镶于宫壁，或碑树于宫院，墨宝流芳，永作纪念。还有达官贵显捐资修葺，甚至一次就捐置香火地八百亩。上清宫仅香火地就有一千五百亩左右。这些地为修这座庙观和维持道士的生活而长期租给农民耕种。自清末及民国中叶，住持道士将大部分土地卖掉，仅余120亩；庙内的古柏，也被不法道士砍伐变卖殆尽。直到本世纪四十年代，住持道士将余下的120亩地捐给三个地方小学办教育，这些土地真正起到了作用。<br />
　　上清宫的碑碣，不仅是道观的历史见证，而且保存了珍贵的自然变异(地震、水旱等)和社会重大事件(农民起义、土匪扰乱等)的史实记录，它对研究洛阳地方史有重要的档案价值。<br />
　　上清宫自明代重建，又经历了四百年，到本世纪四十年代中期，日寇侵犯洛阳，因其地处洛阳邙山制高点，为战略要地，故遭到日寇飞机的狂轰滥炸和炮击，致使全部建筑受损，部分大殿被毁。残存的上清宫，成为日寇侵华的罪证之一。四十年代末期，国内战争继起，上清宫更遭到国民党军队修筑工事的破坏，前三个院落的主殿、配殿至此全部拆除(只有民国年间，当地群众积资在老君殿前增修的诸葛殿三楹，未拆)，后院的东西寮房、翠云洞和玉皇殿已是千洞万眼，处于风雨飘摇中，庙院的杂树也遭到趁火打劫的奸民砍伐盗卖。整个宫院，础石裸露，碑仆壁圮，瓦砾成堆，蓬蒿丛生，沟壕纵横，尽管如此，幸赖住持道士的募化修整，精心爱护，这座古道观终于没有遭到彻底泯灭完全废毁、荡然无存的厄运。<br />
　　建国后，根据党的宗教政策，上清宫受到洛阳市人民政府的重视，列为省重点历史文物保护单位，并拨出专款修缮了东西寮房和玉皇阁。"文革"中，神龛神像全毁掉，宫院中的石碑部分遭到破坏。<br />
　　改革开放后，住持道士师维新在生活极其困难的情况下，恢复了玉皇阁和救苦洞的全部神像。师道长羽化后，十年来，上清宫一直维持着狭小的旧貌，虽为开放庙观，而与开放的气氛很不协调，很多游人和信众，面对残余的后殿和空旷荒芜的庙院，十分感慨。<br />
　　洛阳，作为中国历史上无与伦比的十三朝古都，已对外开放。历届牡丹花会的举办，已显示出这座古城新貌的综合性效能，发挥出相当可观的作用，但十三朝古都洛阳的潜在文化优势，还远远没有发掘出来。洛阳北邙旅游线的开发相当重要。以上清宫为重心，西有博物馆，东有吕祖庙，南有下清宫，再向西有新安的函谷关。可以说，围绕古都洛阳的东、南线为佛教文化，西、北线为道教文化，而老城周公庙、府县文庙、孔子入周问礼碑、西关社稷坛等是儒家文化的标志。这三方面构成我国历史文明的全部内容。开始，它们都以各自的形态先后出现在古都洛阳，继而又互相渗透，最后融泄成难以析离的河洛文化，成为人类文明的策源地之一。<br />
　　有志之士已酝酿斥巨资无私修复上清宫，在不久的将来，一座金碧辉煌五进院落的大道观，将落成在北邙山翠云峰上!</div>
</div>
<div class="foot">
<ul>
<li>
<div class="fgline"></div>
<table border="0" width="700">
<tr>
<td width="30"></td>
<td align="left"><span class="c4">整理者：绝情谷  2009年3月</span></td>
<td align="right"><a href="#top"><u><strong>TOP</strong></u></a></td>
<td width="20"></td>
</tr>
</table>
</li>
</ul>
<br />
<div class="c5"><script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/zzad.js">
</script><br />
<script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/zazhidibu.js">
</script><script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/gzpiaofu.js">
</script><br />
<script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/760.js">
</script><script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/ad1.js">
</script><script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/duilian.js">
</script> <script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/ad2.js">
</script> <script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/ad3.js">
</script><script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/ad100.js">
</script></div>
</div>
</div>
<script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/baididuilianad.js">
</script></div>
</body>
</html>
