<?xml version="1.0"?>
<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml">
<!-- 文件生成时间：2009年3月21日 13:19 -->
<head>
<title>中国道教</title>
<meta http-equiv="Content-Type" content="text/html; charset=utf-8" />
<link href="../public/style.css" type="text/css" rel="stylesheet" />
<base target="_self" />
<script language="javascript" src="../public/search.js" type="text/javascript">
</script>
<style type="text/css">
/*<![CDATA[*/
 div.c5 {text-align: center}
 span.c4 {color: gray}
 div.c3 {FLOAT: left}
 span.c2 {color: #FF0000}
 span.c1 {font-family: åæä¸­å®; font-size: larger}
/*]]>*/
</style>
</head>
<body>
<div class="mainbox">
<div class="head">
<ul>
<li>
<table border="0" width="700" height="100">
<tr valign="bottom">
<td> <span class="c1">  中国道教</span></td>
<td align="right">更多期刊：<a href="http://www.eywedu.com/edu.asp" target="_blank"><span class="c2">点此访问</span></a></td>
<td width="10"></td>
</tr>
</table>
<div class="fgline"></div>
</li>
</ul>
</div>
<div class="box">
<div class="text">
<h1><a href="../index.html">首页</a> -&gt; <a href="../index_zgdj20042.html">2004年第2期</a></h1>
<h2>道教与文学互动关系个案分析</h2>
<h3>作者：吴光正</h3>
<p id="zoom"><br /></p>
<div class="c3">
<div class="c3"><script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/xiaodaohang.js">
</script><br />
<script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/youshangjiaoguanggao.js">
</script><br />
<script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/taobao.js">
</script><br />
<script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/readad.js">
</script></div>
　　曹国舅在八仙中出现最晚。他在宋代就被内丹道收编为吕洞宾弟子，但是关于他的故事却迟至元明时期才出现于有关记载之中。有关曹国舅的情况，叶慈氏、浦江清、赵景深、周晓薇、白化文、李鼎霞等人先后作了勾勒<sup>①</sup>，班友书在考察黄梅戏《卖花记》的源流时，对曹国舅公案故事作了梳理，视角独到。<sup>②</sup>笔者拟结合自己搜集的材料，综合以上诸说，对曹国舅故事进行系统的考察。<br />
　　<br />
　　一、内丹道对曹国舅的收编<br />
　　<br />
　　八仙中的曹国舅原型为宋代国舅曹佾，他在宋代就已经被内丹道收编，成为吕洞宾弟子，并在宋金元时期以固定的形象出现于八仙队伍之中。<br />
　　历史上的曹国舅曹佾是曹彬之孙而不是内丹道所说的曹彬之子，是一位“寡过善自保”的皇家勋戚。《宋史·曹彬传》指出：“曹佾，字公伯，韩王彬之孙，慈圣光宪皇后弟也。性和易，美仪度，通音律，善弈射，喜为诗。”“高丽国献玉带为秋芦白露，纹极精巧，诏后苑工以黄金仿其制为带，赐佾”，“坤成节献寿，特缀宰相班。”并指出他是一位“寡过善自保”者。《宋史·后妃·曹皇后传》载其姐于宋仁宗明道二年（１０３３）被立为皇后，宋英宗即位后曹佾曾被封为中书门下平章事，年老时曾入宫亲侍太后疾。七十二岁而卒，追封沂王。<br />
　　根据这些履历，明清以来的学者曾指出曹国舅成仙似虚幻不实。《玉芝堂谈荟》卷十七云：“独曹国舅，考诸仙传曹姓无外戚，而诸史外戚曹姓无得仙者。”胡应麟《少室山房笔丛》卷二十四云：“考诸仙传，曹姓无外戚，而诸史外戚无曹姓、无得仙者。检宋世惟曹佾为后弟，见重于时，年七十卒，初不云得仙。”赵翼《陔余丛考》卷三四也指出：“曹国舅，相传为曹太后之弟。按《宋史》慈圣光献太后弟曹佾，年七十二而卒，未尝有成仙之事。此外又别无国戚而学仙者，则亦传闻之妄也。《道山清话》记晏殊乃仙人曹八百托生。所谓曹八百者，岂即其人耶？然又非国戚也”等。有鉴于此，浦江清甚至作出如下之猜测：“画工取其贵显美仪度，亦特缀于八仙庆寿班中欤？因此起吕洞宾弟子之说。” <sup>③</sup><br />
　　不过，只要我们翻检道经，我们就会发现，曹国舅加入八仙乃缘出于内丹道的收编。道经《西山群仙会真记》将曹国舅和陈真君（即蓝采和）、韩湘子、何仙姑列为吕洞宾弟子；道经《玉溪子丹经指要·混元仙派之图》亦把曹国舅、铁拐李等人列为吕洞宾弟子。南宗大师白玉蟾《咏四仙》即咏及曹国舅、陈七子、何仙姑和韩湘子等四人，这和《西山群仙会真记》可以互相参证。白玉蟾的《咏曹国舅》后来被收入《御定历代题画诗类》中，证明《咏四仙》中的四首诗均是题画诗。这类画像直至明代还很盛行，王直《抑庵文集》中就有《曹国舅赞》。白玉蟾咏曹国舅诗曰：“窃得玉京桃，踏断京华草。白雪满蓑衣，内有金丹宝。”王直赞辞曰：“耽嗜玄虚，脱略声利。采药海隅，炼丹云际。龙藏虎伏，髓绿色。南极东华，允赐长生。”两首诗赞均宣扬内丹道的宗教理念。在内丹道的这种宣传下，有关文献也就认同了曹国舅为吕洞宾弟子之说。比如，清宫梦仁《读书纪数略》卷中就指出：“曹国舅，丞相彬子皇后弟，遇纯阳而得道。”有关文献甚至举出了曹国舅隐修升仙之遗迹。比如《新议录》引《徐州府志》云：“宋曹国舅，绍圣四年（１０９７）蝉蜕于县东南五十里玉虚观，更名腾云寺。”《集说诠真》引《江南通志·徐州》“仙释”条也记载了此一内容。《山堂肆考》卷１８“雾猪山”条说的更具体：“雾猪山，在徐州萧县东南以下，有雾猪泉，故名。宋人曹国舅隐此山，因蝉骨于此。”但是不知何故，《山堂肆考》卷１５０却提出了另外一个成仙说法：“洞宾度张果老度何仙姑，果老又度曹国舅。”<br />
　　作为吕洞宾的弟子，曹国舅在宋金时期就出现于八仙队伍之中，且形象颇为固定。在金代古墓砖雕八仙像中，曹国舅均跻身其间。董明墓曹国舅砖雕形象为：“头挽双鬓，身著蓑衣，披蓑裙，赤臂跣足，满面堆笑，颔蓄长须，是一个笑容可掬的老者。其右臂挎着个篮子，双手持一把笊篱。”６５Ｈ４Ｍ１０２墓曹国舅砖雕形象为：“散发束箍，袍服束带，面目慈祥，仪表端庄，手持笊篱。”曹国舅在两个砖雕画像中均携带着笊篱这一象征性标志<sup>④</sup>。在元明杂剧中，上述象征性标志始终伴随着曹国舅。《岳阳楼》?眼水仙子?演云：“这一个曹国舅是宋朝的眷属。”《城南柳》?眼水仙子?演云：这个是提笊篱不认椒房。”《铁拐李》?眼二煞?演则谓“张四郎曹国舅神通大”。《南极登仙》、《蟠桃会》、《仙官庆会》中的曹国舅均手持“笊篱”；《神仙会》则谓曹国舅手持“千年竹罩”，也即“笊篱”；《长生会》、《群仙祝寿》还在笊篱之外加上了一个“金牌”或“金符”。最为奇特的是，《八仙庆寿》剧尾：“穿关”列出了曹国舅的所有装扮设计：“双髻陀头、云鹤道袍、不老叶、执袋、杂彩绦、金牌、笊篱。”不过，自元代杂剧《陈季卿悟道竹叶舟》中以何仙姑代替曹国舅，并“拿走”了曹国舅的“笊篱”始，明清的作品中便出现了新的曹国舅扮相。《东游记》中的曹国舅手持玉板，《邯郸记》中的曹国舅则手握象简朝绅，《芥子园画传》中的曹国舅手执拂尘，已经跟当年的形象迥然有别了。在永乐宫壁画《八仙过海图》和元代吟咏八仙的散曲中，其中曹国舅也有。无名氏?眼双调·水仙子?演云：“玉堂金马一朝臣，翻作昆仑顶上人。腰间不挂黄金印，闲随着吕洞宾，林泉下养性修真。金牌腰中带，笊篱手内存，更不做国戚皇亲。”此曲将曹国舅的身世、师承、修仙和打扮作了全方位的描述，可以说是对宋元曹国舅形象的总体概括。<br />
　　<br />
　　二、内丹道对曹国舅得道故事的经营<br />
　　<br />
　　按照八仙故事演变的一般规律，内丹道收编八仙时一般会出现相应的故事，八仙形象的定型也与一定的故事相联系。可是，迄今为止，我们还未见宋金时代文献中出现过相关故事的记载。直至元明时期，内丹道营造的曹国舅故事才浮出历史的地表。<br />
　　第一个被记载下来的内丹道曹国舅故事出现在元代苗善时的《纯阳帝君神化妙通纪》中。苗善时在《纯阳帝君神化妙通纪序》中指出：“仆不揣井观管量，于诸经集、唐宋史传，摭收实迹，削去浮华，绩成一百二十化，析为一百二十化。”据此可知，其中的“度曹国舅第十化”当出现在宋代。故事大略云：<br />
　　曹国舅本传，丞相曹彬之子，曹皇后之弟。美貌绀发，秀丽敏捷，本性安恬，天资纯善，不喜富贵，酷慕清虚。年十二三岁，三教经书，一览精通。自幼出入禁中，上及后妃皆爱敬之。上每与语，惟言清静自然，无为治政。上甚喜，尝锡衣黄袍红条，惟稽首谢而已。一日辞上及后，上问：“何往？”曰：“道人家信意十方，随心四海。”上与后阻挡数次，赐鞍马人从，皆不受。上赐一金牌，刻云：“国舅到处，如朕亲行。”遂三五日忽不知所往，惟持笊篱度日。忽到黄河渡，艄工索渡钱，曰：“我道人家没钱。”艄工毁骂，逐下船。遂于衣中取出金牌与艄工准渡钱。舟中人见上字，皆呼万岁，艄工惊惧。有一篮缕道人坐船中，喝叫：“汝既出家，如何倚势惊欺人？”曹躬身稽首曰：“弟子安敢倚势？”“能弃于水中否？”曹随声将金牌掷向深流，众皆惊拜。道人呼曹上岸，“同我去来。”曹诺，遂随道人上岸，同行数里，在一大树下歇。道人问曹曰：“汝曾识洞宾否？’曹曰：“弟子浊夫，何识仙人？”道人叹曰：“吾是也。特来度汝。”曹再拜，复同往，授以道妙口诀，修证仙果。亦有仙文集传留于世云。<br />
　　苗善时诗彖云：<br />
　　物表英才性朴纯，天然气象妙精神。<br />
　　眼空四海全无欲，心贯三才绝点尘。<br />
　　帝赐金符微一笑，师傅玉诀乐长春。<br />
　　源缘慈父征唐德，积一皇后二仙真。<br />
　　苗善时的这一故事在永乐宫壁画和有关文人的考辨中得到了继承和反映，但是在有关仙传中却付之阙如。元代永乐宫壁画《纯阳帝君神游显化图》中有“神化度曹国舅”一图，图侧题记内容完全袭自《妙通纪》。明清时代的学术笔记如王世贞《题八仙像后》、《玉芝堂谈荟》，类书如《御定渊鉴类函》，或考辨，或转述，均依据苗善时的《妙通纪》。同是在元代，另一大仙传制作大家赵道一创作《历世真仙体道通鉴》时，就没有收录曹国舅传记，此后的所有仙传均不收苗善时系统的曹国舅传。<br />
　　第二个被记载下来的曹国舅得道故事首先见载于明代的有关文献中。明代仙传如《列仙全传》、《仙佛奇踪》（又名《消遥墟经》）记载了另外一则曹国舅得道故事。《仙佛奇踪》云：<br />
　　曹国舅，宋太后弟也。因其弟每不法杀人，深以为耻。遂隐迹山岩，精思玄理。野服葛巾，经旬不食。一日，遇钟离、纯阳二仙。问：“闻子修养，所养何物？”对曰：“养道”。曰：“道何在？”舅指天。曰：“天何在？”舅指心。二仙笑谓曰：“心即天，天即道。子亲见本来面目矣。”遂授以还真秘术，引入仙班。<br />
　　黄斐默清光绪三十年上海慈母堂排印本《集说全真》引《神仙通鉴》说的更为详细一些：<br />
　　“曹国舅，系宋仁宗曹皇后之弟也。”曹后有弟，长名景休，不亲世务；次名景植，恃势妄为。帝每为戒饬，不悛。尝不法杀人，至是，包拯案之，伏罪。景休深以为耻，遂隐迹山岩，葛巾野服，矢志修真。一日，钟离、吕二师来问曰：“闻子修养，所养何物？”对曰：“养道。”曰：“道安在？”休指天。曰：“天安在？”休指心。二师笑曰：“心即天，天即道，子亲见本来矣！”遂授以还真秘旨，令其精炼，未几成道。<br />
　　王圻《续通考》卷二四三“曹国舅”条、《历代仙史》“曹国舅”条、《吕祖志·事迹志·补遗》“曹仙得度”条、《八仙出处东游记》“国舅学道登仙”一节、《八仙道得》第９７回“荡秋千只在铜钱一眼，救慈母了结尘世孽缘”一回，讲述的都是上述传统的曹仙得道故事。前四本书均依据传统而未作什么变更，后一本书则在遵循传统的基础上敷演民间传说，并进行了一定程度的虚构。另外，曹国舅的称呼，也存在着差异。例如，《八仙出处东游记》中称曹氏兄弟为曹友、曹二，《八仙得道》中则称曹氏兄弟为曹大、曹二。<br />
　　第三个被记载下来的曹国舅故事便是《八仙铁拐李吕纯阳曹国舅宝卷》中的曹国舅得道故事。该宝卷为清代旧抄本，一册，藏上海市图书馆。该宝卷叙汉钟离等七仙在蟠桃会上商议：“我们七人做事难好，未免美中不足，譬如说吃什么酒肆喜宴，只能说七仙桌，有点难听。若能有八个人，无论吃酒发拳可以喊八仙寿了，坐成团团圆圆一桌可称八仙桌了，逢到皇母娘娘庆寿，我们可以八人上寿了。”于是到凡间访求到“敬贤礼士多恭敬”的“大善人”曹国舅，并对他进行多次考验，最后度他加入八仙行列。<br />
　　纵观这三大度脱故事，我们可以得出如下结论。其一，三大故事均反映了内丹道的理念。第一个故事叙曹国舅清心寡欲，视权势富贵如粪土，出家修行，反映的是内丹道弃世修道的人生观。第二个故事所体现的“心即天，天即道”的宗教理念，是内丹道修心炼性以丹道体天道的哲学观。第三个故事反映的是民间宗教的理念，即敦伦常、受魔考和炼内丹等宗教追求，是对内丹道理念的弘扬。其二，这三大故事均反映了内丹道八仙体系的师徒授受关系，但这些故事出现的时代是不一样的。第一个故事是宋代故事，见载于元代，并谓曹皇后只有一个弟弟，符合历史事实，属于最早出现的故事。第二个故事见载于明代，并说曹皇后有两个弟弟，一个好，一个坏，“一好道成真，一作恶丧躯，何性之相远至此！”<sup>⑤</sup>作恶丧躯者是造成好道成真者弃家修仙的动因。第三个故事见载于清，是清代民间宗教的宣传品，出现最晚。其三，这三个故事所产生的作用和生命力也不一样。第一个故事产生于内丹道氛围最为浓厚的宋金元时期，这个故事所反映的曹国舅形象奠定了曹国舅在八仙队伍中的形象特征。但是，这个故事却在明清时期销声匿迹。第二个故事借助包公斩国舅这样的青天断案故事而得到传播，成了明清曹国舅故事的主要形态。第三个故事纯属民间宗教家的虚构，孤本仅存，影响不大，流传不广。<br />
　　注：<br />
　　①Ｐ．ｙｅｔｔｓ：Ｔｈｅ Ｅｉｇｈｔ Ｉｍｍｏｒｔａｌｓ.Ｊｏｕｒｎａｌ ｏｆ Ｒｏｙａｌ Ａｓｉａｔｉｃ Ｓｏｃｉｅｔｙ.１９１６；Ｍｏｒｅ ｎｏｔｅｓ ｏｎ ｔｈｅ Ｅｉｇｈｔ Ｉｍｍｏｒｔａｌｓ.Ｉｂｉｄ.１９２２；浦江清《八仙考》，《清华学报》１１卷１期，１９３６年１月；赵景深《八仙传说》，《东方杂志》第３０卷２１号，１９３３年１１月１日；周晓薇《八仙考补》，《中国典籍与文化论丛》第４辑，中华书局，１９９７；白化文、李鼎霞《读〈八仙考〉后记》，王元化主编《学术集林》卷十，上海远东出版社，１９９７。<br />
　　②班友书《黄梅戏古今纵横·〈卖花记〉的来龙去脉》，安微文艺出版社，２０００。<br />
　　③浦江清《八仙考》，《清华学报》１１卷１期，１９３６年１月。<br />
　　④杨富斗、杨及耕《金墓砖雕丛探》，《文物季刊》１９９７年第４期。<br />
　　⑤《吕祖全书·事迹志·补遗》“曹仙得度”条，花城出版社，１９９５。<br />
　　（作者单位：武汉大学文学院）<br />
　　</div>
</div>
<div class="foot">
<ul>
<li>
<div class="fgline"></div>
<table border="0" width="700">
<tr>
<td width="30"></td>
<td align="left"><span class="c4">整理者：绝情谷  2009年3月</span></td>
<td align="right"><a href="#top"><u><strong>TOP</strong></u></a></td>
<td width="20"></td>
</tr>
</table>
</li>
</ul>
<br />
<div class="c5"><script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/zzad.js">
</script><br />
<script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/zazhidibu.js">
</script><script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/gzpiaofu.js">
</script><br />
<script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/760.js">
</script><script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/ad1.js">
</script><script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/duilian.js">
</script> <script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/ad2.js">
</script> <script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/ad3.js">
</script><script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/ad100.js">
</script></div>
</div>
</div>
<script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/baididuilianad.js">
</script></div>
</body>
</html>
