<?xml version="1.0"?>
<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml">
<!-- 文件生成时间：2009年3月21日 13:19 -->
<head>
<title>中国道教</title>
<meta http-equiv="Content-Type" content="text/html; charset=utf-8" />
<link href="../public/style.css" type="text/css" rel="stylesheet" />
<base target="_self" />
<script language="javascript" src="../public/search.js" type="text/javascript">
</script>
<style type="text/css">
/*<![CDATA[*/
 div.c5 {text-align: center}
 span.c4 {color: gray}
 div.c3 {FLOAT: left}
 span.c2 {color: #FF0000}
 span.c1 {font-family: åæä¸­å®; font-size: larger}
/*]]>*/
</style>
</head>
<body>
<div class="mainbox">
<div class="head">
<ul>
<li>
<table border="0" width="700" height="100">
<tr valign="bottom">
<td> <span class="c1">  中国道教</span></td>
<td align="right">更多期刊：<a href="http://www.eywedu.com/edu.asp" target="_blank"><span class="c2">点此访问</span></a></td>
<td width="10"></td>
</tr>
</table>
<div class="fgline"></div>
</li>
</ul>
</div>
<div class="box">
<div class="text">
<h1><a href="../index.html">首页</a> -&gt; <a href="../index_zgdj20042.html">2004年第2期</a></h1>
<h2>浅谈素食与道教的关系</h2>
<h3>作者：周崇林</h3>
<p id="zoom"><br /></p>
<div class="c3">
<div class="c3"><script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/xiaodaohang.js">
</script><br />
<script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/youshangjiaoguanggao.js">
</script><br />
<script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/taobao.js">
</script><br />
<script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/readad.js">
</script></div>
　　道经云：“斋食(即素食)者，洁净身心，涤除邪秽。”“圣人以此斋(素食)戒，以神明其德夫。”王常月祖师亦云：“心不持斋，神性若不能改，则本心不定；本心不定则元神不归，元神不归，真性必不能见矣。”道教是一个重生、乐生的宗教，认为世间之物皆由天地精气所化，如同人类一样，它们一样拥有平等的生存权利，正是因为人类的贪婪，破坏了它们的生存环境，残杀了它们的躯体，从而造下了无边的孽障，坏了慈悲之心，素食者则是对戒杀的具体表现。如“勿食蛇兽等肉，食则令人折算寿，神气不安，慎勿杀生”。“仙道记十败，七为勿食一切肉。”明代养生学家高濂指出：肉食本不是人类所应有的习俗，如要养生，要须注意生日、生子、祭祀祖先、祈祷神灵、婚礼，宴请客人、为求生计等不可杀生。他对于饮食宜忌又说：“蔬食菜羹，欢然一饱，可以延年；活烹生割， 心惨不忍，可以延年；为杀勿食，家杀勿食，可以延年；闻杀勿食，见杀勿食，可以延年。”<br />
　　<br />
　　一、以素养寿<br />
　　<br />
　　众所周知，食素从经济价值上来看比较便宜。因为我们每天所需要的营养是直接从植物或者间接从动物中获取的，如果是直接从植物中获取营养成分，则比较便宜；如果间接从动物中获取营养成分，则花费相对要高出很多。例如，我们在获取蛋白质的时候，可以直接从豆类中得到，比起从动物身上获取蛋白质的价钱就便宜多了。有人就问了，人体所含有的微量元素铁几乎只存在于肉类食品之中，如果不吃肉类食品，那又怎样才能解决缺铁的问题呢?其实这也很简单，素食上照样含有丰富的铁元素。通过食用菠菜或者豆浆就可以补充铁的缺乏了。其次，还可以通过科学的结晶服用维他命Ｂ１２一样可以补充。<br />
　　素食完全能够提供人体所需的营养成分，并能预防疾病。《营养圣经》指出：人类所食用的谷类食物，主要提供碳水化合物、蛋白质、膳食纤维及维生素，基本能满足能量的需求。从人体所需的三大营养物质来看，谷类供应的碳水化合物是肉类不能代替的，至于脂防及蛋白质这二种营养物质的最佳来源仍是植物类，如脂肪的最佳食物为橄榄油，向日葵子等，蛋白质的最佳食物为大豆等，并说食肉者生病的机会是素食者的两倍。据在日本东京召开的第十次国际癌症学会上，所宣读的学术性调查报告论文中指出：以食素为主者，患食道癌、肺癌、膀胱癌的发病率，比一般人低６０％。患胃癌的发病率低３４％。患大肠癌的发病率低４０％。患乳腺癌的低３３％。患子宫癌的低６５％。由此可见，素食对减少几种癌症的发病率，具有相当的益处。<br />
　　据研究证明：长期食用复合碳水化合物的人，如大米、玉米为主。血浆中胆固醇和甘油三脂一般较低，故冠心病发病率也较低，另外，长期食用蔬菜对人体有很大好处，因为蔬菜中含有人类必需的糖、脂肪、蛋白质、维生素、无机盐等多种营养成分，特别是蔬菜中含有大量的纤维素，它能促进人体肠蠕动，可防便秘，增进人体的新陈代谢。从中医观点来看，蔬菜有健脾开胃之功，可助脾消化，促进机体对食物的消化吸收；蔬菜还有疏通血脉的作用，所以对于动脉硬化、高血压患者尤其适宜，也是现代防癌的佳品。故“蔬食弊足以养性命，岂待酒肉罗绮后为生哉?”<br />
　　从生理结构上来看，人类与肉食动物不同，因为肉食动物长有锋利的牙齿用来撕咬肉食，而我们的牙齿不适合，原因在于人的肠子比较长，大约有８－１０米。肉类食品与蔬菜类食品相比较，前者在肠道中停留的时间更长，而且停留时已在肠道中的细菌的作用下开始腐烂，由此而生成一些致癌物质。另外，肉类食品的大众化烹调方法通常是油炸和熏烤，这样过多地摄入动物脂肪的生病率比素食者高出几倍。很多专家学者认为，去年突如其来的“非典”灾害在短短几个月侵袭到我国的广东、北京并波及内地２６个省市和香港与台湾地区， 其毒性之大、传染性之强，在人类史上很少见。其原因是因为人类过多地食用了带有类似病菌的野生动物肝脏等肉类食品导致的。不久前羽化升天的武当山玄门派第２４代弟子李诚玉道长在饮食上以淡食蔬菜为主，她认为饮食莫嫌滋味淡，淡中滋味长，淡食会使人胸清心明，神旺体健，最终享寿１１８岁，是建国以来第一位坐化而逝的道人。<br />
　　事实证明，经常食素的人对身体是百益而无一害的。道教注重养生，认为人的寿命长短，由自己决定，通过食素可以达到延年益寿的功效。<br />
　　<br />
　　二、食素与信仰<br />
　　<br />
　　我曾经结识过一位比较虔诚的居士，因为她笃信道教，所以对道教的“三皈五戒”是牢记于心，实践于行。有一次，她就问了我一个食素与信仰关系的问题。她家是双职工家庭，孩子的姥姥做饭，因为她们每天工作时间比较长，下班又很晚，回来饭也做好了，假使她要吃素的话，就要麻烦姥姥每天多炒几个素菜，作为学道的人，应该让大家生欢喜心，却又麻烦了老人家。如果不让姥姥炒素菜，她做菜总会放些肉，那样又有伤慈悲心了，这不就矛盾了吗?而且怎样解决这个问题才对呢?<br />
　　其实，我们没有这个必要把食素与学道联系起来，特别是在家居士，就更没有这个必要了。要知道我们道教是提倡素食，是因为我们道教徒修持的“三皈五戒”即：一不得杀生；二不得荤酒；三不得妄言绮语；四不得偷盗；五不得淫邪。荤酒使人乱性，杀戮使人心发狂，从而断了善的根本。《初真戒》说：“凡能持此五戒，精进无虞者，益算延龄，天神护佑，永断五刑之苦，世世不失人身。”然而，道教也分很多派别，虽说其教义迥然不同，但是信仰是一致的。如道教正一派道士是可以食荤的，但是他们所吃的是三净肉，即：不见杀，不闻杀，不为己杀。<br />
　　我们非常倡导素食，因为它是向善的开端，但是我们不勉强每位在家居士在没有条件的情况下都必须食素。如果说非要把吃素与信仰扯上关系，那我们宁愿缺少一个学道的人也不愿接受脱离大众群体的人。一个虔诚的居士是不会在乎这一点的。家里做什么菜，你就吃什么，不要提出过份的要求想吃点什么，不吃什么，然后慢慢地告诉家人，希望不要买活的动物回来宰杀，这样逐渐地通过自我的影响，给家人培养了慈悲心；在吃的时候，不要以贪心去吃这餐饭，没有贪心，你是以无记心去吃的，你的慈悲心才不致于受到伤害。如果说生贪婪之心，这就是恶业了。等到家里人都认同你了，他们都知道你现在学道了，更爱他们，更关心他们了，你的言行他们都愿接爱，你怎么做他们也会怎么做，那时你就有影响力了，你再和他们商量，可不可以吃素或者可不可以初一、十五吃素?慢慢地，大家也就容易接受了吧!<br />
　　现在有些人抱着侥幸的心理来吃素，他们认为做了一点不起眼的坏事，心里又彷徨，于是每天吃吃素，在别人眼里看来多有慈悲之心，神灵就应该赐福降祥与他们。但是他们不曾想过有些人外表在吃素却心如毒蝎，阴险无比，神灵又怎么会赐福呢?吃素只是一种外表，最重要的是心正。俗语说：心正不怕影子斜，阎王都拿你不得。有些人是诚心诚意地奉神吃素，但是在他们看来，食荤者是魔，是在造孽，于是萌生了鄙视、嫉妒的心态，从而犯下了道教的三毒“贪、嗔、痴”，生了嫉妒心，种下了无边的苦海。我们不是为吃素而吃素，信仰也不是为吃素而存在。学道是一种教化，它是通过神灵的德行、经典的寓意来将众生教而化之，光教而不化是没有用，必须要从根本上改变。信仰是对某种宗教的信任，吃素只是信仰上的一种行径，吃素培养了慈悲心，泯灭了杀戮，直候三千功满，八百行圆，方是学道之根本也。<br />
　　道经说：千善万善，不戒杀生不为真善。我们通过食素给自己带来了健康的体魄，同时又培养了功德无量的慈悲之心。<br />
　　</div>
</div>
<div class="foot">
<ul>
<li>
<div class="fgline"></div>
<table border="0" width="700">
<tr>
<td width="30"></td>
<td align="left"><span class="c4">整理者：绝情谷  2009年3月</span></td>
<td align="right"><a href="#top"><u><strong>TOP</strong></u></a></td>
<td width="20"></td>
</tr>
</table>
</li>
</ul>
<br />
<div class="c5"><script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/zzad.js">
</script><br />
<script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/zazhidibu.js">
</script><script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/gzpiaofu.js">
</script><br />
<script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/760.js">
</script><script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/ad1.js">
</script><script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/duilian.js">
</script> <script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/ad2.js">
</script> <script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/ad3.js">
</script><script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/ad100.js">
</script></div>
</div>
</div>
<script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/baididuilianad.js">
</script></div>
</body>
</html>
