<?xml version="1.0"?>
<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml">
<!-- 文件生成时间：2009年3月21日 13:18 -->
<head>
<title>中国道教</title>
<meta http-equiv="Content-Type" content="text/html; charset=utf-8" />
<link href="../public/style.css" type="text/css" rel="stylesheet" />
<base target="_self" />
<script language="javascript" src="../public/search.js" type="text/javascript">
</script>
<style type="text/css">
/*<![CDATA[*/
 div.c5 {text-align: center}
 span.c4 {color: gray}
 div.c3 {FLOAT: left}
 span.c2 {color: #FF0000}
 span.c1 {font-family: åæä¸­å®; font-size: larger}
/*]]>*/
</style>
</head>
<body>
<div class="mainbox">
<div class="head">
<ul>
<li>
<table border="0" width="700" height="100">
<tr valign="bottom">
<td> <span class="c1">  中国道教</span></td>
<td align="right">更多期刊：<a href="http://www.eywedu.com/edu.asp" target="_blank"><span class="c2">点此访问</span></a></td>
<td width="10"></td>
</tr>
</table>
<div class="fgline"></div>
</li>
</ul>
</div>
<div class="box">
<div class="text">
<h1><a href="../index.html">首页</a> -&gt; <a href="../index_zgdj20015.html">2001年第5期</a></h1>
<h2>道教“七真”刘、谭、孙传道洛阳考</h2>
<h3>作者：赵荣向</h3>
<p id="zoom"><br /></p>
<div class="c3">
<div class="c3"><script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/xiaodaohang.js">
</script><br />
<script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/youshangjiaoguanggao.js">
</script><br />
<script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/taobao.js">
</script><br />
<script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/readad.js">
</script></div>
　　道教全真派开山祖师王重阳于金大定七年(公元1167年)前赴山东传道，两年中间，在数千信众中，度出了出类拔萃的七位弟子：邱长春、刘长生、谭长真、马丹阳、郝太古、王玉阳和孙不二。其中刘、谭、孙在洛阳传道，并各开一派，独树一帜，流传后世。今将三人传道事迹考述于后。<br />
　　<br />
　　刘长生<br />
　　刘长生，法号处玄，字通妙，号长生子。山东莱州(今掖县)武官庄人。世代官宦大家。生于金熙宗皇统七年(公元1147年)七月十二日。自幼丧父，谨事孀母，以孝名闻于乡里。青年时，誓不婚娶，并憎恶荣华富贵，夙愿修道。因母在，不敢违，清静固守。金大定九年(公元1169年)，其母去世。九月，听说王重阳携邱处机、谭处端、马丹阳一行，来掖城传道，他急忙赶到迎拜。王重阳受拜后，见刘长生神采超群，感叹道："松之月，竹之雪，故不受于黄尘"。当即赠诗一首说："钓罢归来又见鳌，已知有分列仙曹。鸣榔相唤知予意，濯出洪波万丈高。"<br />
　　刘长生聆听再拜，并说："愿从师学道。"王重阳随即给他取了道名、道字、道号，便收归为门下弟子。刘时年二十三岁。<br />
　　从此，刘长生伴随王重阳左右，得受道要。这就是王重阳两年前的五月在洛阳上清宫题诗中所说的"邱谭王风捉马刘"。至此，"邱、谭、马、刘"均已被王害风完全捉到。刘长生是"全真七子"最后一位被王重阳收为弟子的。<br />
　　王重阳的七位弟子，时人称为七朵莲花，后人称为"七真"。<br />
　　两年后，王重阳率邱、刘、谭、马四弟子返回关中宣教。大定九年十月，从山东启程，入冬，到达南京(今开封)，不幸，王重阳在大定十年正月初四日，在南京去世。丧事办完后，刘长生随马丹阳、邱长春、谭长真一起入关刘蒋村，为重阳修葬所。<br />
　　金大定十二年(公元1172年)春，刘长生随马、邱、谭三师友出关到南京，将师父灵柩移居刘蒋村，后又同三师友守墓。<br />
　　金大定十四年(公元1174年)八月，刘长生与三友守墓期满，四人在户县秦渡镇武庙，月夜共坐，各言其志。丹阳斗贫，长真斗是，长生斗志，长春斗闲。次日晨，各奔前程，丹阳仍居刘蒋村，长春西入向溪，长生居洛阳土地庙，长真居洛阳朝元宫。<br />
　　土地庙在洛阳城北关大道东，为唐东都外廓城徽安门外官修的一座后土庙，历经五代、北宋、到金代俗称土地庙。有三重院落，殿宇建筑相当规整，为当时洛阳城北一座较大的庙观，时有道士住持，逢年遇节，信仰群众来朝拜进香的很多。<br />
　　刘长生居住洛阳土地庙后，为了能在市井更好地修真养性，便毁形忘身，水浸而不顾，史载他"炼形于尘埃混合之中，养素于市廛杂沓之NFDA3。管弦不足以滑其和，花柳不足以挠其精。心灰为之益寒，形木为之不春。人馈则食，不馈则殊无愠容。人问则对之以手，不问则终日纯纯。"(《金莲正宗记》)如此营营数年，功力圆满，天光发明。<br />
　　金大定十八年(公元1178年)秋，刘长生又迁居于洛阳城东北二里、NFDA2水西滨的云溪洞。<br />
　　云溪洞，又名云溪观，为北宋初年所建的一座道观，坐西向东，紧滨NFDA2溪西岸的高崖下，凿崖为洞，排列数孔，每孔深广数丈，均为青砖箍成，主洞塑有老君像，侧洞为道士居住，因其处幽静旷远，古柏葱翠，云烟缭绕于洞前溪上，故名云溪洞。在洞外又构筑殿宇三重坐北面南，主大殿为三清殿，故又名云溪观。北宋易学家、共城(今河南辉县)人邵雍刚徙洛阳后，无处栖身，曾暂住云溪洞，洛阳人誉为"邵康节读书处"。<br />
　　刘长生迁居云溪观后，天长日久，因其功法特殊，招来了不少后学弟子。有一天，弟子们愿为其再凿洞室，以广其居。于是，便合力凿穿崖垠，正在大家匆忙开挖之时，忽然"咕咚"一声，挖开了一个黑洞，大家惊叫不已，刘长生闻声赶来一看，认定是一口古井，大家都朝洞口向下看去，只见寒泉冷冷，微光闪闪，众人见此，无不惊骇其异。刘长生笑着对大家说："离此不远数尺处，还有二井，乃我宿生修炼之所经营也。"众弟子听后，继续开凿，果然接连又开凿出了二井来，接着，众弟子便将三个井口用砖石砌成，又作了栏杆围护，洛阳人一时盛传开来，此后，来参观者经年络绎不绝，时人便将云溪洞又唤作"三井洞。"<br />
　　刘长生在洛阳云溪洞修炼多年，传道宣经，弟子云集，据说他修炼之后得到的效验，能够在肚腹上烤饼，大腿上面可使冷水变成沸水，这证明其真阳充足，火候已纯。<br />
　　有一年，有人诬告刘长生杀人，洛阳县令下令逮捕了刘长生，关押狱中。百日后，杀人者自首，洛阳令又下令释放了他，而刘长生从无表现出怨恨之色。<br />
　　刘长生在云溪洞除了用功法教授弟子之外，更在道教经典上下了大功夫，他对《道德经》、《阴符经》、《黄庭经》作了深入的研究，不断向弟子们讲授，后来将讲稿整理成册，传抄后世。这就是刘长生著名的《道德注》、《阴符演》、《黄庭述》道经三部曲。他还有很多真知卓见，并有不少诗词歌赋，均收集在他的其它著作中。刘长生禀承他的老师王重阳开创全真道三教合一的旨意，又加上自己独特的宣教思想，遂开创全真道随山派，此后，便绵绵不绝，流传后世。<br />
　　刘长生在洛阳的修炼，名闻于世。金承安二年(公元1179年)，章宗皇帝闻其高道懿行，便下诏召见刘长生，问以道要，刘长生回答说："先生，广成子之言乎?"于是，朝廷安排刘长生住在天长观。第二年三月，刘长生得旨还山，皇帝赏赐很多贵重之物，刘长生固辞不受。<br />
　　金大定二十一年(公元1181年)秋，刘长生离开洛阳，东归莱州故里武官庄。第二年，就其故居建修真庵，手植桧柏，苍翠成行，俨然一修真佳处。皇帝得知后，特敕刘长生故居庵额曰"灵虚观"。<br />
　　金明昌六年(公元1195年)，刘长生与邱长春等人，由宁海昆嵛山游历崂山。刘长生后留太清宫，讲授经典，弟子归宗者很多。<br />
　　金章宗泰和三年(公元1203年)正月，东京留守列昭毅、定海军节度使列师鲁来礼师问道。刘长生说："公等皆当代名臣，深荷顾遇，吾将逝矣，不足为公等友。"又示颂语曰："正到峥嵘处，争如拂袖归。我今须断踵，回道返希夷。"二公看后，悲怆不已。<br />
　　二月六日，命徒鸣鼓集众，告诉自己的去期，对弟子们说："各善护持，毋生懈怠。"于是，就枕肱而逝，享年五十六岁。<br />
　　后来，洛阳云溪观曾奉旨改名为"长生万寿宫"。<br />
　　刘长生一生著作颇丰，有《仙乐集》、《盘阳集》、《同尘集》、《安闲集》、《修真集》及《道德注》、《阴符演》、《黄庭述》传于世。<br />
　　元世祖封赠为"长生辅化明德真人"。<br />
　　元武宗加封为"长生辅化宗玄明德真君。"<br />
　　<br />
　　谭长真<br />
　　谭长真，法名处端，字通正，号长真子，原名玉，字伯玉，河南洛阳人，后徙居宁海州。生于金太宗天会元年(公元1123年)。幼小时，曾不慎落入井中，坐在水面上，不惊不哭；后来，遇到火也不害怕，邻里人都认为他是一个有特异功能的孩子。<br />
　　谭长真十五岁那年，学业已有所成就，曾作《蒲葡篇》一文，流传乡里，脍炙人口。为人慷慨，以孝义名重当时。平时喜饮酒，有一次，因醉卧途中，遇雪感受风NFDA4之疾，致使手足不灵，请名医针治，服药很多，均不见效，居家怏怏不乐。<br />
　　金大定七年(公元1167年)冬，谭长真听说终南山来了一位高道王重阳，住在马丹阳家全真庵，有异能，可祛病，便扶着拐杖离家弃妻，前赴全真庵，请求治疗风疾。<br />
　　王重阳于七月十八日在遇仙亭被马丹阳邀请到家，后在马家另宅建全真庵以便传道。王重阳于这年十月初一日锁庵百日，不接待一个外人，仅五日一餐。马丹阳为了考验王重阳的真本领，便用墙把庵围了起来。当时天寒，风雪四入，而庵内砚水却不结冰。<br />
　　就在王重阳锁居百日将结束之时，谭长真来到了。<br />
　　这一天寒风料峭，冷气刺骨，谭长真拄着拐杖蹒跚而来，再三轻轻叩头，王重阳就是不开门，谭长真硬是等到日落西山，夜幕降临，寒气冷透骨髓，路断人稀，依然颤抖着站在庵门外，轻轻地叩敲庵门。王重阳深感意外，这难道是第二个"程门立雪?"竟有如此心诚之人!王重阳想着想着，庵门忽然自开，谭长真随着一阵冷风进入庵内，王重阳起身招呼让谭长真坐下，心中十分高兴，也是天缘自然，随即召谭长真同衾而寝，谈话亲密，胜于知交。顷刻间，谭长真汗流被体，如卧甑中，手足顿感舒畅好多。<br />
　　次日早晨起床后，王重阳将自己的洗脸水让谭长真来洗。谭长真一洗，宿疾顿除，四体轻健，奔走如飞，方知重阳为异人。于是即拜重阳为师，重阳遂授予四字秘诀，又赠以词，有"达真谭玉"之语，取了法名和字号。后又赠诗一首说："超出阴阳造化关，一心向道莫回还，清静本是真仙路，只要安居养内颜。"从此以后，谭长真就守侍重阳左右，道法丹诀，潜心研学。<br />
　　大定九年(公元1169年)十月，谭长真同马丹阳、邱长春、刘长生三位师兄弟一起护送师父王重阳西去关中传道。途中住于南京(今开封)。<br />
　　第二年正月初四日，王重阳无病而终，享年五十八岁。新收弟子孟宗献负责料理一切丧事，将重阳遗体葬于孟氏园圃中。四位师兄弟便启程前赴终南山下刘蒋村，筹划移葬事宜，并在终南传道。三年过去，四弟子又同赴南京，将师父灵骨移葬于刘蒋村，马丹阳将重阳庵取名为"祖庭"。<br />
　　大定十四年(公元1174年)八月，谭、马、刘、邱四人守墓结束后，谭长真与刘长生一同到了洛阳，各住一庙，修炼传道。谭长真到洛水南岸的朝元宫住了下来。<br />
　　朝元宫，唐名通玄观，位于东都洛阳敦化坊，在洛水南岸外廓城。北宋太宗时，敕改名集真观，宋徽宗政和元年(公元1111年)，敕改名万岁朝元宫，简称朝元宫，金代以后改称栖霞宫，为洛南著名道观。宋太宗时，游方道士朗然子住持此观。朗然子，姓刘名希岳字望嵩，道号朗然子，又号了然子，福建章水人，为一代通儒，入举不仕后弃儒入道，云游天下，曾住灵都老子观，宋太宗端拱年间(公元988-989年)，寓居洛阳通玄观，修炼十多年，丹成得道，为启迪世人，于太宗端拱元年(公元988年)冬，作《悟真诗》三十首传与弟子。徽宗政和初年(公元1111年)，住观道士张道言、周抱真将朗然子《悟真诗》刻石立于观内，当时有拓片流传于世。后值兵火，碑石遭毁。金天德二年(公元1150年)正月五日，住观道士赵德微、张道冲寻得原拓本，由葆光道人王灿书于石重刻，立于观内。<br />
　　谭长真到朝元宫时，重刻碑石已立了十八年，碑刻诗作已过去一百七十九年。两百年来，朝元宫出了不少高道名人，偌大的一座道教宫观，虽仍庄严屹立于洛河南岸，但已远非昔比，因处于洛阳城较远的南郊，闲人罕至。谭长真目睹现状感慨异常，便提笔写了一首《题洛阳朝元宫》的诗：<br />
　　宫门寂寂锁祥烟，古迹灵踪尚俨然。<br />
　　云罩连枝烹药鼎，霞生灵井溉丹泉。<br />
　　日魂炼就华胥国，月魄收将不夜天。<br />
　　紫诏师真归去后，未知孰继大罗天。<br />
　　谭长真在朝元宫修炼多日，有暇游览了河洛圣迹仙踪，他曾在福昌县(今宜阳)之东古韩国旧城(今名韩城)遗址处，选择了一处环境清幽的地方，建造一座草庵隐居修炼，并传弟子王志明等数人。<br />
　　谭长真回到洛阳后，王志明等人将谭长真修炼处，稍加土木，已成规模，因其师之名，号"长真庵"，居此达数十年之久，传谭长真之学，一直到八十多岁，神态未衰，目光炯炯，人们都说他得长真之法。<br />
　　谭长真在洛阳朝元宫修炼时，仍不断磨炼性志，过着行乞的生活。有一次，他经过一处寺院，曾向祥师乞残食，祥师大怒，以拳击他，一下打断了前面的两个门牙，谭长真和血咽入肚中。而围观者，愤愤不平，要为谭长真争口气，谭长真却笑着向那人施一礼，让他不要多事，他自己毫不动心，一时，名满京洛。<br />
　　谭长真后来离开洛阳，出游他方。他先渡河北上，住获嘉县府君庙之新庵。有一天，谭长真锁庵往卫州去了。到了晚上，庙官温六见庵中有火光，就赶快去察看究竟，温六隔窗窥见谭长真拥火而坐，随即又派人到卫州去见谭长真，而谭长真却在卫州城北关的一家旅馆中休息，尚未起身。谭长真起床后和来人一同赶回新庵，火烬尚未灭。获嘉人对此传为神奇。<br />
　　谭长真后来游到NFDA5州白家滩，见一农夫患病，好几个月了，医治无效，有一天晚上，农夫梦见一位道士，给他一包红粉药，让他服下，醒来后，病便好了。第二天，农夫见到了谭长真，惊呼道："这就是在梦中赐药的那位师父呵!"说罢就跪地叩头谢恩，谭长真头也不回地走了。<br />
　　谭长真后游化到高唐县，在县城大街上一家茶馆里，品茶评味，与馆主吴六书写了两个大字"龟蛇"，并且说："你把它放在墙壁间，可镇大灾。谁知，这年年末，县城失火，只有茶馆幸免于难。<br />
　　谭长真后来西游同州，曾居西里庵，不久，即迁住华阴纯阳洞，在洞壁题诗一首以示众徒：<br />
　　六处灭尽无明火，十年修成换骨丹。<br />
　　湛湛虚堂无挂碍，已知跳出死生关。<br />
　　谭长真在关内行化度徒之后，又风尘仆仆东归洛阳，于朝元宫东得空隙之地数亩，筑庵居住。远近闻名者，都来拜见，询经问道，谭长真将所获重阳真传以及自己的修炼真诀，著成了一部《水云集》，在教徒和信士中流传。<br />
　　金大定二十五年(公元1185年)四月初一日，谭长真于洛阳朝元宫书写了一阕《南乡子》的词：<br />
　　交泰一声雷，迸出灵光万道辉。<br />
　　龙遇迅雷重脱壳，幽微，<br />
　　射出金光透顶飞。<br />
　　<br />
　　一性赴瑶池，得出丹阳相从随。<br />
　　显出长真真妙理，无为，<br />
　　涌出阳神独自归。<br />
　　谭长真写毕即溘然长逝，享年六十二岁。其住室异香，经数日不散。弟子们将师营葬于朝元宫附近隙地。<br />
　　谭长真在洛阳创全真南无派，有百字谱系传世。元世祖封赠谭长真为"长真云水蕴德真人"。元武宗加封谭长真为"长真凝神玄静蕴德真君"。<br />
　　<br />
　　孙不二<br />
　　孙不二，号清静散人，原名渊贞，又叫富春姑，宁海州富户孙忠翊之幼女。生于宋徽宗宣和元年(公元1119年)正月初五。据说，其母梦见六鹤在大庭中飞舞，有一只鹤飞入其母怀中，醒来怀孕，十月后生此幼女。<br />
　　小渊贞天生聪慧，严守礼法，并自幼受学五经、诗词歌赋，无不精通，为孙家一代女才子。<br />
　　孙渊贞长大后，其父母为她选配给宁海另一富户子马丹阳(字宜甫)为妻。孙、马结婚后，郎才女貌，妇随夫唱，一时倾动宁海。后来生了三子，依次取名为庭珍、庭瑞、庭NFDA6。家好大富，日子美满和睦幸福。<br />
　　谁知孙渊贞四十九岁这一年，马家发生了翻天覆地的变化。<br />
　　金大定七年(公元1167年)七月十八日这天，马宜甫与朋友在范明叔之"怡老亭"会饮，酒酣赋诗，诗中有"醉中人扶"之语。酣宴之时，王重阳布袍竹笠，冒暑而来，直入其席。二人问答之后，甚为契合，马宜甫特请重阳到其家中，孙渊贞隔着门帘视重阳为非常人。后来，马孙夫妇待重阳如宾，并于自家南园建全真庵，让重阳居住传道。<br />
　　王重阳在"马丹阳"家住下来后，不断说服这对夫妇弃家入道。马宜甫口头称是，而行动迟疑；孙渊贞虽尊重重阳人品，却不信其道。可是，王重阳在全真庵大力宣道扬教，却惊动了宁海全州和附近州县的民众，前来听讲和看热闹的，每日络绎不绝。<br />
　　王重阳在全真庵宣教两个月后，十九岁的青年丘长春自昆嵛山前来拜师入道；接着四十四岁的中年学人谭长真，抱病而至，愿拜师入道。就这样，马、孙夫妇，看在眼里，记在心中，入道之事，仍在考虑中。而他们夫妇尽心款待王重阳，把他视作上宾朋友。<br />
　　孙渊贞看到王重阳说自己的功夫如何如何高深，却半信半疑。为了证实王重阳的真本领，马、孙夫妇与王重阳商定，将全真庵筑以环堵，王重阳锁庵内百日，只每五日给一餐，隔窗送进。这一年冬天，天气异常寒冷，滴水成冰，而庵内却温暖如春。<br />
　　王重阳锁庵百日期内，仍不忘诱导马、孙夫妇忘情入道，他采取了"分梨"的手法。"分梨"取"分离"的谐音。他用此来让马孙夫妇体会"分离"的深义。夫妻"分离"就须断绝情意。进而又每日赐给马孙夫妇芋、栗各六枚让他们来吃，"芋栗"也即"愈离"的谐音，"愈离愈好"的意思。王重阳又特意作一阕《洞中仙》词来赠给他们夫妇：<br />
　　你待坚心走，我待坚心守。栗子甘甜美芋头，翁母同张口。<br />
　　开取四时花，绽取三春柳。一性昭然全待他，玉液琼浆酒。<br />
　　马、孙深致谢意也和了一阕答词：<br />
　　不敢心狂走，极谢师真守。芋栗今番六次餐，美味常开口。<br />
　　不作东牟叟，不恋东风柳。参从风仙物外游，共饮长生酒。<br />
　　金大定八年(公元1168年)正月十日，重阳锁庵百日已尽，宜甫经过"分梨十化""芋头六化"之后，渐悟玄理，决定"舍妻子，受簪冠"，于二月初八日弃家入道，重阳给宜甫取名钰，字玄宝，号丹阳。"马丹阳"的称号自此便传呼开来。<br />
　　马丹阳入道后，立即写了一首《辞家》诗：<br />
　　正做迷迷火院人，苦中受苦更兼辛。<br />
　　偶因得遇通玄妙，岂肯耽家恋富春。<br />
　　孙渊贞不因丈夫出家和王重阳的启示规劝而动心出家，却依然故我地照看着这个大家庭的子子孙孙们，尽管她全力以赴，支持王重阳的一切活动和同意丈夫离家入道。但她深知丈夫的入道，是经过痛苦的折磨和决断的行动，才走到这一步的。<br />
　　马丹阳见孙渊贞不动声色，恋家之情依然沉重时，便写了一阕《炼丹砂》的词赠送给妻子：<br />
　　奉报富春姑，休要随余，而今非妇亦非夫。各自修完真面目，脱免三途。<br />
　　炼气莫教粗，上下宽舒，绵绵似有却如无。个里灵童调行动，得赴仙都。<br />
　　孙渊贞仍执着于家而不悟，没有向道心意，马丹阳再次以词作《捣练子·赠清静散人》赠勉，促其及早出家入道，炼功超脱：<br />
　　休执拗，莫痴顽。休迷假相莫悭贪。休起愁，莫害惭。<br />
　　听予劝，访长安，逍遥坦荡得真欢，守清静，结大丹。<br />
　　马丹阳入道后，即随王重阳和丘、谭、王三师弟往昆嵛山开烟霞洞居之。到了八月，王重阳率四弟子离烟霞洞到文登县建立了"三教七宝会"，不少信众纷纷加入。<br />
　　金大定九年(公元1169年)春天，王重阳又率丘、谭、马、郝四弟子回到宁海，本州名士周伯通建"金莲堂"并特邀王重阳及其弟子来住。王重阳等人住下后，大力宣道讲经，来参访的人络绎不绝。<br />
　　五月五日端阳节，孙渊贞抛子弃孙、丢掉家园到金莲堂拜重阳为师，正式出家入道。王重阳遂给她取道名"不二"，号"清静散人"。王重阳当即又写诗相赠，诗说："分梨十化是前年，天与佳期本自然。为甚当时不出离?原来只待结金莲。"接着，王重阳还授给她天符云篆秘诀。此后，孙不二就在金莲堂住下来修炼。<br />
　　金大定十五年(公元1175年)夏，已修炼七年的孙不二，离开金莲堂，毁容垢面，蓬头散发，衣着蓝缕，便风尘仆仆地一路乞食，西行入关，参访祖庵，致祭祖庭。后在长安赵蓬莱宅中，与丹阳相见，参见妙旨，转涉理窟。马丹阳当即又赠《西江月》词一首，以示勉励：<br />
　　一则降心灭意，二当绝虑忘机，三须戒说是和非，四莫尘情暂起。<br />
　　五便完全神气，六持无作无为，七教功行两无亏，八得超凡出世。<br />
　　二人道别后，马丹阳又回到了祖庵。孙不二便径直出关，到了洛阳，住在了城东北NFDA2水西岸的风仙姑洞。<br />
　　风仙姑洞，在北宋创建的云溪观的北边，相距有半里之地，住着一位风仙姑，俗呼小二娘，关中人，不知其姓氏，靠乞食度日养身，满脸污秽不自觉得。平时信口放言，俱有玄旨。她常说："绿叶漫天长，黄花满地开。千里觅不得，万里捉将来。"<br />
　　又说："油尽灯干灯自灭，随风却见剔灯人。"<br />
　　孙不二一到风仙姑洞，和风仙姑一见如故，语契心印，便住了下来，即拜她为师，参学修炼。<br />
　　孙不二与风仙姑相处一段时间后，风仙姑便辞别他去。自此以后，孙不二白天在洛阳城里募化乞度，夜间栖身风仙姑洞中修炼，不到一年，就三田返复，百家流通，已经获得了重阳所授的真功夫。洛阳城内的善男信女，云集洞中，听孙不二演道说经。孙不二在风仙姑洞开创了全真清静派，并且以自己的现身说法，来启迪弟子和信徒，她曾作一阕《绣薄眉》的词，来开悟道徒们，全词是：<br />
　　劝人悟，修行脱免三途苦。<br />
　　明放着，跳出门户。<br />
　　谭、马、邱、刘、孙、王、郝太古，法海慈航，寰中普度。<br />
　　金大定二十二年(公元1182年)十二月二十九日，孙不二召集众弟子，明白告诉他们自己要赴瑶池之事，随后又写了《卜算子·辞世》一阕词：<br />
　　握固披衣候，水火频交媾。<br />
　　万道霞光海底生，一撞三关透。<br />
　　仙乐频频奏，常饮醍醐酒；<br />
　　妙药都来顷刻间，九转金丹就。<br />
　　随后她把自己的著作《孙不二坤道功夫次第》(十四首)和《女功内丹》(四首)交给了随侍弟子。这些著作后人合称为《孙不二元君法语》，刊行于世。<br />
　　孙不二一一交代后，又告门人说："师尊有约，各赴瑶池，仙期至矣。"于是，便沐浴更衣；之后，又问左右说："天气早晚?"弟子回答说："将午矣!"孙不二听后，便安然端坐而化。颜色如生，香风瑞气，整日不散。享年六十四岁。<br />
　　相传孙不二羽化时，携二仙人冲出洞顶，化作白气一道，一漫东北而去。<br />
　　明朝嘉靖年间，洛阳伊王府，曾在孙不二修炼原址建"三井洞"一窟，坐西朝东，面临NFDA2河。窟高、宽、深均为三丈，用青砖箍成，窟顶穿凿三个洞眼，一大两小，直通上天，日光可照洞中。洞中塑有孙不二等三仙像。俗称"三仙洞"。<br />
　　元世祖至元六年(公元1269年)赠清静渊贞顺德真人"。元武宗至大三年(公元1310年)加封"清静渊贞玄虚顺化元君"。<br />
　　</div>
</div>
<div class="foot">
<ul>
<li>
<div class="fgline"></div>
<table border="0" width="700">
<tr>
<td width="30"></td>
<td align="left"><span class="c4">整理者：绝情谷  2009年3月</span></td>
<td align="right"><a href="#top"><u><strong>TOP</strong></u></a></td>
<td width="20"></td>
</tr>
</table>
</li>
</ul>
<br />
<div class="c5"><script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/zzad.js">
</script><br />
<script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/zazhidibu.js">
</script><script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/gzpiaofu.js">
</script><br />
<script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/760.js">
</script><script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/ad1.js">
</script><script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/duilian.js">
</script> <script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/ad2.js">
</script> <script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/ad3.js">
</script><script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/ad100.js">
</script></div>
</div>
</div>
<script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/baididuilianad.js">
</script></div>
</body>
</html>
