<?xml version="1.0"?>
<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml">
<!-- 文件生成时间：2009年3月21日 13:18 -->
<head>
<title>中国道教</title>
<meta http-equiv="Content-Type" content="text/html; charset=utf-8" />
<link href="../public/style.css" type="text/css" rel="stylesheet" />
<base target="_self" />
<script language="javascript" src="../public/search.js" type="text/javascript">
</script>
<style type="text/css">
/*<![CDATA[*/
 div.c5 {text-align: center}
 span.c4 {color: gray}
 div.c3 {FLOAT: left}
 span.c2 {color: #FF0000}
 span.c1 {font-family: åæä¸­å®; font-size: larger}
/*]]>*/
</style>
</head>
<body>
<div class="mainbox">
<div class="head">
<ul>
<li>
<table border="0" width="700" height="100">
<tr valign="bottom">
<td> <span class="c1">  中国道教</span></td>
<td align="right">更多期刊：<a href="http://www.eywedu.com/edu.asp" target="_blank"><span class="c2">点此访问</span></a></td>
<td width="10"></td>
</tr>
</table>
<div class="fgline"></div>
</li>
</ul>
</div>
<div class="box">
<div class="text">
<h1><a href="../index.html">首页</a> -&gt; <a href="../index_zgdj20025.html">2002年第5期</a></h1>
<h2>《鶡冠子》教育思想浅析</h2>
<h3>作者：米　靖</h3>
<p id="zoom"><br /></p>
<div class="c3">
<div class="c3"><script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/xiaodaohang.js">
</script><br />
<script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/youshangjiaoguanggao.js">
</script><br />
<script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/taobao.js">
</script><br />
<script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/readad.js">
</script></div>
　　冠子其人，《汉书·艺文志》注云：“楚人，居深山，以鶡为冠。”应劭《风俗通义》佚文：“鶡冠氏，楚贤人，以鶡为冠，因氏焉。鶡冠子著书”①。《隋书·经籍志》曰：“楚之隐人。”可见，鶡冠子应是战国时代楚国的一位隐士。<br />
　　《鶡冠子》一书，历来是很少人接触的一部子书。唐柳宗元作《辩鶡冠子》一文，认为此书“尽鄙浅言也，吾意好事者伪为其书。”后世学者多认可此说，伪作之说似成定论②。然吕思勉先生曾指出：“此书义精文古，决非后世所能伪为，全书多道、法二家论，与《管子》最相似。”③１９７３年，马王堆汉墓出土大量帛书，有的学者研究发现，《鶡冠子》的语句同帛书相合，从而证实了此书的可信性④。并确定此书约成于战国晚期至秦汉之际，指出“无论如何《鶡冠子》一书是焚书以前的作品”⑤。《鶡冠子》⑥今传本三卷十九篇，曾有学者怀疑书中混入了《庞瑗》一书，这种论断目前尚无充分论据。事实上，《鶡冠子》书中各章浑然一体，彼此之间有着内在的联系⑦。今天看来，《鶡冠子》是研究先秦黄老之学的一部重要著作，对其教育思想进行研究，有助于我们理解道家思想发展与变化的脉络。<br />
　　<br />
　　一、论教育作用<br />
　　<br />
　　《鶡冠子》从教育对人性和社会两个方面来探讨教育的作用。对于人性，《博选》认为：“所谓人者，恶死乐生者也。”肯定人性是乐生恶死、避害趋利的，并且认为人性在外部环境和教育的作用下会发生变化。《著希》举例说，在乱世暴君的统治下，人为了生存，人性往往被扭曲、变态，即“上有随君，下无直辞；君有骄行，民多讳言，故人乖其诚”。显然，这里强调人性随着外部环境而发生变化。因此，《天则》强调教育必须以人性特点为基础来开展，认为“为化不因民，不能成俗”。<br />
　　正因为人皆有为己利己的自然性的一面，而且又有可以改变和发展的可能性，那么教育就是要将一个自然人培养成一个社会人，以此来作用和影响社会的政治、经济、文化的发展。《鶡冠子》意识到这一作用，强调必须通过教育使百姓成为心存国家、释己为公的社会人。《天则》曰：“夫使百姓释己而以上为心者，教之所期也”，要求通过教育培养出深通社会人事的运行规律并自觉遵守之个体。这种人能自觉地修养自身，随着社会和时代一起发展，并能自觉地维护和巩固这种社会关系，《天则》曰：“未令而知其为，未始而知其往，上不加务而民自尽，此化之期也。”也正是基于对人性恶死乐生的认识，《鶡冠子》同样强调法令在化民成俗中的重要作用。《度万》曰：“化万物者，令也。守一道制万物者，法也。法也者，守内者也。令也者，出制者也。夫法不败是，令不伤理，故君子得而尊，小人得而谨，胥靡得以全，神备于心，道备于形，人以成则，士以为绳。”法令合情理顺人心，就会成为世人行为的准则，久之即成为行为习惯，终身服膺。<br />
　　根据教育能改变和发展人性的认识，《鶡冠子》进一步肯定教育对于形成社会风俗具有重大作用，《王斧》曰：“故化立而世无邪，化立俗成，少则同侪，长则同友，游敖同品，祭祀同福，死生同爱，福灾同忧，居处同乐，行作同和，吊贺同杂，哭泣同哀，欢欣足以相劝。”充分肯定教育化民成俗的巨大作用。同时，认识到了教育对社会的推动作用，如果缺乏教化就是衰世，《备知》曰：“至世之衰，父子相图，兄弟相疑，何者？其化薄而出于相以有为也。”基于这样的认识，《度万》提出了“教苦利远”的观点。认为教育虽辛苦艰难，但收益却是很大，对社会和个人的影响是深远的积极的。希图通过教育达到穷天道之至理，扬人性之至善，社会和乐，化民成俗的目的。<br />
　　<br />
　　二、论人才的选拔和任用<br />
　　<br />
　　《鶡冠子》积极地思考和探究为政治国的方法，它的人才思想正是这一意图的反映。<br />
　　首先，它从两个方面来论述任用贤才的重要性。其一，人才关系到国家的长治久安，如果任人不良，必将导致国破家亡。《道端》曰：“明主之治世也，急于求人，弗独为也。”《度万》曰：“贤人不用，弗能使国利，此其要也。”《王斧》曰：“置人不安，上不可以载，累其是也。”其二，《鶡冠子》认为能让贤才居上位，必定会产生对百姓的导向作用，潜移默化地发挥教育和榜样的作用。因为贤才执政，推行教令，传道布德，会感化百姓。《道端》曰：“进贤受上赏，则下不相弊，不待事人，贤士显不蔽之功，则任事之人莫不尽忠，乡曲慕义，化坐自端，此其道之所致，德之所成也。”其次，关于人才的种类，《博选》认为：“权人有五至，一曰伯己，二曰什己，三曰若己，四曰厮役，五曰徒隶。”意思是说统治者可任用的人才包括才智德行百倍于己的人，十倍于己的人，等于自己的人，还有事奉自己的人，被自己驱策的人几种。任用人才之多寡和选择人才之精否都关系到成就事业的大小，《博选》曰：“故帝者与师处，王者与友处，亡主与徒处。故德万人者谓之俊，德千人者谓之豪，德百人者谓之英。”因此，选拔大量的优秀人才对于为政治国来说极其重要。<br />
　　第三，关于如何选拔人才，《鶡冠子》认为首先要严格执行“计功而赏，权德而言”的标准，选择功德兼备之士。《道端》曰：“是以先王之置士也，举贤任能，无阿于世。仁人居左，忠臣居前，义臣居右，圣人居后。左法仁则春生殖，前法忠则夏功立，右法义则秋成熟，后法圣则冬闭藏。先王用之，高而不坠，安而不亡。此万物之本，（天地之门户，道德之益也。此四大夫者，君之所取于外也。”仁人、忠臣、义臣、圣人位居国家要职，上顺天理，下合民意，行道布德，必然会使四季和谐，五谷丰登，国家长治久安。而且《鶡冠子》告诫世人“不仕贤，无功必败”，高度强调了贤才的作用。其次要礼贤下士，以德服才。品德高洁，才能超群之人，往往心高气傲，特立独行，因此，《鶡冠子》强调要尊才、爱才、敬才，方可得到优秀人才，《博选》曰：“故北面而事之，则伯己者至；先趋而后息，先问而后墨，则什己者至；人趋己趋，则若己者至；凭几据杖，指麾而使，则厮役者至；咄则徒隶之人至。”尊敬和服膺的程度不同，会得到不同的人才。如果颐指气使，出言咄骂，若非无耻之人，谁会甘心于此？<br />
　　《鶡冠子》这种选举人才以德能为标准，而且要爱才、尊才的思想，既前承先辈的思想，又开启了后世人才理论的智慧。<br />
　　<br />
　　三、论学习<br />
　　<br />
　　《鶡冠子》充分肯定了人类的认识能力，充满信心地断言人类完全可以认识和改造这个世界，《备知》曰：“天高而可知，地大而可宰。”天地不是控制和摆布人的异己力量，人通过认识天道即“一”，就完全可以执一而应万物。《环流》曰：“贤者万举而一失，不贤者万举而一得。其冀善一也，然则其所以为者不可一也，知一之不可一也，故贵道。”《世兵》曰：“汤能以七十里放桀，武王以百里伐纣。知一不烦，千方万曲能杂齐同；胜道不一，知者计全。”因此，《鶡冠子》同其他黄老学者一样，非常重视通过学习得道，获得才能，《学问》曰：“冥材乃健，弗学孰能，此天下至道。”即便才能德行都出类拔萃的伊尹、管仲、百里奚，也不是先天而能，而是学习所致，《世兵》曰：“伊尹酒保，太公屠牛，管子作革，百里奚官奴，海内荒乱，立为世师，莫不天地善得，日月不息，乃成四时，精习象神，孰谓能之，素成其用，先知其故。”所以，硕学鸿才是长期学习积累、求知问道的结果，并非天生而就，《鶡冠子》精辟地总结：“凡可无学而能者，唯息与食也，故先王传道以相效属也。”人在社会化的过程中，恐怕除了吃、睡的本能活动不必学习的，无一不是经学而成的。<br />
　　关于学习内容，《学问》篇里有具体阐述。“庞子问鶡冠子曰：‘圣人之问，服师也，亦有终始乎？抑其拾诵记辞阖棺而止乎？’鶡冠子曰：‘始于初问，终于九道，若不见闻九道之解，拾诵记辞阖棺，而止以何定乎？’庞子曰：‘何谓九道？’鶡冠子曰：‘一曰道德，二曰阴阳，三曰法令，四曰天官，五曰神徵，六曰伎艺，七曰人情，八曰械器，九曰处兵。’庞子曰：‘愿闻九道之事。’鶡冠子曰：‘道德者，操行所以为素也；阴阳者，分数所以观气变也；法令者，主道治乱国之命也；天官者，表仪祥兆下之应也；神徵者，风采光景所以序怪也；伎艺者，如胜同任，所以出无独异也；人情者，小大愚知贤不肖雄俊豪杰相万也；械器者，假乘焉，世用国备也；处兵者，威柄所持立不败之地也。’”可见，《鶡冠子》的学习内容是非常丰富的，包括操行品德、天文气候、地理风光、工艺技巧、器械日用、军事作战、为政治国之道等等方面。<br />
　　《鶡冠子》认为，必须通过刻苦学习，掌握这九种知识技能，才能把握住天道。尽管《鶡冠子》认为天道难以言说描述，如《能天》曰：“道者，……至国弗能载，名弗能牵，口不可以致其意，貌不可以立其状。”但《鶡冠子》为道找到了现实的依托，认为人可以通过学习上述九种知识来体悟它，《学问》曰：“九道形心谓之有灵，后能见变而命之，因其所为而定之，若心无形，灵辞虽抟捆，不知所之，彼心为主则内将使外，内无巧验，近则不及，远则不至。”九种知识铭刻于心，就会产生聪明才智，然后能看到事物的变化而命名它。根据自己所做的事而确定事情该怎么做，如果没有这种聪明，即便聚集文辞，结撰文章，遇事也不知如何。内有主宰，就会表露于外，内无机巧和灵验，近在眼前的东西也达不到，远的更不能达到。<br />
　　关于学习方法，《鶡冠子》强调要善于抽象思维，把握事物的本质，从众多的知识中抽象出一般的规律和原则。《度万》曰：“故善度变者观本。本足则尽，不足则德必薄，兵必老，其执能以褊材为褒德博义者哉？”又曰：“凡问之要，欲近知而远见，以一度万也。”能将一般规律和原理归纳总结出来，则远近无所不知不晓。《天权》曰：“知宇故无不容也，知宙故无不足也，知德故无不安也，知道故无不听也，知物故无然也，知一而不知道未能裹也。”关键在于深通道之精义和内涵，否则，就会如《天权》所言“夫蔽象鬲塞之人，未败而崩，未死而禽”。<br />
　　<br />
　　四、论道德修养<br />
　　<br />
　　《鶡冠子》强调道德修养的主旨是重精贵神。《泰铢》曰：“精神者，物之贵大者也；内圣者，精神之原也。莫贵焉故靡不仰制焉。制者，所以卫精擢神，致气也，幽则不泄，简则不烦，不烦则精明达，故能役贤，从而豫。神明者，积精微全粹之所成也。”精神是人的主宰，是人认识万物的神明，不可向外奔竞，过多地耗精费神。具体说，就是要寡欲，不为些许小善而孜孜以求，重在尊道而无大过失，《世兵》曰：“夫得道者务无大失。凡人者务有小善，小善积则多恶欲……多欲则不博，不博则多忧，多忧则浊浊，则无知。欲恶者知之所昏也。”因此，个体修养的关键是要具有远大的目标和长远的眼光，以深通道为终极理想，不孜孜以求小善之名。《世兵》曰：“圣人捐物从理与舍，众人域域迫于嗜欲，小知立趋，好恶自惧，夸者死权，自贵矜容，烈士徇名，贪夫徇财，至博不给，知时何羞？”圣人不会为小利、小名、小财而舍弃博大精深的道。《世兵》告诫人们：“至得无私，泛泛乎若不系之舟，能者以济，不能者以覆。”天道得来并不轻而易举，稍有不慎就如不系之舟会陷入汪洋之中。因此，个体须时刻克服名利私心，聚精会神，以无比审慎的态度和极其高远追求，最终达到悟道体道、与道为一的境界。<br />
　　《鶡冠子》一书是先秦黄老之学的重要著作，它已经日益受到海内外学者的重视。随着对道家思想、尤其是黄老学派思想的进一步深入研究，我们必将会对《鶡冠子》的教育思想有更为精深的认识。<br />
　　注：<br />
　　①王利器：《风俗通义校注》，中华书局，１９８１年版，第５５４页。<br />
　　②详见张心澄：《伪书通考》，商务印书馆，１９３９年版，第７３９页。<br />
　　③吕思勉：《先秦学术概论》，中国大百科全书出版社，１９８５年版，第４８页。<br />
　　④唐兰：《马王堆出土老子〉乙本卷前古佚书的研究》，《考古学报》，１９７５年第１期。李学勤：《马王堆帛书与鶡冠子〉》，《江汉考古》，１９８３年第２期。吴光：《黄老之学通论》，浙江人民出版社，１９８５年６月版，第１５１页。<br />
　　⑤李学勤：《鶡冠子〉与两种帛书》，《道家文化研究》第一辑，上海古籍出版社，１９９２年版，第３３６页。<br />
　　⑥本文据陆佃注，明代《道藏》本《鶡冠子》进行研究。<br />
　　⑦葛瑞汉：《鶡冠子〉：一部被忽略的汉前哲学著作》，《清华汉学研究》第一辑，清华大学出版社１９９４年版，第１０２页。<br />
　　</div>
</div>
<div class="foot">
<ul>
<li>
<div class="fgline"></div>
<table border="0" width="700">
<tr>
<td width="30"></td>
<td align="left"><span class="c4">整理者：绝情谷  2009年3月</span></td>
<td align="right"><a href="#top"><u><strong>TOP</strong></u></a></td>
<td width="20"></td>
</tr>
</table>
</li>
</ul>
<br />
<div class="c5"><script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/zzad.js">
</script><br />
<script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/zazhidibu.js">
</script><script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/gzpiaofu.js">
</script><br />
<script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/760.js">
</script><script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/ad1.js">
</script><script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/duilian.js">
</script> <script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/ad2.js">
</script> <script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/ad3.js">
</script><script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/ad100.js">
</script></div>
</div>
</div>
<script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/baididuilianad.js">
</script></div>
</body>
</html>
