<?xml version="1.0"?>
<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml">
<!-- 文件生成时间：2009年3月21日 13:18 -->
<head>
<title>中国道教</title>
<meta http-equiv="Content-Type" content="text/html; charset=utf-8" />
<link href="../public/style.css" type="text/css" rel="stylesheet" />
<base target="_self" />
<script language="javascript" src="../public/search.js" type="text/javascript">
</script>
<style type="text/css">
/*<![CDATA[*/
 div.c5 {text-align: center}
 span.c4 {color: gray}
 div.c3 {FLOAT: left}
 span.c2 {color: #FF0000}
 span.c1 {font-family: åæä¸­å®; font-size: larger}
/*]]>*/
</style>
</head>
<body>
<div class="mainbox">
<div class="head">
<ul>
<li>
<table border="0" width="700" height="100">
<tr valign="bottom">
<td> <span class="c1">  中国道教</span></td>
<td align="right">更多期刊：<a href="http://www.eywedu.com/edu.asp" target="_blank"><span class="c2">点此访问</span></a></td>
<td width="10"></td>
</tr>
</table>
<div class="fgline"></div>
</li>
</ul>
</div>
<div class="box">
<div class="text">
<h1><a href="../index.html">首页</a> -&gt; <a href="../index_zgdj20021.html">2002年第1期</a></h1>
<h2>高山仰止　景行行止</h2>
<h3>作者：张宗奇</h3>
<p id="zoom"><br /></p>
<div class="c3">
<div class="c3"><script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/xiaodaohang.js">
</script><br />
<script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/youshangjiaoguanggao.js">
</script><br />
<script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/taobao.js">
</script><br />
<script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/readad.js">
</script></div>
　　事有凑巧。１８８０年，华夏大地上诞生了两位人物：李叔同和陈撄宁。作为佛教的大德，弘一法师李叔同因其传奇般的人生经历，世人闻之如雷贯耳；而陈撄宁先生，作为道教以及中华摄生、养生学术的集大成者，学问精博而深奥，却一直鲜为人知。<br />
　　陈撄产先生自幼随父学习，至６岁时，已读完《三字经》、《四字经》、《百家姓》、《千字文》、《论语》、《孟子》、《大学》、《中庸》。７岁至１１岁，读《诗经》、《尚书》、《易经》、《礼记》、《左传》。１２岁至１４岁，学做诗文。先生的少年时代，已打好了关于中华文化的坚实基础。有学者认为，“先生学有渊源，造诣深厚，乃一代博学之士，在我国历史上亦属罕见，就是历史上的金圣叹、张之洞辈，虽是一代名声显赫的神童，才子，设若与撄宁先生比较，恐不及多矣”①。由于读书过于用功，没有时间运动，加上食物缺乏营养，１５岁时，陈撄宁患了极度的衰弱病症，医生诊断为童子痨（肺结核），当时无药可治。从１６岁起，遂从叔祖父学中医，想从古代医书里面寻出一个治童子痨的方法。他读过很多医书，对普通病症都有办法，但对自己的病，就是治不好。后来偶然看到一部医书上讲到仙学修养法，甚感兴趣，姑且试做。起初并无效验，但以自己的生命已经绝望，除此再无良法，只好勉强再做下去。后来身体渐渐好转，保全了生命。这就是他平生研究中华摄生、养生之道的起点。<br />
　　２０多岁时，陈撄宁考入安徽高等学堂，做了严复的学生。但不久后，因为旧症复发，只好退学。他心中恐慌，知道自己掌握的修养法尚不够用。于是离开家庭，到处求人指导。他先寻访佛教中有名的高僧，如九华山月霞法师、宁波谛闲法师、天童山八指头陀、常州冶开和尚等。接着又寻访道教名山，如苏州穹窿山、句容县茅山、均州武当山、即墨县崂山等。但都不理想，并不能解决生死大事。他因此下决心阅览《道藏》。从３２岁至３５岁，陈撄宁在上海老西门外白云观内，用整整３年时光，通读了明朝《正统道藏》和《万历续道藏》共５４８５卷。是明《道藏》编定以来，通读全书的屈指可数的几个人之一。<br />
　　通过自己的精心钻研，陈撄宁掌握了中华各种秘而不宣的摄生、养生之道，并通过实践，治愈了自己的不治之症。３０年代初，他在上海先后创办了《扬善半月刊》、《仙道月报》及仙学院，公开向社会倡导仙学，得到了社会各界名流、特别是道教界众贤达的广泛拥护，仙学派由此创立。所谓仙学，即指炼丹术而言，有外丹、内丹二种分别，是专门研究人的卫生、养生、摄生和精神境界的净化提纯，乃至身与意的统一、升华，直至再生、长生的学问。英国著名学者李约瑟博士（Dr．GosephNeedham）在《中国科学技术史·道家与道教》中写道，中国道教“有宗教和诗意的一面，但同时也有方术、科学、民主和政治上进步的一面。”他认为道教是唯一不反科学技术的神秘主义体系。今人提到“仙”字，便觉不可思议，甚至将仙学视为迷信。其实，早在《汉书·艺文志》中，仙学已被列入方技，与医经、经方等并列，划归医学范畴。<br />
　　陈撄宁先生曾专门研究道家外丹。他和妻子吴彝珠女士省吃俭用，积累资金，于１９２２年至１９３２年进行了国内外堪称罕举的外丹试验，历时１０年，中途因遭两次战争影响而作辍。据著名中医针药专家胡海牙教授介绍，吴彝珠女士曾是留美医师，她是我国最早可实施产科手术的专家。她能全身心支持丈夫实证中国道家学术，实是可钦可敬。通过实验，陈撄宁先生认为中华自古所传各种外丹口诀，确有可凭。李约瑟博士对此十分重视，他曾万里迢迢来中国，到北京白云观向陈撄宁先生请教外丹学术。中华医、道本来同源，外丹术并不神秘，现在中医上用的“红升丹”、“白降丹”以及附以“丹”字的药物，都由道家外丹而来。<br />
　　胡海牙教授解放前即拜撄宁先生为师。１９５０年又请他讲解《素问》和《灵枢》。１９５３年，为研究针灸科书上高深的学理，胡海牙先生又邀撄宁先生到杭州定居并照顾先生的日常生活。经当时浙江省文史馆馆长马一浮先生举荐，省政府正式聘撄宁先生为文史馆馆员。１９５６年，中央统战部和国务院宗教事务管理局为了筹备成立中国道教协会，在浙江文史馆查到了陈撄宁先生的名字，并请他到京筹备道协事宜。<br />
　　中国道教协会成立后，陈撄宁先生因其对道教文化的精深研究，被推选为秘书长，后又担任了会长，并任全国政协委员。<br />
　　陈撄宁先生拼其一生，致力于研究中华道家各种高深的学问。马一浮先生曾多次向他请教《周易参同契》中的疑难问题，非常佩服他的学识，称他为“科学神仙家”。在列强欺压，积贫积弱的旧中国，撄宁先生曾著文宣称，中华摄生之秘，如非我中华民族子孙，外国人休想得我半句真诀。表现了高度的民族责任感和爱国主义精神。<br />
　　新中国领导人如董必武、李维汉等，曾向他请教老年养生之道。北京名医施今墨，解放前已拜陈撄宁先生为师，碰到疑难问题，时时向先生请教。据熟知撄宁先生的人士介绍，他８０余岁时，仍在主持道协日常工作，两目炯炯有神，能熟练背诵《道德经》全篇。撄宁先生生前每言，如能按他的方法清静休养，自己至少可以活１２０岁。身边的人对此深信不疑。中华道家认为，人的自然寿命为１２０岁，符合现代医学的研究结论。无奈“文革”爆发，在疾风苦雨中先生忧伤国事，身心交瘁，再难以继续他的摄生之道。遂于１９６７年留下遗嘱，将终身积蓄下来为研究学术而用的资财，全部献给了国家。１９６９年５月２５日，陈撄宁以９０高龄孤寂地离开了人世，给中医事业，给爱好和从事中华摄生、养生之道及道教学术研究的人们留下了无尽的遗憾。<br />
　　撄宁先生不惜以自己的身心作注，在１０年外丹试验中，不幸汞中毒。以汞中毒和童子痨的病体，能享９０寿辰，以常情论，已非易事。只此一事，已足可证明中华摄生、养生之道的真实不虚和科学性。今天希冀健康、长寿的人，确实应该学习撄宁先生的科学务实精神和爱国情怀，钻研他留下的众多的宝贵学术著述，学习正确的养生之道，既有益于一己之身，也有益于社会。<br />
　　陈撄宁先生的著述，计有先生在台湾的学生编的《中华仙学》、中国道协组织编辑的《道教与养生》以及《仙学解秘———道家养生秘库》等，但这些著作主要限于先生解放前的作品，并未绘出撄宁先生学术的全部轮廓，一部分论述还欠准确。中医古籍出版社１９９８年３月出版的、由胡海牙教授编著的《仙学指南》一书，是总结撄宁先生平生学术的经典著作。<br />
　　《诗经·小雅》以“高山仰止，景行行止”来喻一个人的学问和品行。撄宁先生是高山一样的人。读其著，想见其为人。去年恰值撄宁先生诞辰１２０岁，追怀他一生的理想和追求，我写下了这篇小文，以为纪念。<br />
　　注：<br />
　　①杨思澍：《仙学指南·前言》，中医古籍出版社，１９９８年３月第１版。<br />
　　</div>
</div>
<div class="foot">
<ul>
<li>
<div class="fgline"></div>
<table border="0" width="700">
<tr>
<td width="30"></td>
<td align="left"><span class="c4">整理者：绝情谷  2009年3月</span></td>
<td align="right"><a href="#top"><u><strong>TOP</strong></u></a></td>
<td width="20"></td>
</tr>
</table>
</li>
</ul>
<br />
<div class="c5"><script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/zzad.js">
</script><br />
<script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/zazhidibu.js">
</script><script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/gzpiaofu.js">
</script><br />
<script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/760.js">
</script><script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/ad1.js">
</script><script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/duilian.js">
</script> <script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/ad2.js">
</script> <script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/ad3.js">
</script><script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/ad100.js">
</script></div>
</div>
</div>
<script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/baididuilianad.js">
</script></div>
</body>
</html>
