<?xml version="1.0"?>
<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml">
<!-- 文件生成时间：2009年3月21日 13:18 -->
<head>
<title>中国道教</title>
<meta http-equiv="Content-Type" content="text/html; charset=utf-8" />
<link href="../public/style.css" type="text/css" rel="stylesheet" />
<base target="_self" />
<script language="javascript" src="../public/search.js" type="text/javascript">
</script>
<style type="text/css">
/*<![CDATA[*/
 div.c5 {text-align: center}
 span.c4 {color: gray}
 div.c3 {FLOAT: left}
 span.c2 {color: #FF0000}
 span.c1 {font-family: åæä¸­å®; font-size: larger}
/*]]>*/
</style>
</head>
<body>
<div class="mainbox">
<div class="head">
<ul>
<li>
<table border="0" width="700" height="100">
<tr valign="bottom">
<td> <span class="c1">  中国道教</span></td>
<td align="right">更多期刊：<a href="http://www.eywedu.com/edu.asp" target="_blank"><span class="c2">点此访问</span></a></td>
<td width="10"></td>
</tr>
</table>
<div class="fgline"></div>
</li>
</ul>
</div>
<div class="box">
<div class="text">
<h1><a href="../index.html">首页</a> -&gt; <a href="../index_zgdj20031.html">2003年第1期</a></h1>
<h2>药王孙思邈在洪洞的传说</h2>
<h3>作者：贾亚平</h3>
<p id="zoom"><br /></p>
<div class="c3">
<div class="c3"><script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/xiaodaohang.js">
</script><br />
<script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/youshangjiaoguanggao.js">
</script><br />
<script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/taobao.js">
</script><br />
<script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/readad.js">
</script></div>
　　我国隋唐两代著名医学家孙思邈被历代皇帝封为药王。在他102年的生涯中，单在洪洞就度过了63个春秋。在槐乡大地，不但保存有药王庙、药王墓碑等极其珍贵的文物古迹，而且还流传着很多动人的故事与传说。<br />
　　<br />
　　一<br />
　　孙思邈，京兆府华原县人(今陕西省耀县东南孟家源村)，出生于隋文帝开皇元年(公元581年)农历四月二十日<sup>1</sup>。他自幼聪明伶俐、智慧超人。7岁开始读书，有“日诵千言，过目成诵”的天才。少年时代，他大病一场。由于家乡缺医少药，使他病魔缠身，久不能愈。这次患病，他痛苦万分，感受颇深，从此决心改学医道，立志治病救人。当时，正是隋朝的鼎盛时期，隋文帝统一了全国。社会安定、经济繁荣的局面，为孙思邈专心致志地研究医学、经史和百家学术，提供了极为有利的条件。到了隋文帝仁寿元年，孙思邈20岁，风华正茂，医道学成。<br />
　　孙思邈医术高明，誉满天下。隋文帝召他出任“国子监博士”。孙思邈不慕高官厚禄，假称有病谢绝，拒辞不赴。此后，他继续隐姓埋名，钻研医学，遍游天下，为百姓解除疾病痛苦。公元618年，李渊称帝，建立唐朝，定都长安。唐高祖武德二年(公元619年)，孙思邈由京兆府北渡黄河，来到洪洞，隐居于洪洞城南的南坂里村，继续用自己的精湛医术为百姓治病<sup>2</sup>。凡是来看病没有钱的病人，他不但不收诊费、药钱，还腾出住房，给远道而来的病人住，并亲自熬药给病人喝。不论是三更半夜，还是天气恶劣，只要有人请他看病，他从不推辞，一定赶去救治。<br />
　　<br />
　　二<br />
　　唐高祖武德三年(公元620年)，隋军失利，退至介休。隋将宋金刚帐下有一员名叫尉迟恭的大将，作战英勇异常，在一次战役中，尉迟恭追赶李世民一天一夜，马不停蹄的跑了300多里。李世民途中遇到接应，才将尉迟恭杀退。李世民率军在洪洞南坂一带休整。李世民由于连日劳累，突然吐血不止。众多将士也身负重伤。唐军上下，惶恐不安。孙思邈闻知，入帐求见，自称能治好李世民的病。一剂药下，过了两个时辰，李世民顿觉痊愈。好多将士的伤势，在孙思邈的精心治疗下也很快康复。李世民重振雄风率军北上，一举歼灭隋军的残余部队。<br />
　　李世民对孙思邈感激万分，并欲封孙为“谏议大夫”<sup>3</sup>。孙思邈婉言谢绝，说道：“公乃天生圣人，以拯民于水火之中。我的医术，也只是从民之命，济百姓之望，并非自己的功劳。”李世民无奈，在率军北上前，封孙为“安乐真人”。自此，南坂村即改名为南坂安乐村。<br />
　　孙思邈在洪洞南坂安乐村一带，继续为百姓治病。他的医术已到了炉火纯青的地步，而且在医疗实践中，不断创新，并研究出一些新的治疗方法。世界上第一个眼科疾病——夜盲症的发现者就是孙思邈，找到治疗方法的还是孙思邈。那时，洪洞东西两山的老百性，有的人白天视力正常，一到了晚上，什么也看不见了，感到奇怪，便找到孙思邈诊治。孙思邈潜心研究发现，患这种病的人都是贫穷家。穷苦百姓，不得温饱，更缺乏营养食品。他想到医书中有“肝开窍于目”的说法，又想到洪洞东西两山的飞禽走兽很多，便让夜盲症病人吃捕获动物的肝脏。病人吃上一段时间，夜盲症便慢慢地好转了。同时，在当地也有几家富人找他看病。他看到病人身上发肿，肌肉疼痛，浑身没劲，孙思邈诊断为脚气病。他想，为啥穷人得的是夜盲症，而富人得的是脚气病呢?这很可能也和饮食有关系。他比较了穷人和富人的饮食。富人多吃精米白面，鱼虾蛋肉，而穷入吃五谷杂粮。他仔细分析，粗粮内夹杂着不少米糠麦麸，精米白面把这类东西全去掉了。他估计，脚气病很可能是缺少米糠和麦麸这些物质引起的。于是，他试着用米糠和麦麸来治疗脚气病，果然很是灵验。不到半年，周围几家富人的脚气都陆续治好了。<br />
　　孙思邈不仅钻研医术，而且不畏艰险，手执小镐，身背药篓，穿山越岭，攀登陡崖，进山采药。他走遍附近的名山大川，还北上到五台山采药。他每次采药回来，都要亲自将药进行晾晒、加工，有时还亲自试用。孙思邈在山地采集药材过程中，随时随地给老百姓看病治疗，为山区的百姓解疾病痛苦。久住山区的人，很容易得大脖子病，脖子前面长出一个大瘤子来。孙思邈想：人们常说，吃心补心，吃肝补肝，能不能用羊靥治疗大脖子病呢?他试治了几个病人，果然见效。<br />
　　一次，一个腿疼的病人前来就诊，孙思邈便给他针灸。他按照传统的疗法，扎了几针，都未能止疼。他想，难道除了古人发现的365个穴位之外，再没有别的穴位了吗?他认真仔细地寻找新的穴位，一面用大拇指轻轻按掐，一面问病人按掐的部位是不是疼?病人一直都摇头。当孙思邈手指按掐住一个新的部位时，病人立即感到腿疼的症状减轻了好多。孙思邈就在这一点扎了一针，病人的腿立刻不疼了。这种随疼点而定的穴位，叫做“阿是穴”，又名“天应穴”或“不定穴”。这是孙思邈对针灸学的一大贡献。<br />
　　<br />
　　三<br />
　　孙思邈来到洪洞地区后，30年来，在治疗疾病的实践中，不断提高自己的医疗技术，他还总结了唐以前的医学理论和临床经验；分析药性，收集方药，在他70岁时(公元652年)，写成《备急千金要方》一书。全书共30卷，232门，方论5300余首，记载了800多种药物的药性及功效。其书倡立脏病、腑病分类，具有新的系统性，在妇科和儿科方面，也有许多独创。<br />
　　孙思邈在行医道德品质方面，也是一位杰出的典范。他经常教导跟随他学医的徒弟们，做一名医生，一定要有高尚的人格，刻苦钻研的精神和极其强烈的责任感。他在编著《备急千金要方》一书中，综述做一名医生，一定要做到“十要”。一要热爱祖国传统的医学；二要对医术钻研，精益求精；三在看病时，要把病人当作自己的亲人，认真诊断，细心治疗，千万不能粗心大意和漠不关心；四要在行医过程中，不为名，不图利；五要在看病时，不要考虑个人得失，不要怕担风险，负责任全力救治病人；六要加强责任感，诊治无差错；七要求医生不要和病家谈与诊治病情无关的话语，以免影响病人的治疗和身心健康；八要对患者一视同仁；九要切勿骄傲，自高自大，不要因偶然治愈一病，就目中无人；十要为人正直，光明磊落，真诚待人，团结同道。<br />
　　孙思邈在洪洞编写的这部《备急千金要方》医书，突破了长期以来，医必《黄帝内经》和药必《神农本草》的旧框框。这部被后世誉为临床医学的百科全书，它的内容精辟而丰富，包括了做一名医生必须具备的各种医学理论知识、实践经验、行为规范和道德品质。<br />
　　四<br />
　　孙思邈从71岁(公元652年)到整整100岁(公元681年)时，他在洪洞又把这30年在治病时所积累的验方，编成第二部医书《千金翼方》，为《备急千金要方》作了补充。除这两部医学专著外，还著有《摄生论》、《福寿论》、《保生铭》、《存神炼气铭》、《摄养枕中力》等书。孙思邈于唐永淳元年(公元682年)，病逝于洪洞县大坂村(今洪洞县淹底乡孙张村)家中。相传，该村孙姓大部为孙思邈之后裔。据《洪洞县地名录》载：“孙张村位于淹底乡西北部。相传，唐代名医孙思邈即此村人。唐太宗负伤后，由孙思邈医治痊愈，后封为药王，建药王庙于村西，现碑石俱存。该村初名大坂，后因张姓较多，依孙思邈、张姓，故名孙张村<sup>4</sup>。<br />
　　药王孙思邈虽然仙逝，但其功德永存人间。400年后宋徽宗(公元1100年—公元1125年)，追封孙思邈为“妙应真人”。到了元代至正年间(公元1341年—公元1367年)，由道士贾奇主持，在当年孙思邈救治唐太宗李世民的原地旧址——洪洞县南安乐坂村，修建了规模宏大的药王庙，名曰孙真人庙。《洪洞县志》载：“孙真人庙，在县南安乐坂，内塑神医孙思邈像，元至正年间，里人贾奇建。”<sup>5</sup><br />
　　孙真人庙，山门座东朝西。山门重楼叠阁，万椽相接。山门两旁有2层的钟鼓楼各一座。庙内有献殿、正殿、寝殿3座大殿。正殿塑有孙思邈的坐像。庙内除建有道人住宿房舍外，还有关帝庙、将军殿、会仙阁、李公祠、马王庙、菩萨庙、子孙娘娘庙、城隍庙、土地庙、财神庙、汗暑庙等，共占地30余亩，建筑面积达3000余平方米，其“规模之宏大，建筑之雄伟，历史之悠久，影响之深远，在全国成千上万的药王庙中可谓首屈一指了。”<sup>6</sup><br />
　　注：<br />
　　1任继愈：《宗教词典》477页(上海辞书出版社1981年12月1版)。<br />
　　2京兆府，府址设在长安万年(今西安市)。辖境相当今陕西省秦岭以北，乾县以东，铜川以南，渭南以西的辽阔地带。<br />
　　3谏议大夫，在唐代隶属门下省，掌管议论，掌侍从规谏。<br />
　　4《洪洞地名录》227页(洪洞县人民政府1987年11月内部出版)。<br />
　　5《洪洞县志·卷八》129页。<br />
　　6扈石祥：《药王孙思邈的故事》(《中国道教》1990年第3期)。<br />
　　</div>
</div>
<div class="foot">
<ul>
<li>
<div class="fgline"></div>
<table border="0" width="700">
<tr>
<td width="30"></td>
<td align="left"><span class="c4">整理者：绝情谷  2009年3月</span></td>
<td align="right"><a href="#top"><u><strong>TOP</strong></u></a></td>
<td width="20"></td>
</tr>
</table>
</li>
</ul>
<br />
<div class="c5"><script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/zzad.js">
</script><br />
<script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/zazhidibu.js">
</script><script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/gzpiaofu.js">
</script><br />
<script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/760.js">
</script><script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/ad1.js">
</script><script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/duilian.js">
</script> <script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/ad2.js">
</script> <script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/ad3.js">
</script><script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/ad100.js">
</script></div>
</div>
</div>
<script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/baididuilianad.js">
</script></div>
</body>
</html>
