<?xml version="1.0"?>
<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml">
<!-- 文件生成时间：2009年3月21日 13:20 -->
<head>
<title>中国道教</title>
<meta http-equiv="Content-Type" content="text/html; charset=utf-8" />
<link href="../public/style.css" type="text/css" rel="stylesheet" />
<base target="_self" />
<script language="javascript" src="../public/search.js" type="text/javascript">
</script>
<style type="text/css">
/*<![CDATA[*/
 div.c5 {text-align: center}
 span.c4 {color: gray}
 div.c3 {FLOAT: left}
 span.c2 {color: #FF0000}
 span.c1 {font-family: åæä¸­å®; font-size: larger}
/*]]>*/
</style>
</head>
<body>
<div class="mainbox">
<div class="head">
<ul>
<li>
<table border="0" width="700" height="100">
<tr valign="bottom">
<td> <span class="c1">  中国道教</span></td>
<td align="right">更多期刊：<a href="http://www.eywedu.com/edu.asp" target="_blank"><span class="c2">点此访问</span></a></td>
<td width="10"></td>
</tr>
</table>
<div class="fgline"></div>
</li>
</ul>
</div>
<div class="box">
<div class="text">
<h1><a href="../index.html">首页</a> -&gt; <a href="../index_zgdj20084.html">2008年第4期</a></h1>
<h2>道之悟</h2>
<h3>作者：杨占清</h3>
<p id="zoom"><br /></p>
<div class="c3">
<div class="c3"><script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/xiaodaohang.js">
</script><br />
<script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/youshangjiaoguanggao.js">
</script><br />
<script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/taobao.js">
</script><br />
<script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/readad.js">
</script></div>
　　山中日月夕相照，洞口烟云似彩飘。<br />
　　野径深谷通幽处，涧风清匀绕褛袍。<br />
　　潜心修道峭壁下，神随遐意驾云霄。<br />
　　宁静至高法自然，抱守元一悟黄老。<br />
　　世间秩序自排定，阴阳五行法则妙。<br />
　　天地循环日月复，九宫八卦太极抱。<br />
　　解读玄理明真义，坎离兑震乾坤交。<br />
　　巽风吹动艮位土，戊己呼应方圆调。<br />
　　若能勘穿无形机，得道成仙傲逍遥。<br />
　　“人法地，地法天，天法道，道法自然。”“道生一,一生二，二生三，三生万物。”天地循环，哲理昭然。<br />
　　上下数千年，纵横千万里。在中国这块广袤神秘的土地上，勤劳智慧的华夏祖先创造了光辉灿烂的古文明。以整个中华古文明为背景，经过无数代前人的精涤锤炼，造就了源远流长博大精深的道教文化。<br />
　　“中国的根柢全在道教。”解读历史的篇章，寻踪原始的轨迹。天地初生之时，日月无光，星空不现，混沌朦胧，迷雾一片。自盘古辟地，女娲补天，阴阳界分，万物井然。地显异象，天降秘宝，灵龟御马，传世神话。河出图，洛现书，伏羲则之。演八卦，泄天机，教化苍生。天与人，地与物，转化之道，阴与阳，男与女，生生不息。至黄帝制文字，立下伦常。继之尧、舜、禹、汤、文、武、周公，体其道、行其教，以治臣民。至周末孔夫子应运而出，带众徒，携高贤，周游列国。讲古经，传制法，善说道义。克己复礼欲行其道，愿望难成。遂问礼于老子，道教祖宗，微其微，妙其妙，奥理无穷。老夫子听道经，茅开顿明，遂著书写六经，才有儒称。骑青牛，过函谷，点化关尹，五千字珠玑言，天地真诠。传后世诸子学，经注千年。<br />
　　天有阴晴，月有圆缺。道有入世出世之分别。纵论古今，有多少英豪贤达抱道而入世。匡扶社稷者：渭河垂钓姜子牙尊师命，演太乙，封众神，扶周兴世。黄石公泄天机圯桥授书，汉张良佐刘邦扫秦灭楚。布九宫，行奇门，八卦阵名成诸葛亮。袁天罡、李淳风推背图力保唐王。刘伯温算五数一统中原，丘处机曾点化一代天骄。此皆行入世之道而名留千古。<br />
　　广成子崆峒山积精炼气，上八仙游天地显示真宗。更有隐身之贤士于崇山旷野，涧穴密洞，晨练口诀，夜屈禅座，眼不轻睁，舌不妄动。听松涛韵声，感太虚寂静，忘却尘缘，舍本求源。抽坎填离，勾漏丹砂，采阴补阳，修真炼丹，元阳聚现，返朴寻根。算准天地阴阳开阖之玄门，把握五行生化之妙机：投身而入，弃宅飞升，得道成仙。此乃出世之道，所演绎出动听的仙凡妙语，久负盛传。<br />
　　茫茫人海，芸芸众生，大千世界，滚滚红尘。天地造化之理，万物化生之源。五行生克之机关，大道通生之玄奥。综而论之，皆不外乎太极一理之初始，阴阳两仪之划分。括而论之，天为阳，地为阴，人在天地之间，为半阴半阳。日行一天转阴，月行一夜转阳，周而复始，永无止境。<br />
　　天为阳轻清而浮于上，地为阴重浊而凝于下。男为阳，女为阴。上为阳，下为阴。前为阳，后为阴。高为阳，低为阴。明为阳，暗为阴。男人身体左边为阳，右边为阴。女人身体右边为阳，左边为阴。男人身体生理机制是一点为阳，通体为阴，谓之阴中带阳。女人身体生理机制是一点为阴，通体为阳，谓之阳中带阴。<br />
　　若天地阴阳失调，就会行恶风走怪雨，山崩海啸天塌地陷，自然灾害接连不断。若人体阴阳失调，就会各种疾病发生，霉运重重困苦遭难而累及生命。故自盘古辟地开天，至今亿万年，仙、佛、道，人、鬼、神，生死窍、阎门关皆由太极之理义，阴阳之划分，一理通彻天地，一法包罗万象。<br />
　　运四时之气谓之天道，载万物精灵谓之地道。尽性至命谓之圣道，日月常行谓之人道。天无道而不运，昏暗无光则日月不明；地无道而不行，风沙滚滚则万物不生；国无道而不治，贤淑不分则奸佞横行；人无道而不立，废礼制枉法度则败坏纲常。天地运行，日月星辰，万象万物，岂可无道!<br />
　　“道家贵生而养生。”千百年来，道家历代真人仙贤们由出世之道而演绎出的长生不老之术，吸清呼浊，脱胎换骨，打破尘障，还本求源。用毕生的精力，寻找着长生不死的仙法秘术之玄门，摸索开启阴阳窍门的钥匙，企盼能解开未知之迷津，掌握先机洞察世界，脱逃生死之束缚达到天人合一，不死不灭与宇宙同步而与天地共生存。幻想与求真，代代相传，延续至今。<br />
　　人体是一个特殊的生物结构体。秉承天地阴阳而降生，顺应四时五节而长成。天上有的，人体有；地上有的，人体有；自然中有的，人体也有。天上有日月大放光明，人体有两目分辨黑白。天上有繁星遍布，人体有穴位满身。空中会响雷声，人体会响鼾声与打屁声。天上会下雨，人会流泪与出汗。地上有树木杂草，人身体有头发毫毛。地上有河流滚滚不息，人身体内有血液循环流淌。所以人体是整个宇宙的缩影，受着宇宙间磁力场的约束和影响。天若晴朗，人就会精神抖擞，天若阴沉，人就会萎靡不振。以此而论宇宙是一个大天地，人体是一个小天地，道家思想的最高境界就是要达到天人合一，长生久视，不死不灭，与自然永恒。<br />
　　当今社会，科学昌明，技术发达，特别是生物技术破译出人的生命密码基因组织的程序 （DNA），使人类生命的界限向前跨了一步。古往今来，人们渴望长生不老，寻求延长生命之愿望，在不久的将来一定会得到实现。<br />
　　现代科学的生物技术已经测定人体大脑的脑细胞约有140-150亿万个，平常人一生中只用得到15-20%，一些著名的科学家和伟大的人物也只利用20-25%，而还有80%左右的脑细胞随着人体其他机能的生老病死而未被开发出来浪费掉了。若能通过有效的机能开发，利用那些没有被利用过的脑细胞，（也就是那些潜在的高级思维细胞和高级意识细胞）去更有效的发挥生命的功能，将会对于人类向更高级的文明境界发展，对于人类本身的生、老、病、死作自我调节，及抗衡能力的双向开发，有着无穷无尽的慧能作用。人的生命延长，抗病健体的方法，其实就在人们自己手中掌握着。潜在的功能就像深深埋在地下的宝藏一样，正急待人们用有效的现代科学方法加以开发和利用。具有伟大的宇宙空间探索，外星际与地球互动的脉频，地磁核所产生的共振回荡，揭秘生命起源的根本科学技术，正等待更直接的人脑思维结构来表达天人合一的妙趣。<br />
　　“我命在我不在天。”道家贵生的至理名言，正是人们能够充分认识生命的价值，加强自身先天与后天的相合锻炼，并有意识地调理时间、方位、形体、呼吸，以人体本能中的生物磁场与自然中的地脉磁场有机的结合，采天地之灵气，摄自然之清虚，调动体内之真元，以达到天人合一顺应自然，去病养体延年益寿之目的。<br />
　　宇宙间，日月星辰，阴阳消长。人世中，万事万物，相生相克。大千世界内，一切事物都在不停地发展和变化。随着地球环境的日益破坏，污染所造成的生态失衡。人们对道家的阴阳平衡，此消彼长的观点越来越接受认识，古老的道家长生法门与现代的科技昌明将会撞击出一个新的长生音符，为揭开生命奥秘，延长生命功能，感知未知领域，奠定一个新的课题。<br />
　　但是宇宙间自然离心力量，对人体这个特殊的生物结构的约束，地球环境的破坏，所导致地球南北极地脉磁场发生的紊乱变化，对人体生物磁场发生影响。人世间万般难弃难舍之贪念欲望，对人心灵的腐蚀等等因缘。这些都将会大大的加速人们在利用现代科学技术、开发生命基因的同时，寻求另类养生与长寿的秘决和法门。以传统养生的古经验，与现代健康长寿的新技术有机的结合起来。打破尘障，悟透人生，及早下手冲破阴阳之约束。炼阴化阳，锻造成纯阳之体能，抗病邪于体外。闯开一条通往激发人体潜能，延长生命程序的新纪元。到那时，古今结合，阴阳搭配，人人都能从欲望中解脱，健康长寿，活百岁之外亦不鲜奇也。<br />
　　生不知来处事小，死不知去处事大，现尘世中之凡人，皆由名利之困惑，恩怨之缠绵。忘却道之根本，只图眼前利益，百般折腾，遂心所欲，不计后果。来时糊涂，死亦糊涂，发财糊涂，倒霉糊涂，轮回不息，常入恶趣之中。岂料光阴似箭，日月如梭，转眼几十年过去，灯油耗干，黑发变白，身体阳气涸尽，衰老而成纯阴。回首往事，后悔莫及。<br />
　　凡今善缘信士，同道贤人，有缘进祖师之门庭，拈香奉礼朝拜。即有崇高信仰，当究富贵贫贱之根由；破生老病死之法门，十分能用七分，留下三分与子孙。倘若虚度岁月，消磨光阴，打混过日，自欺欺人。吃干十方口债，无功消受，来世若变驴变马，作猪作羊事小，祸延子孙后代事大。更有年轻时口福享尽不信报应，坑拐诈骗，损人利己。老来却灾殃累累，疾病缠身，饥寒交迫，贫困潦倒。天谴报应，远在后代，近报自身，决非唬人之事。世间万事皆缘因，善恶应报各有果。生命的延长，身体的健康，事业的成功，子孙的兴旺，皆在这个道里生根。须是闲时修下善德路，日积月累功自成，大道通时好受用，不负此世一行踪。此身不向今生度，更向何世渡此身。神仙都是人修成，那有神仙轮回中。<br />
　　“大道之行，始于太极，和于阴阳，法于五行，顺于自然”，永恒之道，不变法则。勘破阴阳八卦局，跳出三界脱五行，天德地道聚灵气，布施善种结善缘。悟透玄机千般事，明明白白做神仙。<br />
　　（作者单位：武当山复真观）<br />
　　</div>
</div>
<div class="foot">
<ul>
<li>
<div class="fgline"></div>
<table border="0" width="700">
<tr>
<td width="30"></td>
<td align="left"><span class="c4">整理者：绝情谷  2009年3月</span></td>
<td align="right"><a href="#top"><u><strong>TOP</strong></u></a></td>
<td width="20"></td>
</tr>
</table>
</li>
</ul>
<br />
<div class="c5"><script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/zzad.js">
</script><br />
<script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/zazhidibu.js">
</script><script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/gzpiaofu.js">
</script><br />
<script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/760.js">
</script><script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/ad1.js">
</script><script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/duilian.js">
</script> <script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/ad2.js">
</script> <script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/ad3.js">
</script><script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/ad100.js">
</script></div>
</div>
</div>
<script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/baididuilianad.js">
</script></div>
</body>
</html>
