<?xml version="1.0"?>
<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml">
<!-- 文件生成时间：2009年3月21日 13:20 -->
<head>
<title>中国道教</title>
<meta http-equiv="Content-Type" content="text/html; charset=utf-8" />
<link href="../public/style.css" type="text/css" rel="stylesheet" />
<base target="_self" />
<script language="javascript" src="../public/search.js" type="text/javascript">
</script>
<style type="text/css">
/*<![CDATA[*/
 div.c5 {text-align: center}
 span.c4 {color: gray}
 div.c3 {FLOAT: left}
 span.c2 {color: #FF0000}
 span.c1 {font-family: åæä¸­å®; font-size: larger}
/*]]>*/
</style>
</head>
<body>
<div class="mainbox">
<div class="head">
<ul>
<li>
<table border="0" width="700" height="100">
<tr valign="bottom">
<td> <span class="c1">  中国道教</span></td>
<td align="right">更多期刊：<a href="http://www.eywedu.com/edu.asp" target="_blank"><span class="c2">点此访问</span></a></td>
<td width="10"></td>
</tr>
</table>
<div class="fgline"></div>
</li>
</ul>
</div>
<div class="box">
<div class="text">
<h1><a href="../index.html">首页</a> -&gt; <a href="../index_zgdj20084.html">2008年第4期</a></h1>
<h2>简述《邱祖语录》大道用虚直下见性的修炼思想</h2>
<h3>作者：潘一德</h3>
<p id="zoom"><br /></p>
<div class="c3">
<div class="c3"><script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/xiaodaohang.js">
</script><br />
<script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/youshangjiaoguanggao.js">
</script><br />
<script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/taobao.js">
</script><br />
<script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/readad.js">
</script></div>
　　 《邱祖语录》见 《藏外道书》第十一册《邱祖全书》内，后序署名“皇明永乐十三年（1411）龙门弟子潘静观拜序”。序中大意是说，古圣利生，本无定法，时节未到，虽欲泄之不可；时节既到，虽欲秘之而不能。“长春遗录一篇，所说皆无上妙道，大约令人不历阶级，直下见性，不但绝无从上龙虎、铅汞诸家丹经伎俩，亦绝近来葛藤公案诸家语录习气，确是我祖最后微言，不可思议者也。”本语录原在师徒之间传授，先是龙门嫡嗣张碧虚得其师传，后亲授云阳，云阳得此篇后，默默行持，不轻示众，后机缘成熟，传于贤者，公布于世。<br />
　　《邱祖语录》是长春真人当年住燕京天长观（今北京白云观）的论道录。祖师认为，道涵天地，神统百形。“生灭者，形也；无生灭者，神也，性也。有形皆坏，天地亦属幻躯，元会尽而示终，只有一点阳光超乎劫数之外，在人身中为性海，即元神也。”并说“心能造形，心能留形，法中有爱住世者，动经千百劫，心为之也。若心根伤坏，转眼便为冥途矣。故有性存而心先死者，六道是也。有形亡而心存者，古来三教圣贤是也”。这里论述了形神、生灭的关系，大到天地，小到个体生命，均有成坏的演变，只有修道者才能保存一点性光与宇宙同在，不在生灭之中。<br />
　　一般世人，或者修道者，往往在家祈祷神灵，或是不远千万里朝拜名山，祈求神灵护佑，而在邱祖看来这是舍本求末，他提倡向自己本命元神发大愿，“今世祈长生者，不向本命元神自发大愿，乃从仙佛乞灵，是舍本求末矣，究竟于我何与哉!”此种高论，在历代道书中很少看到，这是全真道内心修持的最高境界和内外纯真如一的展示。<br />
　　在道教发展史上，养生修真方面形成了南北二宗。以宋朝张紫阳 《悟真篇》为代表的南派称为南宗，以王重阳开创全真道传道于北方的称为北宗。在邱祖看来，北宗不是不言长生，无上大道，并非区区延年小术。同时，他又认为，大道至简至易，极其平常，不作奇特想，只要心真，何事不办。他举例说，当年侍重阳祖师三十载，未听到一言有关学道的教诲，若起嗔心，久为下类，只是经常鞭策自己，才有后来成真以及帝王拜师名下问道的结局。邱祖成道后，名震四方，元太祖尊称“神仙”，即使在这样的环境中，他对待任何人都是一视同仁，一律平等。用邱祖的话说“此岂有所作为乎，不过性海中一点浮沤耳!”生平不受人一拜，拜必回答提问。邱祖在修道中也常遇到魔难，他说：“归山心性养性，三遭魔难而不动，没于洪水而不知，虎卧于旁而不畏，初心真切，久之心空，心空性见，而大事完矣。”性指本来面目，亦即当初天地初期的元始状态。<br />
　　命功有为，性学无为。邱祖说：“吾宗前三节，皆有为工夫，命功也。后六节乃无为妙道，性学也。三分命功，七分性学，以后只称性学，不得称功。命方称功，有为之事也。功者，工也，有阶有级，性何功哉?佛祖也只完得性学而已。”倡导学人宜发无上之心，即成无上之身，祖师在《西游记》首言七窍全者，均可成真。学道与世法相反，即“世法用实，大道用虚”，心虚理明，心凝神现而见性。<br />
　　邱祖认为，世上众生千方百计为生存而养身，利用种种方法以昧心，心昧即性迷，若性迷，即死后神没九幽，六道轮回。回想起来，人身在世不过几十年，而自身元神化入迷途，动经千劫。“一息之悟，即为一年。若悟一日，已为三万六千期矣，其它可类推。若真能见性，即垂死一刻，亦能破百千万劫幽暗，况五官清明，四肢强健时乎!”学道者必须止念，念止则心定，心定而慧光生。邱祖教诲道徒还须自涵于不睹不闻、无声无臭之中，常使真心处于虚无真境。《语录》中告诫道众，人身一念一动为一劫，内外相合，迷昧刹那万劫，悟则万劫刹那，心上本无岁月。<br />
　　造恶之人无光，修道之人光普。邱祖说：“造恶之人并无光彩，止有恶气厉气，眼光一落，全体皆阴，堕入丰都矣。”学道的人机在目。《参同契》云：“太阳流珠，常与去人。”人人有内光，迷而失之，七情六欲牵扯，妄想惊恐，元神不能得到静养。若大彻大悟，革除无始以来习气，寻取最初种子，光灿圆陀，就是在培植道基，祖师叹息“知者鲜也”。<br />
　　《邱祖语录》在谈到“知”与“悟”时，曾有精辟的论断。当有人问“知”与“悟”有什么不同，祖师回答，“十分知识及处，即是悟境。知为下手，悟为究竟”。接着有人问：“假若放下万缘，一念不动，是否觉悟?”祖师回答：“此为体，还有用在。”这里“体”指外表，表面看起来放下万缘，但关键还要看体内是否神气合一，心灵一点，无为真静，与道合一。<br />
　　学道修真能回光，即能了生死。回光就是两目观照体内心田，邱祖赞誉此光超日月，透三界，若无此光，天地亦顽冥，万物何处发生，此光即元始威音，芸芸众生轮回，是因此光顺出，常作种种妄想，沉入苦海。“今一句说破，人自两目外，皆死物也。一目中元精、元气、元神皆在，可不重欤？眼光落地，万古长夜。人在胎中，先生两目，其死也，先化两目。”当有人问“回光与金丹工夫是一是二？”祖师回答：“回光不止金丹，即宗门真诀也，摩顶者此也，受记者此也，楞严二十四位圆通，原有谛观鼻端，心空漏尽，出入息化为光明，证菩萨果，吾宗皆是此法。”祖师将回光提到了出生死，炼金丹的境界，同时又与佛家的摩顶、受记相提并论，可见回光在修道中的重要性。邱祖告诉道徒，每日应回光最少三个时辰，假若有俗尘，每日只能一时回光也妙，“真正一时，已夺天地万年之数，一日奔驰光散，即造丰都千劫幽暗之苦”。并说冥界无甲子，动以千万劫计，算数所不能及。这里“一 时已夺万年之数”，是虚数，表明修道的人若达到虚极静笃时，才能体会并感悟道的真谛!<br />
　　怎样修道？邱祖说：我宗惟贵见性，其中水火配合是次要的，主要以息心凝神为初基，以性明见空为实地，以忘识化障为作用，“回视龙虎、铅汞，皆法相而不可拘执，不如此，便为外道，非吾徒也”。见性一词，在道书《三乘集要》中直接写成了“见金”。直从念头上见真效，守住一心，虚之又虚，惟一灵明存，静极而动，炼阴返阳。<br />
　　在修道与世俗问题上，邱祖教诲道徒说：若要学我宗，名利二字需要看淡，真心学道，宰相之位可辞。仙鬼殊途，光阴如电，一弹指，而白发星星啊! 邱祖指示道众：修道必须积行累功，若不苦志，难以超凡入圣。“刹那悟道，须凭长劫炼魔，欲悟一心，必假圆修万行。今世之悟道，皆宿世之有功也。人不知夙世之因，只见年深苦志，不能成功，以为尘劳虚设，即生退怠，甚可惜也。殊不知行住坐卧，心存于道，虽然心地未开，时刻之间，皆有积累，功之未足，道之不入。”对于修道积功，祖师举例说：如人有大宝明珠，价值百万，自己要买的话，钱数未足，须日夜经营，勤求俭用，积聚钱物，方得使用。积功累行亦是如此，虽未得道，善根深重，圣贤提挈，除尽私欲妄想，方寸清静，“圣贤向汝心上较斟，自有真师来度。”心为万法之主，又为道法之宗，心灵是通向大道唯一不二法门。<br />
　　此外，在修道炼睡一事上，邱祖曾说:“我下七年苦志，比他人七世工夫也。”邱祖在龙门修道七年，七年未尝解衣就寝，初炼睡魔，一有昏睡之意，便出入行动，来来去去，开始时出入三四十次，后来习至每晚出入七八次，真性常明，不曾昏迷。一日十二时中，初八个时辰不教昏，后至九个、十个时辰须当不过，不敢放令自在，后七八日全不合眼，只吃二三分饭，虽炼睡亦炼心，若不炼心不济事。马师父云“稍令自在神丹漏，略放纵容玉性枯”。邱祖当年修道的精神，今道门中后学可以借鉴，法无定法，适合自己修持的方法和原则就是最好的。<br />
　　总之，《邱祖语录》中关于道涵天地神统百形，提倡向本命元神发大愿、三分命功七分性学、人能回光即了生死、修真慕道功德为先、大道用虚直下见性等等，这些精辟的论述，真识灼见，多读一遍，多一分悟性，多一分解脱，真乃道门中指导性法语。<br />
　　( 作者单位：茅山道教文化研究中心)<br />
　　</div>
</div>
<div class="foot">
<ul>
<li>
<div class="fgline"></div>
<table border="0" width="700">
<tr>
<td width="30"></td>
<td align="left"><span class="c4">整理者：绝情谷  2009年3月</span></td>
<td align="right"><a href="#top"><u><strong>TOP</strong></u></a></td>
<td width="20"></td>
</tr>
</table>
</li>
</ul>
<br />
<div class="c5"><script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/zzad.js">
</script><br />
<script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/zazhidibu.js">
</script><script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/gzpiaofu.js">
</script><br />
<script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/760.js">
</script><script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/ad1.js">
</script><script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/duilian.js">
</script> <script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/ad2.js">
</script> <script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/ad3.js">
</script><script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/ad100.js">
</script></div>
</div>
</div>
<script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/baididuilianad.js">
</script></div>
</body>
</html>
