<?xml version="1.0"?>
<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml">
<!-- 文件生成时间：2009年3月21日 13:20 -->
<head>
<title>中国道教</title>
<meta http-equiv="Content-Type" content="text/html; charset=utf-8" />
<link href="../public/style.css" type="text/css" rel="stylesheet" />
<base target="_self" />
<script language="javascript" src="../public/search.js" type="text/javascript">
</script>
<style type="text/css">
/*<![CDATA[*/
 div.c5 {text-align: center}
 span.c4 {color: gray}
 div.c3 {FLOAT: left}
 span.c2 {color: #FF0000}
 span.c1 {font-family: åæä¸­å®; font-size: larger}
/*]]>*/
</style>
</head>
<body>
<div class="mainbox">
<div class="head">
<ul>
<li>
<table border="0" width="700" height="100">
<tr valign="bottom">
<td> <span class="c1">  中国道教</span></td>
<td align="right">更多期刊：<a href="http://www.eywedu.com/edu.asp" target="_blank"><span class="c2">点此访问</span></a></td>
<td width="10"></td>
</tr>
</table>
<div class="fgline"></div>
</li>
</ul>
</div>
<div class="box">
<div class="text">
<h1><a href="../index.html">首页</a> -&gt; <a href="../index_zgdj20084.html">2008年第4期</a></h1>
<h2>财神范蠡考</h2>
<h3>作者：刘绍明</h3>
<p id="zoom"><br /></p>
<div class="c3">
<div class="c3"><script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/xiaodaohang.js">
</script><br />
<script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/youshangjiaoguanggao.js">
</script><br />
<script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/taobao.js">
</script><br />
<script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/readad.js">
</script></div>
　　财神是中国民众最普遍的信仰对象之一。但中国各时代各地区，对于财神的认识不完全一致，所奉财神因时因地而异。诚如黄斐然《集说诠真》所言：（俗祀之财神）“聚讼纷如,各从所好，或浑称曰财神，不究伊谁。”①财神是一个群体。民间所崇信的财神众多，其中赵公明、关公、范蠡、比干地位最著，被称为四大财神，最终步入道教宫观的财神殿堂。而财神范蠡与道教渊源最深，在民间的影响也很广泛。本文拟考述道教典籍对范蠡的记载及民间对范蠡的崇祀，分析范蠡成为道教财神的原因。<br />
　　<br />
　　一、道教典籍对范蠡的记载<br />
　　<br />
　　《列仙传》是我国较早系统叙述神仙事迹的著作，旧题西汉刘向著，收于《道藏》洞真部记传类。此书记载范蠡事迹，传后还附有诗赞：<br />
　　范蠡，字少伯，徐人也，事周师太公望。好服桂饮水。为越大夫，佐勾践破吴，后乘轻舟入海，变名姓，适齐，为鸱夷子，更后百余年，见于陶，为陶朱君，财累亿万，号陶朱公，后弃之，兰陵卖药。后人世世识见之。<br />
　　范蠡衔桂，心虚志远。受业师望，载潜载惋。龙见越乡，功遂身返。屣脱千金，与道舒卷。②<br />
　　晋葛洪《神仙传》未为范蠡单独立传，但在老子条中说范蠡为老子的化身。《神仙传》卷一称：“老子者……上三皇时为玄中法师，下三皇时为金阙帝君，伏羲时为郁华子，神农时为九灵老子，祝融时为广寿子，黄帝时为广成子，颛顼时为赤精子，帝喾时为禄图子，尧时为务成子，舜时为尹寿子，夏禹时为真行子，殷汤时为锡则子，文王时为文邑先生，一云守藏史，或云在越为范蠡，在齐为鸱夷子，在吴为陶朱公。”东汉应邵《风俗通义》记东方朔的变化无常：“俗言东方朔太白星精，黄帝时为风后，尧时为务成子，周时为老聃，在越为范蠡，在齐为鸱夷子皮，言其神圣，能兴王霸之业，变化无常。”<br />
　　 《神仙传》记孔安国师从范蠡学道之事：“（孔安国）曰：吾亦少更勤苦，寻求道术，无所不至，遂不能得神丹八石登天之法，唯受地仙之方，适可以不死。而昔事海滨渔父，渔父者，故越相范蠡也，乃易姓名，隐以避凶世，哀我有志，授我秘方服饵之法，以得度世……”<br />
　　宋元之际的道教学者杜道坚在《通玄真经缵义》中说：“文子，晋之公孙，姓辛氏，字计然，文子其号。家睢之葵丘，属宋地，一称宋钘，师老子学，早闻大道，著书十二篇曰《文子》。”“楚平王聘而问道，范蠡从而师事之，勾践位以大夫，佐越平吴，功成不有，退隐封禹之地，登云仙去，吴兴计筹之阴乃其古处。”《通玄真经》及注本三种收于《道藏》洞神部玉诀类。《通玄真经》实即《文子》。在道教典籍中，文子计然被称为通玄真人，为道教最为崇奉的四大真人之一。《史记·货殖列传》有范蠡师计然语，刘宋裴骃《史记集解》引范子曰：“计然者，葵丘濮上人，姓辛氏，字文子，其先晋国亡公子也，尝南游于越，范蠡师事之。”宋晁公武《郡斋读书志》载北魏李暹为文子作注云：“姓辛氏，葵丘濮人，曰计然。范蠡师事之，本受业于老子，录其遗言，为十二篇。”这些记述中范蠡乃为通玄真人（文子）之徒。<br />
　　唐末著名道士杜光庭《述异记》卷上：“洞庭湖中有钧洲，昔范蠡乘舟至此，遇风，止钓于洲上，刻石记焉，有一陂，陂中有范蠡鱼。昔范蠡钓得大鱼烹食之，小者放于陂中。陂中有范蠡石床、石砚、钴锛。”<br />
　　又杜光庭《洞天福地岳渎名山记》（见《道藏》洞真部记传类）所记灵化二十四：“漓沅化，五行土，节小雪，上应尾宿，丙辰、戊辰人属，彭州九陇县西北七十里，老君授范蠡真人白日上升。”漓沅化实即天师道著名的二十四治之一。在今彭州市白鹿乡境内。《唐书·地理志》云：“九陇县有漓沅山，在县北六十里。”李膺《益州记》云：“范蠡学道于丽元山升仙。”传说山上有栗松、神草，吃了便能升天，范蠡在此山成仙。<br />
　　元代道士张雨所编《玄品录》（见《道藏》洞神部谱录类）和元赵道一《历世真仙体道通鉴》（见《道藏》洞真部记传类）中，范蠡均名登仙籍。明代王世贞编著的《列仙全传》中还为范蠡配有图像，颇有仙人风貌。<br />
　　在道经及历代对道经的注释之中，范蠡为道教理论的重要实践者。<br />
　　《老子想尔注》，注“名成功遂身退，天之道”云：“名与功，身之仇，功名就，身即灭，故道诫之。范蠡乘舟去，道意谦信，不隐身刑剥，是其效也。”③ 《老子想尔注》据传为东汉天师张道陵撰，是研究早期道教的重要史料。<br />
　　葛洪《抱朴子·内篇·释滞》：“范公霸越而泛海，琴高执笏于宋康，常生降志于执鞭，庄公藏器于小吏，古人多得道而匡世，修之于朝隐，盖有余力故也。何必修于山林，尽废生民之事，然后乃成乎？”《抱朴子外篇·安贫》说：“盖闻有伊吕之才者，不久滞于穷贱；怀猗顿之术者，不长处于饥寒。达者贵乎知变，智士验乎不匮。故范生出则灭吴霸越，为命世之佐，入则货殖营生，累万金之赀。夫贫在六极，富在五福。”<br />
　　 《黄帝阴符经》为道教最著名经典之一。传伊尹、太公、范蠡、鬼谷子、张良、诸葛亮、李筌为之作注，是为《黄帝阴符经集注》。其中提到“天有五贼，见之者昌”，注云：<br />
　　太公曰：其一贼命，其次贼物，其次贼时，其次贼功，其次贼神……贼物以一急天下，用之以利……<br />
　　筌曰：黄帝得贼命之机，白日上升；殷周得贼神之验，以小灭大；管仲得贼时之信，九合诸侯；范蠡得贼物之急，而霸南越；张良得贼功之恩，而败强楚。<br />
　　唐《无能子·范蠡说第六》记范蠡与文种事迹：“范蠡佐越王勾践灭吴、杀夫差，与大夫种谋曰：吾闻阴谋人者，其祸必复。夫姑苏之灭、夫差之死，由吾与子阴谋也。况王之为人也，可与共患，不可共乐，且功成名遂身退，天之理也。吾将退，子其偕乎？”<br />
　　有些道经中范蠡或为修道者默念存思之神，如《云笈七签》卷十六《三洞经教部》之《老子中经》云：“经曰：两肾间名大海，一名弱水。中有神龟，上有九人，三三为位。左有韩众，右有范蠡，中有太城子；左为司徒公，右为司空公，中有太一君；左有青腰玉女，右有白水素水，中有玄光玉女。”<br />
　　道教著述浩如烟海，以上所述仅为列举而已。道教典籍中之所以屡屡提及范蠡并视若神明尊为神仙，最根本的原因是范蠡本人乃是先秦道家的重要人物。<br />
　　近代国学大师章太炎在《国学讲演录·诸子略说》中评范蠡等得老子之道：“历代承平之世，儒家之术是以守成；戡乱之时，即须道家，以儒家权谋不足也。凡戡乱之辅佐，如越之范蠡、汉初之张良、陈平、唐肃宗时之李泌，皆得于老子之道。”<br />
　　近代著名道教学者陈撄宁先生在《论〈四库全书提要〉不识道家学术之全体》中指出：“自古道家，无不知兵者，所谓有文事必有武备也。若专尚清静无为，其何以靖内忧而攘外患乎？……范蠡诸人在兵家皆有著作，虽其书不传，然班氏《艺文志》及刘氏七略，皆载其名。盖道家最善于沉机观变，不轻举，不妄动，老谋深算，施于战阵，常操必胜之权。故兵学遂为道家特长，非此不足以定大业。”<br />
　　范蠡的天道观涉及天地人及其三者之间的相互关系，也涉及到与天道有关系的五行，他的政治及商业思想颇有先秦道家的辩证色彩，实为被忽略的道家。④ 侯外庐《中国思想史》指出：范蠡的思想可以参见为阴阳学在南方的发端，任继愈《中国哲学发展史》也分析了范蠡的天道思想，均暗示了范蠡思想和道家的某种联系。<br />
　　陈鼓应先生认为范蠡是“由黄老过渡到战国黄老之学的关键人物”，亦即是“黄老之学的先驱者”。⑤李学勤先生在《范蠡思想与帛书〈黄帝书〉》一文中进一步分析了范蠡与黄老学的密切关系，指出“《越语下》所述范蠡思想显然应该划归黄老一派”。⑥孔令宏先生认为 “由老子经文子而到范蠡，是道家思想发展的一个流派”。⑦白奚先生也分析了范蠡入齐与老子学说北传的联系。⑧<br />
　　
<p><label class="fBold">1</label> [<a href="zgdj20080411-1.html">2</a>] [<a href="zgdj20080411-2.html">3</a>]</p>
</div>
</div>
<div class="foot">
<ul>
<li>
<div class="fgline"></div>
<table border="0" width="700">
<tr>
<td width="30"></td>
<td align="left"><span class="c4">整理者：绝情谷  2009年3月</span></td>
<td align="right"><a href="#top"><u><strong>TOP</strong></u></a></td>
<td width="20"></td>
</tr>
</table>
</li>
</ul>
<br />
<div class="c5"><script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/zzad.js">
</script><br />
<script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/zazhidibu.js">
</script><script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/gzpiaofu.js">
</script><br />
<script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/760.js">
</script><script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/ad1.js">
</script><script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/duilian.js">
</script> <script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/ad2.js">
</script> <script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/ad3.js">
</script><script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/ad100.js">
</script></div>
</div>
</div>
<script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/baididuilianad.js">
</script></div>
</body>
</html>
