<?xml version="1.0"?>
<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml">
<!-- 文件生成时间：2009年3月21日 13:20 -->
<head>
<title>中国道教</title>
<meta http-equiv="Content-Type" content="text/html; charset=utf-8" />
<link href="../public/style.css" type="text/css" rel="stylesheet" />
<base target="_self" />
<script language="javascript" src="../public/search.js" type="text/javascript">
</script>
<style type="text/css">
/*<![CDATA[*/
 div.c5 {text-align: center}
 span.c4 {color: gray}
 div.c3 {FLOAT: left}
 span.c2 {color: #FF0000}
 span.c1 {font-family: åæä¸­å®; font-size: larger}
/*]]>*/
</style>
</head>
<body>
<div class="mainbox">
<div class="head">
<ul>
<li>
<table border="0" width="700" height="100">
<tr valign="bottom">
<td> <span class="c1">  中国道教</span></td>
<td align="right">更多期刊：<a href="http://www.eywedu.com/edu.asp" target="_blank"><span class="c2">点此访问</span></a></td>
<td width="10"></td>
</tr>
</table>
<div class="fgline"></div>
</li>
</ul>
</div>
<div class="box">
<div class="text">
<h1><a href="../index.html">首页</a> -&gt; <a href="../index_zgdj20084.html">2008年第4期</a></h1>
<h2>“著道于人身”：道教体育思想及其人文精神</h2>
<h3>作者：蔡林波</h3>
<p id="zoom"><br /></p>
<div class="c3">
<div class="c3"><script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/xiaodaohang.js">
</script><br />
<script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/youshangjiaoguanggao.js">
</script><br />
<script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/taobao.js">
</script><br />
<script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/readad.js">
</script></div>
　　今天，“体育”①已远远超越于狭义的传统教育属性范畴，而成为了一种内涵丰富的人文精神的普遍性文化载体。然而，在人类文明的进程中，“体育”究竟应该涵容哪些人文精神要素，并以何种方式来实现其固有的种种价值目标，却是需要大家不断进行思考的问题。就此，本文拟从中国本土宗教——道教文化的视阈，来揭示其所蕴藏着的原生性“体育”思想及人文资源。<br />
　　<br />
　　一<br />
　　<br />
　　在中国文化传统中，道教实乃最为注重人之“身体”价值的宗教与思想体系。与片面注重纯粹“精神”擢升的宗教和哲学形态不同，道教始终关注的是人之“身体”生命的持久和完美存在。因之，古代道人乃以追求“身体”生命完美为务，而非以达求某种纯粹的“精神”境界为至上目标。如，早期道经《老子想尔注》言：<br />
　　多知浮华，不如守道全身。寿尽辄穷，数数非一也，不如学生，守中和之道。②<br />
　　此所谓“守道全身”，即道教所倡导的人生实践法则。道教所谓的“身”或“身体”，乃“精”、“气”、“神”的统一，是完整的、形神合一的生命实体。故而，《黄庭经》指出：“仙人道士非有神，积精累气乃成真。”③ 这就是说，那些成为“神仙”的道人，并非凭借什么外来的神力，而是基于生命主体自身的修道实践，得以转向自身本性的结果而已。因此，道教的实践精神向度，并非趋向于外在地超越于人之在世存在的“神性”彼岸境界的擢升，而是朝往人内在固有的“真人”、“婴儿”本性的回归。<br />
　　正是基于此一实践精神，道教构建起了一种以“身体”价值为本位的实践伦理体系。“守道全身”、“我身在我”④ 等具有强烈生命主体精神的思想主张凸显其中。于是，基于“道”的理念，积极地发明和设计各种有利于人体之健康、人性之完美的“身体”活动方式，并依之而坚持身体力行的修炼，即成为了古代道人的主要实践领域之一。<br />
　　由此，“身教”即成为了道教教化思想的主题。如《太平经》提出“著道于人身”的原则，即要求修道者应该“先学其身”、“习行于身”⑤。又，汉代道人河上公《老子道德经章句》提出“以身帅导之也”，“法道不言，师之以身”等⑥。然而，此所谓“身教”，并非指凭借某一个体及道德行为为模范的教育活动，而是指引导人们通过各种非语言性或外在强制性的“身体活动”，使自我与外部世界进行切实的生命交流，以获得一种完美而健全的人格。宋末元初的道教内丹修炼家俞琰，曾把身体性的“舞蹈”活动作为一种“不言之教”来理解，其论云：<br />
　　象古之教人，非独善于口耳，必教之以动容周旋、舞时屈伸，缀兆四支百体，发扬蹈厉，无非至理存焉，所以深感发之。何故？四支百体，屈伸俯仰皆是入德之门。……舞之屈伸，缀兆先王，不言之教在其中：所谓四体不言而喻其理，盖精微矣。⑦<br />
　　可见，道教的人文教化方式，实质上是一种以“身体”为本位的文化塑造活动，其中蕴涵着强身健体、艺术审美，以及道德培育等多元的文化要素。然而，道教之谓“身教”，本质上乃应是一种“体育”——以形神合一的身体为核心的人文教化活动。换言之，在道教视阈中，“体育”并非是促使人们达至某种社会功用或伦理要求的辅助性教化手段，而是其本身即真正体现了“道”的最高原则，是促使人们完善自我、回归生命本真的根本之途径。<br />
　　<br />
　　二<br />
　　<br />
　　 “著道于人身”，作为道教“体育”之核心理念，体现于其活动方法上，则为“自然无为”。道经有言：“入无为之术，身可完也。”⑧ “无为”作为一种实践方法理念，充分体现在了其修道“体育”的活动中。因之，道教之“身体”修炼活动，并非对大自然及生命现象之运动的外部形式模仿，而是在深刻认识、把握自然、生命运动规律的基础上，设计或塑造出来的促进人类生存的身体活动方式。<br />
　　1. 内外一体<br />
　　这是指强调身体内、外运动的和谐一致。道教设计身体运动方式的一个基本原则，就是要基于人体内部生命运动规律来规范和发明外部的身体活动。<br />
　　道教认为，生命的本质元素乃人体内部的精气，要保持生命的健康，就必须“以存道为法，化精为妙，使气流行，运无阻滞。是故流水不腐，户枢不蠹”⑨。故而，古代道人发明的导引、步罡、行气、掐诀等身体活动，虽然带有神秘色彩，但实质上都是把外部身体运动与内在的呼吸、精神或意念控制加以有机的结合，使之成为一种高度和谐、贯通内外的完整运动方式。<br />
　　譬如，道教的导引，就是通过学习和效仿各种动物的身体动作，结合相应的呼吸方式，而构成一极有特色和养生价值的运动。“凡导引，……先闭气，以两手五指交叉，反掌向前，极引臂，拒托之良久，即举手反掌向上极臂，即低左手，力举右肘，令左肘臂按着后项，左手向下力牵之……”⑩ 又如“禹步”或“步罡”，被古代道人视之为“强身活炁之法”11，亦是一种以步法运动为主，配之以行气、存神等内在运动的身体活动。如，有道书载，“其法：先举左，一跬一步，一前一后，一阴一阳，初与终同步，置脚横直互相承，如丁字所，亦象阴阳之会也。踵小虚相及，勿使步阔狭失规矩”12。<br />
　　2. 动静合宜<br />
　　一般来说，道教养生哲学是讲究以 “静”为主的，然而，这并非意味着道教不重视“动”。实际上，道教是以动、静的辩证统一为根本理念，强调人体活动必须合乎生命本身的运动规律：“夫道，一清一浊，一静一动……。清者浊之源，静者动之基。人能清静，天下贵之。”13<br />
　　道教所谓“静”，非不“动”也，乃是指“动”的有序性——和谐或平衡。道教反对的是“躁”——不和谐的，违背生命运动规律的活动方式。要言之，道教提倡的是顺应生命运动规律，能维护或促进健康的有序化身体活动。<br />
　　夫肢体关节，本资于动用，经脉荣卫，实理于宣通。今既闲居，乃无运役事，须导引以致和畅，户枢不蠹，其义信然。……然人之形体，上下相承；气之源流，升降有叙（序）。14<br />
　　因之，在“道”的视阈中，动、静并非对立的概念，而是生命有序化运动的两个内在统一的要素，即所谓“静者，动之基；动者，静之机。动静不失其常，其道光明矣”15。所以，道教极为反对把 “动”、“静”作过分绝对化的理解。如道书《黄帝中经》论云：<br />
　　静者躁者，各有其性，违之则失其分，恣之则害其生。故静之弊在不开通，躁之弊在不精密。治生之道，慎其性分。因使抑引随宜，损益以渐，则各得适矣。……静亦可养，躁宜可养也16。<br />
　　可见，道教极为尊重人天然的身体禀赋，对于个体运动方式的要求，乃提倡要遵循其“性分”；机械、片面地强调“动”或“静”，都是不正确的。<br />
　　3. 柔刚相济<br />
　　道教一贯强调，“守柔以自全”。“柔”，在古代道人看来，是人体处于润泽、丰盈、和谐之生命状态的性征。有道人曾释云：<br />
　　赤子以全和，故能拳手执握，自能牢固，所谓骨弱筋柔而握固，未知牝牡之合而作，精之至；终日号而不嗄，和之至。17<br />
　　因之，道教的身体修炼动作，亦一般都以柔和、调缓为主要特色。修道者应“先以安形，始为之，如婴儿之游，不用筋力，但用善意”18。“若使惜气常如一身之先急……其于交接言笑，务宜省约；运动呼叫，特须调缓；触类爱慎，方免所损矣。”19<br />
　　然而，“守柔”并非绝对地排斥或否定“刚强”的一面。事实上，“守柔”中亦内涵对“刚强”的诉求。有道人论云：<br />
　　所谓柔者，天下莫柔弱于炁；炁莫柔弱于道。道所以能刚者，包裹天地，贯串万物。金石虽曰坚刚，皆为道之贯串。故言天下莫柔弱于道、莫刚于道。道成之身，亦能贯串金石，大包天地，细入微尘也。20<br />
　　因此，在道教视阈中，柔、刚二者，实系统一于“道”或生命本体之“炁”的内在特性。“道”既是至柔至弱，又是至刚至强的。“柔弱”，是丰盈之生命力的表现；“刚强”，亦为坚实之生命力的张显。人如果能修道于身，则可获致一种完美和谐的生命状态。<br />
　　
<p><label class="fBold">1</label> [<a href="zgdj20080408-1.html">2</a>]</p>
</div>
</div>
<div class="foot">
<ul>
<li>
<div class="fgline"></div>
<table border="0" width="700">
<tr>
<td width="30"></td>
<td align="left"><span class="c4">整理者：绝情谷  2009年3月</span></td>
<td align="right"><a href="#top"><u><strong>TOP</strong></u></a></td>
<td width="20"></td>
</tr>
</table>
</li>
</ul>
<br />
<div class="c5"><script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/zzad.js">
</script><br />
<script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/zazhidibu.js">
</script><script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/gzpiaofu.js">
</script><br />
<script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/760.js">
</script><script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/ad1.js">
</script><script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/duilian.js">
</script> <script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/ad2.js">
</script> <script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/ad3.js">
</script><script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/ad100.js">
</script></div>
</div>
</div>
<script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/baididuilianad.js">
</script></div>
</body>
</html>
