<?xml version="1.0"?>
<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml">
<!-- 文件生成时间：2009年3月21日 13:19 -->
<head>
<title>中国道教</title>
<meta http-equiv="Content-Type" content="text/html; charset=utf-8" />
<link href="../public/style.css" type="text/css" rel="stylesheet" />
<base target="_self" />
<script language="javascript" src="../public/search.js" type="text/javascript">
</script>
<style type="text/css">
/*<![CDATA[*/
 div.c5 {text-align: center}
 span.c4 {color: gray}
 div.c3 {FLOAT: left}
 span.c2 {color: #FF0000}
 span.c1 {font-family: åæä¸­å®; font-size: larger}
/*]]>*/
</style>
</head>
<body>
<div class="mainbox">
<div class="head">
<ul>
<li>
<table border="0" width="700" height="100">
<tr valign="bottom">
<td> <span class="c1">  中国道教</span></td>
<td align="right">更多期刊：<a href="http://www.eywedu.com/edu.asp" target="_blank"><span class="c2">点此访问</span></a></td>
<td width="10"></td>
</tr>
</table>
<div class="fgline"></div>
</li>
</ul>
</div>
<div class="box">
<div class="text">
<h1><a href="../index.html">首页</a> -&gt; <a href="../index_zgdj20082.html">2008年第2期</a></h1>
<h2>《西升经》养生哲学探微</h2>
<h3>作者：游建西</h3>
<p id="zoom"><br /></p>
<div class="c3">
<div class="c3"><script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/xiaodaohang.js">
</script><br />
<script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/youshangjiaoguanggao.js">
</script><br />
<script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/taobao.js">
</script><br />
<script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/readad.js">
</script></div>
　　《西升经》是道教早期重要经典之一，内容主要是阐发《道德经》要义。《西升经》义理高深，养生和护国兼讲，为秦汉后反映道家身国同构理论的力作，在唐代颇受尊崇。唐王朝著名道士李荣，亦是著名道教理论研究者，他对《西升经》的注释一直被看作是诠释《西升经》最权威的注释之一，历代学习。至宋代，宋徽宗亦很重视《西升经》，并亲自作注。本文根据《西升经》本经和李荣、宋徽宗等人的注释，从养生哲学的角度进行讨论。<br />
　　<br />
　　一、人道关系<br />
　　<br />
　　道家道教认为宇宙的本体是道，而作为有精神的人与道一定是有着极特殊的关系的。《西升经·在道章第三十二》曰：“人在道中，道在人中”。《西升经》这句话将人道关系说得很明白，人与道彼此间互有渗透。如此，弄清《西升经》讲的道很有必要。《西升经》释道有几个重要特征，首先《西升经·西升章第一》曰：“道无乎不在，虽蛮貊之邦，殊方异域，何莫由斯道矣。”道无处不在的观点，是道家对道的普遍看法，这一观点主要是受《庄子》的影响，所谓“道在瓦甓”。道既然无处不在，道在人中便容易理解。反之人在道中亦可以理解了。道在人中可以将人理解为，人作为一种直观物，可以体现道的存在。人在道中可以理解为，道虚涵着人，人不离道。有如“鱼在水中，水在鱼中”一个道理。道对人而言是生命关系，道可以离开人独立存在，人不可以须臾离道。人对道而言，在直接体现道存在的同时，人同道此时是为一体关系，互为存在的关系。其次《西升经·道深章第二》曰：“道深甚奥，虚无之渊。”这句话可以理解为道的状态，浅见认识难于窥透道的面貌，所谓“深甚奥”即是此谓。而“虚无之渊”则是表达人当求道，追求虚无之渊的状态。《老子·第八章》有“心善渊”的说法，说的也就是追求道的意思。心深似渊，不住一物，无边无际的虚无深渊状，就与道相似了。相似则可以一体，此时谓人在道中，道在人中，其意义更深刻。再其次，《西升经·道象章第五》曰：“道象无形端，恍惚亡若存。”道象就是道的形象，是一种无形无象之象，但是，又似有一种恍惚之象，说它没有却又存在，说它存在又渺不可寻，若亡若存。《老子·第二十一章》曰：“道之为物，唯恍唯忽”，“其中有精”，“其中有信”。精、信也是若亡若存的又一种表现，可以理解为人在求道过程中，恍惚之状可获精、信，或与精、信沟通。《西升经》对人如何产生的看法是，人是天地阴阳冲气之和的产物，这个看法也是道家对人如何产生的普遍看法。说直接一点，人是天地和气的结果，所谓“和气者人”① 即是。由此可以想见，和气是人的原始状态，从道家道教要求返本归真的意思来看，人可以在恍惚状态下返本到和气之境，此时当可以获得精、信。以上这些都是研究人道关系的重要认识。<br />
　　<br />
　　二、形神关系<br />
　　<br />
　　《西升经·神生章第二十二》曰：“神生形，形成神。形不得神不能自生，神不得形不能自成。形神合同，更相生更相成。”这里所说的形主要是指人的形体，当然亦包括万物之形体。而《西升经》所说的神应该有三种意思，一为精神的意思。按《西升经·生道章第六》谓：“精神生于道，形本生于精。”这里精神就是神，由道而生，也就是说精神同道的关系是生生关系。形本生于精，按《老子》所说恍惚中有精、有信，在此可以理解为精是一物质性的东西，这一物质性的东西可以生成为形体。尤其是精与通于道的精神相结合的时候，便有了形体，有了人。《西升经·生置章第十七》曰：“生我于虚，置我于无。虚化神，神化气，气化形，物所以生也。”这段话的意思关键在“化”字上。生我于虚，其实虚中本来有我，而虚化神是动，虚是无极态，虚化神是动中生太极，太极有阴阳，动化阴阳，阴阳变化合而有形，有形有象均可产生也。《西升经》讲的是求道、得道，有形有象只有返虚，方可以生神，这是人为回先天，夺造化之机的做法，《西升经》讲了一条路子。二为精的意思。上述讲了一点，这里再强调一下。《老子·第二十一章》讲的“其中有精”，就是道中有精，其精可以化形。道是绝对的存在，这个存在有精在其中。“形本生于精”即精是万物成形的来源。三为灵魂的意思。这个灵魂是泛形之灵魂，即所有万物之灵魂。有点古希腊哲学米都利学派“灵魂弥漫在整个宇宙中”② 的意味。此灵魂亦是绝对的，几同于道。天地间有绝对的精神、绝对的精、绝对的灵魂，也即绝对的神，生出形体。这里容易在思考上引起争议的是，天地间有万形，各个不同，绝对之神如何化生万形？不同之形有没有高低等差之价值优劣？谁控制这一切？这些问题既是争议点又是难点和兴趣点。道家有同气相求，同音相应的思想，可以理解为万物不同形，乃是气不同所致。道教讲三十三天，太上老君等最高级别的神就住此处，太上老君的原始形象亦是气，道教最至尊之气是元白、始黄和玄青之气，太上老君就是最至尊之气所化。其他万物之形当可以如此推想，均为不同等级之气所变化。用《庄子·大宗师》的话理解为“通天下一气”，阮籍在《达庄论》中将万物之形，乃至山川河流之形均解释为“一气之胜衰”，由此可以理解到气的分别和等级。<br />
　　形神关系讨论中的又一重要话题是“形成神”。神对形而言虽有生的关系，但是“神不得形不能自成”，由此可见形亦非常之重要，是直接体现神的重要直观条件。《西升经·神生章第二十二》中又说：“神生形也，身乃神之车，神之舍，形成神也。”神以形为车为舍，神形关系是为一种相辅相成的关系，互为作用的关系。但是，这里值得讨论的问题是，神为什么需要形？按《西升经》的意思“神去于形谓之死”，这里形是死了，但看不出神是否也死，直观上说，经中没有说神会死，那就是说神是可以离开形的，而形离不开神，形离神会死。神虽不死，但是神无形不显，神无形不知有神，且神可通过形现万般品类，这就是神为什么需要形的原因。<br />
　　“形非道不生”是《西升经·神生章第二十二》的又一重要观点，这可以理解为万物之形，均与道有关，而神需要形，靠形显象，二者都是道的再现，也都需要道。对神而言至少是一种必须短暂显象的需要。<br />
　　<br />
　　三、心神关系<br />
　　<br />
　　心神关系在《西升经》的讲述中是最有特色的。《西升经·生置章第十七》曰：“生我者神，杀我者心。”这句话的心，通欲望；神通内守精神。心有欲望即不能使精神内守，《西升经》以为“欲者凶害之根”③，可以夺人性命。心灭其欲灭，精神自然内守。心与神的关系，或说心与神的位置，是互夺的。心代表的欲望占主要成分的时候，精神就无法内守。人的精力、体力都会随欲望而耗散，“心意者我之所患也”④，患什么？患人的精神、身体耗散。《西升经》在此处，明显地将《老子·第十三章》“吾所以有大患者，为吾有身，及吾无身，吾有何患”的意思，具体到人的心。老子的身患，实际上是心患，心患就是欲患。在《西升经》看来，精神内守才是养生之道，所谓“神守其形故生，神去于形则死”⑤。《西升经》在道教养生经典中被看作是“神生形派”，与葛洪的“形生神派”正好形成对比。这个理论有类隋唐以后产生的先性后命派和先命后性派的情形，亦可理解为是性命论的先驱理论。“生我者神杀我者心”可以引发三种思考：首先，是如何生我？这个我应该是庄子说的“吾”，即真人之我，简称真我。亦是说真我是靠神所生，也可以理解为，神充气盈或精神良好状态下，人的这个真我才被感觉，才可以被涵养，才获生机。人在静心凝神下弃掉杂念呈现真我，此为生我之正义。其次，是如何认心？认心可以理解为想事即有心，无事则无心。率性为无心，率真亦为无心。天机勃发为无心，自然而然为无心。凡与之相反者，用心重重均为有心。有心其神自退，其神自隐。而无心其神自现，其神自来。再次，是如何守得心死神活？心死可以理解为心静，心不动。如此，心静可以做到心死神活，守身自然可以做到心死神活。内查天机，神不外驰，可以心死神活。以上这三种思考都会涉及到道家道教修炼的方法，而魏晋以后产生的道家道教各派内修方法，在心神关系的思考上，均不出《西升经》的讨论，亦可以看到《西升经》在道家道教修炼中的重要地位。<br />
　　
<p><label class="fBold">1</label> [<a href="zgdj20080211-1.html">2</a>]</p>
</div>
</div>
<div class="foot">
<ul>
<li>
<div class="fgline"></div>
<table border="0" width="700">
<tr>
<td width="30"></td>
<td align="left"><span class="c4">整理者：绝情谷  2009年3月</span></td>
<td align="right"><a href="#top"><u><strong>TOP</strong></u></a></td>
<td width="20"></td>
</tr>
</table>
</li>
</ul>
<br />
<div class="c5"><script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/zzad.js">
</script><br />
<script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/zazhidibu.js">
</script><script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/gzpiaofu.js">
</script><br />
<script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/760.js">
</script><script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/ad1.js">
</script><script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/duilian.js">
</script> <script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/ad2.js">
</script> <script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/ad3.js">
</script><script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/ad100.js">
</script></div>
</div>
</div>
<script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/baididuilianad.js">
</script></div>
</body>
</html>
