<?xml version="1.0"?>
<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml">
<!-- 文件生成时间：2009年3月21日 13:20 -->
<head>
<title>中国道教</title>
<meta http-equiv="Content-Type" content="text/html; charset=utf-8" />
<link href="../public/style.css" type="text/css" rel="stylesheet" />
<base target="_self" />
<script language="javascript" src="../public/search.js" type="text/javascript">
</script>
<style type="text/css">
/*<![CDATA[*/
 div.c5 {text-align: center}
 span.c4 {color: gray}
 div.c3 {FLOAT: left}
 span.c2 {color: #FF0000}
 span.c1 {font-family: åæä¸­å®; font-size: larger}
/*]]>*/
</style>
</head>
<body>
<div class="mainbox">
<div class="head">
<ul>
<li>
<table border="0" width="700" height="100">
<tr valign="bottom">
<td> <span class="c1">  中国道教</span></td>
<td align="right">更多期刊：<a href="http://www.eywedu.com/edu.asp" target="_blank"><span class="c2">点此访问</span></a></td>
<td width="10"></td>
</tr>
</table>
<div class="fgline"></div>
</li>
</ul>
</div>
<div class="box">
<div class="text">
<h1><a href="../index.html">首页</a> -&gt; <a href="../index_zgdj20085.html">2008年第5期</a></h1>
<h2>２００８中国崂山论道暨首届玄门讲经活动在青岛崂山太清宫举办</h2>
<h3>作者：尹志华</h3>
<p id="zoom"><br /></p>
<div class="c3">
<div class="c3"><script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/xiaodaohang.js">
</script><br />
<script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/youshangjiaoguanggao.js">
</script><br />
<script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/taobao.js">
</script><br />
<script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/readad.js">
</script></div>
　　以“大道之行”为主题的2008中国崂山论道暨首届玄门讲经活动于10月11日至13日在青岛崂山太清宫隆重举办。此次活动由中华宗教文化交流协会指导，中国道教协会主办，中国宗教杂志社和山东省道教协会协办，青岛崂山论道组委会承办。活动的主旨是深化去年成功举办的国际《道德经》论坛的成效，弘扬道教优秀文化，恢复道教学经、讲经的良好传统，推动道教界对教义思想作出符合社会进步和时代要求的阐释，充分展示道教文化的精髓，进一步发挥道教在构建和谐社会和促进经济社会发展中的积极作用。<br />
　　11日上午，论道讲经活动开幕式在太清官讲经堂前举行。全国人大原副委员长许嘉璐，国家宗教事务局副局长齐晓飞，中国道教协会会长任法融，副会长张继禹、黄信阳、丁常云、刘怀元、张金涛，秘书长袁炳栋，青岛市副市长王修林，中国宗教杂志社、宗教文化出版社社长陈红星，台湾中华道教总会理事长张柽，以及来自境内外的150余名道教界人士、专家学者出席了开幕式。<br />
　　齐晓飞副局长、任法融会长、王修林副市长分别在开幕式上致辞。<br />
　　齐晓飞副局长在致辞中说，我们要实现构建和谐社会的目标，就需要全面协调可持续的发展，就要深入贯彻落实科学发展观。在这个大的时代背景下，道教界要挖掘和弘扬经典中的优秀思想，为社会作出积极贡献。像《道德经》中的去甚、去奢、去泰、少私寡欲、处下不争等思想，《清静经》中的“常能遣其欲而心自静，澄其心而神自清”的思想，在当今社会仍然闪耀着智慧的光芒。今天中国道教协会举办崂山论道讲经活动，其意义就在于为彰显道教的优秀思想搭建了一个很好的平台。这个平台应该是一个开放的平台，希望全国各地的道长都来这里交流。有了这个开始，坚持下去，一步一步往前走，我们就一定会有一个圆满的、美好的未来。<br />
　　任法融会长在致辞中代表中国道教协会感谢国家宗教局、青岛市和崂山区政府对此次活动的重视和支持，向出席活动的各位领导和嘉宾表示热烈的欢迎。他说，此次活动适逢北京两个奥运会圆满闭幕，神舟七号飞船成功发射，我国航天员首次实现了太空行走，十分喜庆吉祥。崂山自古以来上圣高真辈出，名流仙家众多，可谓是地灵人杰。此次假崂山太清宫新落成的讲经堂举办大师论道和玄门讲经活动，就是要请各位饱学之士来论道畅玄，以达启迪后学之意；同时恢复道教学经、讲经的弘道宣教传统，整饬道风，传承道脉，挖掘弘扬道教优秀教义思想并作出符合社会进步和时代要求的阐释，发挥道教在促进经济社会发展中的积极作用。<br />
　　上午9时30分，许嘉璐宣布2008中国崂山论道暨首届玄门讲经活动开幕。随后，许嘉璐、齐晓飞、任法融和王修林共同为刚刚竣工的崂山太清官讲经堂揭牌。<br />
　　开幕式结束后，论道活动在讲经堂正式开始。当天上午及下午，许嘉璐先生、任法融会长和台湾大学陈鼓应教授、中央民族大学牟钟鉴教授、中国人民大学葛荣晋教授、美国夏威夷大学成中英教授、华东师范大学刘仲宇教授先后登台演讲，围绕“自然之道”、“养生之道”、“包容之道”等三个主题，从道教与生态文明、道教与养生健康、道教与社会和谐三个方面展开论述，对道教的思想理论及其现代价值作了精彩的阐发。<br />
　　许嘉璐先生在演讲中说，讲经论道，这是道教自身生存和发展的需要，是建设社会主义和谐社会的需要，也是中国人民和世界人民一道消除欧洲中心论、抵御物质至上主义的需要。中华民族在二千五百多年前出现了老子，接着又出现了孔子，稍后又出现了孟子、庄子。这是中华民族的幸运。虽然两千多年来，历代都有兵荒马乱、饥馑流离，但是，循道以求和、求善、求真的思想，始终支撑着无数中国的人心灵，在无形无声中抵消着不和不善之心，维系着中华民族的生存和依托。<br />
　　他指出，道教的核心教义和信仰集中涵蕴在《道德经》短短的五千文中。《道德经》言简意赅，博大精深，世人皆知。论道讲经首先就应该从这部伟大的元典开始。回顾历史，世界上不同文化源头的经典，几乎都是每当社会发生变革的时候，都要出现结合当时的社会情况和需求而重新进行阐释的浪潮。站在今天的高度，以全球的视野，在前人研究的基础上，再来一次对《道德经》的认识和阐发，无疑已经紧迫地提到所有出家人和在家的道学研究者的面前。对此，我们必须积极地应对，否则就要落伍，就有可能被时代所淘汰。概言之，时代需要道学道教，道学道教需要理论，理论需要创新，创新需要继承。所以说这次论道讲经，对中国道教界的自身建设，对学界今后的研究，将起到巨大的推动作用。<br />
　　任法融会长在演讲中说，道教的信仰以道为核心，道教的经典都是以阐道为宗旨。道虽无形无象，不可感知，却是真实存在的。道生天地万物之后，道的属性就混融在天地万物之中。道在人的身上，就是人的本性。人迷失了本性，就有妄心，就不能清静了。复归本性，心就能清静，就能得大自在。清静不是什么事都不干。经中说“真常须应物”，要做到常应常静。<br />
　　11日晚上，与会嘉宾在太清宫观看了展现崂山深厚道教文化底蕴的“太清水月”大型文艺晚会。晚会节目包括武术表演、道乐演奏、茶道表演、歌舞表演等。<br />
　　12日，从全国各地选拔推荐来的16位中青年道长在讲经堂分别围绕《道德经》、《清静经》、《度人经》、《太上感应篇》、《道门十规》和《龙门心法》谈了自己的体悟。他们大多仪态端庄，神情自然，给人以平静、祥和的感觉，展示了当代道教徒的良好风貌。他们在讲经时，大多能按照神圣性、思想性、原创性、时代性相结合的要求，从自己的感悟出发，阐述经典中的智慧，给人以启迪。<br />
　　许嘉璐先生在听了12日上午6位道长的讲经后，发表感想说，看到道门里年轻一代正在迅速地成长，非常喜悦。玄门讲经，这是第一次。万事开头难。而好的开始等于成功的一半。相信二届、三届，这样一届届办下去，每一届都会有很大的提高。6位讲经者有一个共同的特点，就是他们没有在经典的经义上做专一的阐述，而是紧密结合当前人心、社会现实来谈自己的感悟。不是在单纯做口头的文章，而是有了自己宗教的体验，然后用世间的语言，当今社会人们能够接受的语言去表述。这一点非常有必要。<br />
　　许嘉璐先生说，在一次次讲经中，在一次比一次提高的过程中，道教纯洁起来，清静起来，神圣性、引导信众的权威性就慢慢地树立起来了。<br />
　　许嘉璐先生希望有一天能协助中国道教协会办一次国际性、用外语讲经的大会，让世界各地的道友、想了解道文化、热爱道文化的人都来听道长讲经。<br />
　　四川大学李刚教授对下午10位道长的讲经作了点评。<br />
　　此次玄门讲经的评委共10人，分别是北京大学许抗生教授、华中师范大学熊铁基教授、中国社会科学院王卡研究员、四川大学李刚教授、陕西省社会科学院樊光春研究员、中国道教协会袁炳栋秘书长、台湾中华道教总会张柽理事长、香
<p><label class="fBold">1</label> [<a href="zgdj20080501-1.html">2</a>]</p>
</div>
</div>
<div class="foot">
<ul>
<li>
<div class="fgline"></div>
<table border="0" width="700">
<tr>
<td width="30"></td>
<td align="left"><span class="c4">整理者：绝情谷  2009年3月</span></td>
<td align="right"><a href="#top"><u><strong>TOP</strong></u></a></td>
<td width="20"></td>
</tr>
</table>
</li>
</ul>
<br />
<div class="c5"><script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/zzad.js">
</script><br />
<script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/zazhidibu.js">
</script><script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/gzpiaofu.js">
</script><br />
<script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/760.js">
</script><script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/ad1.js">
</script><script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/duilian.js">
</script> <script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/ad2.js">
</script> <script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/ad3.js">
</script><script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/ad100.js">
</script></div>
</div>
</div>
<script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/baididuilianad.js">
</script></div>
</body>
</html>
