<?xml version="1.0"?>
<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml">
<!-- 文件生成时间：2009年3月21日 13:20 -->
<head>
<title>中国道教</title>
<meta http-equiv="Content-Type" content="text/html; charset=utf-8" />
<link href="../public/style.css" type="text/css" rel="stylesheet" />
<base target="_self" />
<script language="javascript" src="../public/search.js" type="text/javascript">
</script>
<style type="text/css">
/*<![CDATA[*/
 div.c5 {text-align: center}
 span.c4 {color: gray}
 div.c3 {FLOAT: left}
 span.c2 {color: #FF0000}
 span.c1 {font-family: åæä¸­å®; font-size: larger}
/*]]>*/
</style>
</head>
<body>
<div class="mainbox">
<div class="head">
<ul>
<li>
<table border="0" width="700" height="100">
<tr valign="bottom">
<td> <span class="c1">  中国道教</span></td>
<td align="right">更多期刊：<a href="http://www.eywedu.com/edu.asp" target="_blank"><span class="c2">点此访问</span></a></td>
<td width="10"></td>
</tr>
</table>
<div class="fgline"></div>
</li>
</ul>
</div>
<div class="box">
<div class="text">
<h1><a href="../index.html">首页</a> -&gt; <a href="../index_zgdj20085.html">2008年第5期</a></h1>
<h2>试论首都戒律伦理观的践行方式</h2>
<h3>作者：王　进</h3>
<p id="zoom"><br /></p>
<div class="c3">
<div class="c3"><script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/xiaodaohang.js">
</script><br />
<script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/youshangjiaoguanggao.js">
</script><br />
<script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/taobao.js">
</script><br />
<script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/readad.js">
</script></div>
　　一、引言<br />
　　<br />
　　一般来说，成熟的组织化的宗教都有自己的一套宗教伦理道德，这些宗教伦理道德主要体现于戒律之中。道教戒律是道教道德原则的具体体现，是去恶为善的具体化、操作化程式，是全方位的对“德”的诠释。唐孟安排《道教义枢》卷二《十二部义》说：“戒者，解也、界也、止也。能解众恶之缚，能分善恶之界，又能防止诸恶也。”“戒，止也，法善也。止者，止恶。心口为誓，不作恶也。”作为条文内容的戒律，是道教徒必须遵守的思想行为准则，其在道教内部结构的重要性仅次于教义。“道学当以戒律为先，道家之宗尊焉。”“有经而无戒，犹欲涉海而无舟楫，犹有口而无舌，何缘度兆身耶!”唐京都长安太清观道士张万福编录的《三洞众戒文序》说：“学道求真，莫不先持斋戒。故《灵宝升玄步虚章》云：皆从斋戒起，累功结宿缘。又太极左仙公云：学道不修斋戒，亦徒劳山林矣。由是详之，夫戒者，戒诸恶行，防众行之最。若不持戒，道无由得。”唐代三洞道士朱法满编《要修科仪戒律钞》卷四说：“夫经以检恶，戒以防非。”道教戒律就是要求道教徒为善止恶的一套规则，目的在于“戒人治行，身入光明，远恶就善，终归福门”，“广度天人，生死蒙惠，免脱八难，身超三界，受庆自然，世世欢乐，享祚无穷”。<br />
　　由此可见，道教戒律具体体现了道教的道德原则，在某种意义上可以说，道教戒律实际上是一种伦理符号，伦理观为其内在核心。然而，道教戒律在道教内部，除了伦理说教以外还有一定的强制性，对违反戒律的信徒有相应的惩罚措施。此外，道教还把戒律贯穿在各种日常的宗教仪轨中，使道教徒在程序化的仪轨中不断地重复践行戒律的伦理观，把道教戒律的伦理观渗透到道教徒的日常生活之中。总之，道教为了使戒律能够得到有力的推行和实施，采取了许多现实有效的实践方式。<br />
　　<br />
　　二、道教戒律伦理观的践行方式<br />
　　<br />
　　道教戒律既是要求教徒遵守的清规戒律，也是道教在追求人、社会和自然之间和谐的伦理关系上所作的探索与努力。道教戒律蕴涵和体现了道教的伦理观，可以说，道教戒律实为一种伦理符号，伦理观是其核心和精髓。道教为了自身的巩固和发展，要求信徒切实践行道教戒律的伦理观，主要表现为道教徒的持戒。具体而言，道教戒律伦理观的践行方式即持戒主要为以下四种。<br />
　　<br />
　　(一)循序持戒<br />
　　道教认为众生道性平等，人人均有成道的可能，但人天质各异，悟性有高有低，所以各授戒律不同。道教传授戒律有严格的顺序，大抵从低级到高层。隋唐道土潘师正将戒律分为“有得戒”、“无得戒”两种，并解释说之所以如此划分，是因众生根性有差别，得道有深浅不同层次，故设科立教，便有殊别。根据隋唐道教的规定，始起心人道，需要受三归戒，表示皈依道、经、师三宝，然后依次受箓生五戒、八戒，在俗男女无上十戒，新出家者初真戒，正一弟子七十二戒，男官、女官老君一百八十戒重律，清信弟子天尊十戒、十四持身品、五千文金纽、太清阴阳戒，太上高玄法师二十七戒，洞神三道要言五戒、十三戒、七百二十戒门，升玄内教百二十九戒，灵宝初盟闭塞六情戒，中盟智慧上品大戒，大盟三元百八十品戒、上清智慧观身三百大戒。唐朝道士张万福也主张根据修道对象不同授予不同戒律的原则。他认为“气有清浊，人有贤愚，故教有三乘，形分万等，法门渐顿，盖有由矣”。唐代经戒的传授则是按道士的不同道阶，传授不同经戒。全真道的三坛大戒更是规定，受持初真戒精进者方可受中极戒，受持中极戒精进者方可受天仙戒。道教戒律的次序性十分明显。初出家的道士、女冠及在家善男信女奉持戒条较为粗疏的《初真戒律》。持守言行，无丝毫过犯者，受《中极戒》，《中极戒》有300条，较《初真戒律》而言，规定更为详细，要求更加严格。得受《中极戒》后，勇猛精进者，可受《天仙大戒》，《天仙大戒》所规定的条目和内容均十分抽象，可“使三身解脱，八识消亡，九难十魔，不敢侵犯”。由浅入深，由少到多，循序渐进。戒律对道徒提出的要求越来越严格。如道教戒律的根本和基础之五戒，要求不妄语，天仙戒中增至不两舌、不恶口、不绮语。而道教戒律的主体又是伦理道德，不同修行阶段的道徒所持戒律不同，也即是所应持守的伦理道德不同，按其善行的多少，所证的果位也相应不同。行五戒者得生人道；行初真戒者得了脱生死，超三界；行天仙戒者得生天道并得大罗金册之果位，方可度得众生。也就是修德越多，积善越多，果位越高。在这里，道教徒从遵守“五戒”(不杀生、不荤酒、不口是心非、不偷盗、不邪淫)开始，也就是从道德的伦理底线开始，不断向高层次伦理攀登，循序上升，逐步成仙，伦理道德水平逐渐提高。<br />
　　<br />
　　(二)修心持戒<br />
　　道教认为，善恶由心造，心为善恶之源，祸福由之而起。心生善即善，心生恶即恶，这即是“心”造作善恶的功能。基于此种心为生命之根、善恶之源的思想，道教戒律，尤其是全真道戒律把“修心”、“戒心”列为其要务，把心的一点点疏忽过失列为“恶”，要人竭力戒除，不妄作邪念，去恶于心。道教奉行“知心即是道”，强调“心”这一道德动机的主要语言符号的功能，在其戒律的伦理观中处处要求人们在心的一念处下功夫。道教强调持戒之要在于心，“持戒在心，如持物在手，手中之物，一放即失，心中之戒，一放即破”。生死出入，皆只因心头一念。因此，真正做到“持戒在心”，就能人圣成真。<br />
　　《灵宝天尊说洪恩灵济真君妙经》讲：“吉凶善恶，皆由心造，为善获福，为恶受殃。”《太上说九幽拔罪心印妙经》指出：“众生受诸恶业，皆由自心。妄想颠倒，不悟无为，一切罪根，皆从心起。”《洞玄灵宝天尊说十戒经》所说十戒的第二戒即是“不得妄作邪念”。《太上洞玄灵宝中和经》要人守五道戒，第一“不得淫佚不止，志意邪念，劳神损精”；第二“不得纵情喜怒，积怨发愤”，并劝人以戒制情，善守中和之德。《三坛圆满天仙大戒略说》中提及“教人明心”之法：“不杀微命，是教尔等发慈悯心；不起淫意，是教尔等发洁白心；不生诤念，是教尔等发忍辱心；不盗一荠，是教尔等发净明心；不欺一愚，是教尔等发真实心；敦行尽力，是教尔等发报本心；语文无妄，是教尔等发诚一心；于魔不转，是教尔等发坚固心；宏发愿力，是教尔等发广大心；事圣不倦，是教尔等发精进心。”所谓怜悯心、洁白心、忍辱心、净明心、真实心、报本心、诚一心、坚固心、广大心、精进心这“十心”就是“戒心”的具体内涵，亦是戒心的具体要求。<br />
　　对于道众而言，戒心即是“防”，也就是狠斗恶字一闪念，将其消灭于萌芽状态，甚或还没
<p><label class="fBold">1</label> [<a href="zgdj20080517-1.html">2</a>]</p>
</div>
</div>
<div class="foot">
<ul>
<li>
<div class="fgline"></div>
<table border="0" width="700">
<tr>
<td width="30"></td>
<td align="left"><span class="c4">整理者：绝情谷  2009年3月</span></td>
<td align="right"><a href="#top"><u><strong>TOP</strong></u></a></td>
<td width="20"></td>
</tr>
</table>
</li>
</ul>
<br />
<div class="c5"><script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/zzad.js">
</script><br />
<script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/zazhidibu.js">
</script><script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/gzpiaofu.js">
</script><br />
<script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/760.js">
</script><script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/ad1.js">
</script><script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/duilian.js">
</script> <script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/ad2.js">
</script> <script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/ad3.js">
</script><script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/ad100.js">
</script></div>
</div>
</div>
<script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/baididuilianad.js">
</script></div>
</body>
</html>
