<?xml version="1.0"?>
<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml">
<!-- 文件生成时间：2009年3月21日 13:20 -->
<head>
<title>中国道教</title>
<meta http-equiv="Content-Type" content="text/html; charset=utf-8" />
<link href="../public/style.css" type="text/css" rel="stylesheet" />
<base target="_self" />
<script language="javascript" src="../public/search.js" type="text/javascript">
</script>
<style type="text/css">
/*<![CDATA[*/
 div.c5 {text-align: center}
 span.c4 {color: gray}
 div.c3 {FLOAT: left}
 span.c2 {color: #FF0000}
 span.c1 {font-family: åæä¸­å®; font-size: larger}
/*]]>*/
</style>
</head>
<body>
<div class="mainbox">
<div class="head">
<ul>
<li>
<table border="0" width="700" height="100">
<tr valign="bottom">
<td> <span class="c1">  中国道教</span></td>
<td align="right">更多期刊：<a href="http://www.eywedu.com/edu.asp" target="_blank"><span class="c2">点此访问</span></a></td>
<td width="10"></td>
</tr>
</table>
<div class="fgline"></div>
</li>
</ul>
</div>
<div class="box">
<div class="text">
<h1><a href="../index.html">首页</a> -&gt; <a href="../index_zgdj20085.html">2008年第5期</a></h1>
<h2>学经讲经　修身济世</h2>
<h3>作者：张继禹</h3>
<p id="zoom"><br /></p>
<div class="c3">
<div class="c3"><script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/xiaodaohang.js">
</script><br />
<script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/youshangjiaoguanggao.js">
</script><br />
<script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/taobao.js">
</script><br />
<script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/readad.js">
</script></div>
　　尊敬的各位领导、各位专家学者、各位来宾、各位道友：<br />
　　在风光秀美的崂山举办的论道讲经活动即将圆满结束。首先我代表中国道教协会向全国人大原副委员长许嘉璐先生、向中央统战部、国家宗教事务局等领导在百忙之中出席盛会并给与指导表示衷心感谢，向为活动精心组织付出辛劳的青岛组委会的同仁们表示诚挚的谢意!还要向所有参加论道讲经活动的各位专家学者、各位评委、各位道长，以及积极组织讲经活动的各级道教协会、各地宫观，特别是积极参与讲经的道友们表示感谢!<br />
　　历时两天的论道讲经活动，可以说是取得了可喜的成绩。首先，崂山论道，许嘉璐先生、任法融会长和五位专家学者的演讲，从体与用，也就是思想理论和体道修行两个方面，对道的本性、道的内涵、道的精神、道的价值、道的文化和道教在当代的继承与发扬、当代人的文化责任等作了精彩的阐述，让我们深受启发，深受教益，开启了一扇智慧之门，使崂山论道成为了一次名副其实的论道盛会。其次，玄门讲经，我们全国道教界选拔来的十六位青年道友，假崂山太清官讲经堂登坛讲经，各展风采，展示了我们当代青年道教徒良好的修养和精神风貌。他们都从各自学经体道的角度，抒发了自己对道经和祖师教诲的理解感悟，也就是把自己学经修行的体悟融入到自己的讲经中，讲出了自己学经体道的所悟所得，并很好地结合时代特征、现实社会需要加以阐述，给人一股清风，予人以深思，使当代道教讲经活动有了一个良好的开端，对继承和弘扬道教讲经传统作出了有益的尝试。<br />
　　这次讲经活动，是中国道教协会成立以来的第一次，其意义深远重大。道教作为根植于中华沃土的传统宗教，怎样在新时期里进一步加强自身建设，怎样在建设和谐社会和促进经济社会发展中发挥积极作用，一直是我们认真思考的问题。去年，我们和中华宗教文化交流协会共同成功举办了国际“道德经”论坛，在海内外引起了良好的反响。今年，假崂山太清官讲经堂开坛之机缘，在中华宗教文化交流协会的指导下，在时间紧、任务重的情况下又成功举办了“2008中国崂山论道暨首届玄门讲经”活动。这对于深化《道德经》论坛的成效、加强道风建设、提高道教界的自身修养、发挥道教教义的积极因素、更好地服务社会，将起到重要的促进作用。<br />
　　我们知道，道教向来具有学经、讲经的优良传统，从祖天师张道陵创教之始，就以《五千艾》开示教民，有《老子想尔注》传世，到王重阳祖师的《重阳立教十五论》、张宇初天师的《道门十规》、王常月祖师的《龙门心法》，都是讲道弘道的经典之作。<br />
　　今天，我们道教后辈欣逢盛世，如何继承先辈祖师的修行悟真、阐扬大道、教化信众的精神，如何结合时代的发展、满足信众的精神需要，很重要的一条就是开展学经、讲经活动，形成学经寻思、讲经悟道的良好学风。<br />
　　从此次讲经活动中，我们感到，要从以下五个方面来增强认识，在思想上高度重视。<br />
　　一、学经讲经，发扬传统。发扬传统，就是要继承传统。太上立教，以经典传于世间。三洞经教，即是以经为教，形成有阶有序的经教体系。学经以人道，讲经以传教，据经以授法，乃是道教在长期的历史发展过程中形成的优良传统。舍经无以言教，舍经无以弘道，舍经无以传法。对经典的学习不可一日中断，故道门中有日诵之功课。今天，继承和发扬学经讲经的优良传统，是促进我们道教界健康传承和发展的重要途径。<br />
　　二、学经讲经，明道修身。经以为径，经以载道，非经不可以明道，学经是寻真修仙之门径。我们对经典的学习，不能仅仅停在诵习上，要深人体悟经中所说的道理，要真正按照经典的要求检束自己的身心，做到“诸恶莫作，众善奉行”，以求达到“孔德之容，惟道是从”的境界。学经重在明道，讲经则可以检验自己明道的程度；学经要落实到修身，讲经才有人信。对经典，要用心去体悟和履行。<br />
　　三、学经讲经，弘道宣教。《度人经》说：“仙道度生，无量度人。”要实现度人的神圣目标，就要弘道宣教。而弘道宣教的重要途径，就是讲经说法。道教能继承发展至今天，皆与先辈祖师重视经典、讲经弘道密不可分。今天在文化需求多元化的时代，我们更应有高度的使命感、责任感，从我做起，从现在做起，把先辈祖师的思想精髓传承下去。在讲经说法上，我们要继承历代祖师随方设教的传统，运用不同形式，适应不同人群。<br />
　　四、学经讲经，振兴道风。道教历来重视道风建设，制定有各种规章制度与行为规范。正如张宇初祖师所讲，制定道门规范之目的，是志在“激励流风、昭宣圣治”。道门规范，都是依据道教教义制订的。学习经典，方能深入了解教义，才能明白为什么要遵守这些规范，从而增强端正道风的自觉性。对经典的理解越深入，信仰也就越虔诚，也就更能自觉地遵守道门规范。因此，学经讲经是振兴道风的必由之路。<br />
　　五、学经讲经，升华理论。从这次讲经来看，我们的道友在对经典的具体阐释方面是做得比较好的。如果要进一步提高讲经水平，我们在理论研究方面还要多下功夫，从而不断升华理论。我们的讲经，要将经典中的深刻智慧阐发出来，而不能仅仅停留在就事论事层面。譬如好几位道友都讲到了《清静经》的澄心遣欲思想。我想，在阐述这个问题时，我们如果能吸取唐代道教重玄学的理论成果，可能会更深入。重玄学大师们指出，有欲之人的心灵被欲望牵引，于是需要告诉他们遣其欲，以达到无欲的境界。但这只是第一步，即遣有以归无的程度，进一步将无也要遣去，以至于连遣无之心也要遣去，这样才能复归于自然而存其真。我举这个例子说明，我们的讲经要真正有深度，就必须要加强义理学理论思维的训练。<br />
　　六、学经讲经，利益社会。道教的理想追求，是建立一个和谐世界。道不远人，道就在人们的生命生活中。我们强调要明道修身、弘道宣教、振兴道风、升华理论，其目的就是在加强自身修持的同时，更好地服务信众、利益社会，与信众之间要有心与心的交流与对话，从而达到利益人们生活，升华生活。只有学好经，悟透经，才能讲好经，才能满足信众的精神需要。我们要在深入钻研道教经典的基础上，对经典作出符合时代进步要求的阐释，在坚持“尊道贵德、得道成仙”的核心信仰的前提下，丰富和发展道教教义思想，以更好地促进道教与社会主义社会相适应，以正确引导信教群众以健康良好的身心投入到经济社会发展建设中。 “道由人弘”。我们开展“玄门讲经”活动，传承道教优良传统，是道教健康发展的需要，是加强道风建设的有力举措，是丰富和发展道教教义思想的有益实践，是服务道教信众，践行“度己度人”的宗旨，促进道教与社会主义社会相适应的有效途径。正如许嘉璐先生在评论时所指出的，讲经是道教的需要，道学的需要，社会的需要，百姓的需要，众生的需要，世界的需要。我们举办这次讲经活动，就是要推动各地宫观开展讲经，发现讲经人才，并加以扶持培养。因此，我们地方各级道教协会和宫观负责人要从思想上重视，从行动上落实，上下努力，在全国道教界形成学经、讲经的良好风气，培养和树立讲经大师。<br />
　　第一，各省级道协要把讲经活动纳入工作计划，在当地宗教事务部门的指导下，组织本地区道教组织开展形式多样的讲经活动。并支持中国道教协会开展全国性的讲经活动。第二，各全国重点宫观、省级重点宫观和其他重要宫观要制定学经、讲经的学习制度，因地制宜，设立讲经堂，为信众提供讲经服务。第三，中国道教学院和上海、四川、武当山道教学院、南岳坤道班等道教院校要把培养讲经人才纳入培养目标，培养一批较高素质的专门讲经人才队伍。<br />
　　“崂山论道”是个很好的创意，也是一个很好的论道弘道的平台。这对弘扬道教优秀文化、服务现代社会有着重要的意义。崂山太清宫修建讲经堂，并成功承办首届玄门讲经活动，是继承和发扬道教优良传统的重要举措，意义深远。希望崂山太清官再接再厉，积极准备开展经常性的讲经说法活动，使讲经堂真正发挥讲经说法的实际作用。<br />
　　最后，祈愿道祖给我们添智增慧!祈愿祖国更加繁荣昌盛!</div>
</div>
<div class="foot">
<ul>
<li>
<div class="fgline"></div>
<table border="0" width="700">
<tr>
<td width="30"></td>
<td align="left"><span class="c4">整理者：绝情谷  2009年3月</span></td>
<td align="right"><a href="#top"><u><strong>TOP</strong></u></a></td>
<td width="20"></td>
</tr>
</table>
</li>
</ul>
<br />
<div class="c5"><script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/zzad.js">
</script><br />
<script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/zazhidibu.js">
</script><script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/gzpiaofu.js">
</script><br />
<script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/760.js">
</script><script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/ad1.js">
</script><script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/duilian.js">
</script> <script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/ad2.js">
</script> <script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/ad3.js">
</script><script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/ad100.js">
</script></div>
</div>
</div>
<script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/baididuilianad.js">
</script></div>
</body>
</html>
