<?xml version="1.0"?>
<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml">
<!-- 文件生成时间：2009年3月21日 13:19 -->
<head>
<title>中国道教</title>
<meta http-equiv="Content-Type" content="text/html; charset=utf-8" />
<link href="../public/style.css" type="text/css" rel="stylesheet" />
<base target="_self" />
<script language="javascript" src="../public/search.js" type="text/javascript">
</script>
<style type="text/css">
/*<![CDATA[*/
 div.c5 {text-align: center}
 span.c4 {color: gray}
 div.c3 {FLOAT: left}
 span.c2 {color: #FF0000}
 span.c1 {font-family: åæä¸­å®; font-size: larger}
/*]]>*/
</style>
</head>
<body>
<div class="mainbox">
<div class="head">
<ul>
<li>
<table border="0" width="700" height="100">
<tr valign="bottom">
<td> <span class="c1">  中国道教</span></td>
<td align="right">更多期刊：<a href="http://www.eywedu.com/edu.asp" target="_blank"><span class="c2">点此访问</span></a></td>
<td width="10"></td>
</tr>
</table>
<div class="fgline"></div>
</li>
</ul>
</div>
<div class="box">
<div class="text">
<h1><a href="../index.html">首页</a> -&gt; <a href="../index_zgdj20072.html">2007年第2期</a></h1>
<h2>李白秋浦炼丹考</h2>
<h3>作者：吴世民</h3>
<p id="zoom"><br /></p>
<div class="c3">
<div class="c3"><script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/xiaodaohang.js">
</script><br />
<script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/youshangjiaoguanggao.js">
</script><br />
<script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/taobao.js">
</script><br />
<script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/readad.js">
</script></div>
　　一、李白游秋浦动机考<br />
　　<br />
　　李白写秋浦的诗作留有四十五首，考其全部内容，有下列疑问：<br />
　　１.齐山之景美，李白不言齐山而赞美平天湖，岂非怪事?<br />
　　２.萧统之封地在秋浦，其钓台、文选楼、享庙均在秀山，与县治同在一地，李白徘徊县治附近，而近在咫尺之萧统并不言及。岂不怪哉?<br />
　　３.细观李白四十五首诗，秋浦与清溪概念十分清楚，《秋浦歌》十七首均可与秋浦之景一一对应。其一至其八、其十、其十六、其十七写秋浦之支流龙舒河之景，诗中均有“秋浦”字样。与曹村、黄山岭、桃坡一带景色可一一坐实。其九、其十一、其十三、其十四、其十五与苦竹畈、平天湖一带之景可一一坐实，不差毫爽。为何了如指掌?<br />
　　笔者以为只有当一个人专心致志地去做一件事的时候，才会这样心无旁鹜。试浅析之：<br />
　　第一，李白素不喜石灰岩地貌，这主要是因为炼丹偏好所致。白在秋浦所炼丹药中的一种为紫河车，即是需要水的①。石灰岩地貌中无论泉水、井水，还是河水大多都含有大量碳酸钙杂质，当地人称“水矸”，这会严重影响丹药的成分，甚至不能成丹。正因为带着这种偏好，李白不喜欢石灰岩地貌的齐山，不写诗赞美齐山就不再奇怪了。<br />
　　第二，李白自称作文诀窍乃是多次模拟《文选》，而《文选》编者萧统的封地正在秋浦县石城，昭明钓台是去县治必经之地，白有数首赠县令崔钦、县尉柳圆的诗，而竟无一首涉及萧统。笔者以为李白之来秋浦专为炼丹而来，写诗赠予县令、县尉是希望他们为炼丹提供方便和资助。<br />
　　第三，李白的另一个意图就是寻找仙踪而来。陵阳山(即九子山，今九华山)在《列仙传》中是窦子明得道处，“愿随子明去，烧火炼金丹”。②葛洪也曾炼丹于清溪、九华山。清溪乡有葛仙岭，民间传说为葛洪炼丹之处③。九华山有葛洪炼丹井遗址，并发现了李白佚诗一首，其诗云：“闻说神仙晋葛洪，炼丹曾此占云峰，庭前废井今犹在，不见长松见短松。”李白在《改九子山为九华山联句并序》中称九华山是“灵仙往复”之地，又称“时访道江汉”，还说“青荧玉树色，缥缈羽人家”，可见他对此十分想往。初践清溪，所见的一切使他诧异。又在秋浦歌中写到了白猿、白鹇、白鹭、白石，甚至白发，还有石楠、女贞。这不禁使人想起《史记·封禅书》④及《列子》⑤中所叙之神仙世界。这也使他认定这里便是仙境，从而更加坚定了炼丹的决心、信心。故他对清溪、秋浦的细致考察自不在话下。<br />
　　<br />
　　二、李白秋浦炼丹品种考<br />
　　<br />
　　李白到秋浦炼的是什么丹?据其本人在《古风五十九首，其四，凤飞》、《宿虾湖》、《金陵与诸贤送权十一序》中言是炼紫河车、采铅，但他的诗作透露的消息却不止这些。在《秋浦歌》中有一首被认为是写炼铜工人冶炼场面的诗。而李白曾在铜陵一带徘徊不去，可以确证李白同样对炼铜感兴趣。《列仙传》载黄帝铸鼎荆山而仙去的故事，欲铸鼎仙去，鼎小了肯定不行，鼎大了，李白在经费上是承受不了的。那么，李白为什么对炼铜感兴趣呢?最大的可能就是炼硏石金和砷白铜。“硏石金”之名最先见于隋苏元朗《宝藏记》。以锌矿石之一种名为炉甘石(主要成分为ＺｎＣＯ３)为原料，用“水飞过石”(炭粉)作还原剂。碳酸锌在高温下被炭粉还原为单质锌，然后，单质锌与焙融的铜汁结合，即成“鸡冠色”的硏石金；与李白同时代的炼丹者金陵子发明“点丹阳方”制作“白银”(砷白铜)⑥。其法以砒霜与铜反应生成砷化铜。而清溪之滨的黄山(今名黄山岭)产锌矿石，六峰山则多铜矿石。李白作成硏石金和砷白铜以为生活和炼丹之费用。李白晚年的生活费用一直为学术界探讨的对象。像这样四处游仙、炼丹，而毫无收入的人，写诗仅仅只能暂时糊口，倘要支撑巨额的炼丹费用是不可想象的。尽管李白曾入道教，道士也曾有过薪水，但那是武德八年事⑦，至唐玄宗大弘道教，教徒骤增，倘给俸养，已很困难，即使有，也只能是微乎其微。<br />
　　从《秋浦歌其七》“醉上山公马，寒歌宁戚牛。空吟白石烂，泪满黑貂裘”。《秋浦歌清溪寒夜对酒，客有唱鹧鸪者》“披君貂襜，对君白玉壶。雪花酒上灭，顿觉夜寒无”来看，前者是叹卑叫穷，后者则是说“吃不饱，穿不暖”了。穿着别人的衣，喝着别人的酒之后，才觉身上暖和。可知此时李白是极潦倒的。而炼丹费用之巨，炼上等金丹，仅药资就需３０万金。所以说资金的缺乏是李白的首要问题，这种硏石金和砷白铜的诱惑力实是太大。又因为做假金银的事涉及道家秘传和“出手”，不能张扬是正常的。故李白诗中正面未提及，只是在《秋浦歌其十四》中兴奋地写出这一幅冶铜场面。其在铜陵也写有“我爱铜官乐，千年拟未还”之句⑧；看到冶铜场面，他即刻联想“赫如铸鼎荆山前”⑨。但我以为至少可以说单纯为铜能铸鼎而激动、留连如此是不可思议的。铸鼎的耗铜量到底有多大?从“赫如”可推断在李白的想象中，起码不是几十斤的鼎，这对一个在五松山下“乞讨”雕胡饭的人来说是可望而不可即的⑩。至于想到金子炼成，就不愁炼丹的想法是不能为外人道的。<br />
　　六峰山谷口外即苦竹畈(李白有《鹧鸪词》)，畈脚为清溪河，对岸为万罗山(山腰有江祖石)，南有莲峰山，《贵池县志》载“莲峰山坞有青莲庵”。相传为李白读书处。此地，陆路有官道，水路有清溪，是清溪河上重要码头。将此地的铜与上游黄山岭所得之锌炼成硏石金和砷白铜，则已成可能之事。<br />
　　<br />
　　三、李白炼丹地点考<br />
　　<br />
　　１.炼丹地点颇为特殊，《抱朴子》[11]云， “合丹当于名山之中，无人之地，结伴不过三人，先斋百日，沐浴五香，致加精洁，勿近秽污，及与俗人往来，又不令不信道者知之，谤毁神药，药不成矣”。《黄帝九鼎神丹经决》载作屋法：“先择得深山临水悬崖处，人畜绝迹。施带符印，清心洁斋，除去地上旧土三尺，更纳好土，筑之令平。又更起基，高三尺半，勿于故丘墟之间。屋长三丈，广三丈六尺。洁修炉，以好草覆之。泥壁内外，皆令坚密。正东正南开门，户广四尺。暮闭之，视火光及主人止室中。以其炉灶安屋正中央，密障蔽施篱落，令峻也。”<br />
　　以此为条件核之以李白在池诗作，约有以下地点为李白炼丹地点。<br />
　　１.江祖山。离苦竹畈约二里路，清溪水东来至山下迥作江祖潭。正合理想地点。山前巨石如屏直插潭中，称江祖石。李白在秋浦所写的四十五首诗中有三首与它有关，并写出它的名字。可见对此地的钟爱，及活动之频繁。《秋浦歌》其七、其十一云“江祖一片石，青天扫画屏，题诗留万古，绿字锦苔生”。“逻人横鸟道，江祖出鱼梁。水急客舟疾，山花拂面香。”<br />
　　李白每游妙处即仙想出云。在这里他想象自己仙去之后，后人追踪而只能找到他刻于石上之诗。后一首当由苦竹畈乘船去江祖潭一路所见之景。“水急客舟疾”，说明顺流而下。左看万罗山腰逻人石巍然挺拔，前望江祖石秀出如屏。因“江祖出鱼梁”，故舟至江祖潭而止，江祖山为目的地是无疑的。(鱼梁当为李白所作，像李白这样常常衣食无着的人，以鱼作粮应是正常的事，故见鱼梁而喜)这首诗正是描摹了一位意满志得，心中充满期望的炼丹者形象。那么李白到江祖山为何如此愉快?显然是他采到丹药归来，准备开炼，成丹即将实现，故“水急客舟疾，山花拂面香”正是写出了这种无比激动又迫不急待的心情。因此地离人烟极近，故不能明写炼丹之事。正如前述“作药者若不绝迹幽僻之地，令俗间愚人得经过闻之，则诸神便责作药者之不遵取经戒”[12]，李白虽遍游名山，四处炼丹，但从未道及自己确切的炼丹地点，实可证他心中是有此戒的。再看《独酌清溪江(祖)石上寄权昭夷》：“我携一樽酒，独上江祖石。自从天地开，更长几千尺?举杯向天笑，天回日西照。永愿坐此石，长垂严陵钓。寄谢山中人，可与尔同调”。如前述李白之钓决非仅仅是潇洒。清溪从此顺流而下，不数里即平天湖，湖与江接，鱼极肥美，鱼可溯流而上，江祖潭之尤多可想见。“举杯向天笑”，因何而笑?有鱼有酒，生无忧，此乐一。权昭夷是李白道友，与李白在清溪合伙炼丹，如其远离肯定十分悲伤，怎得而“笑”。那么此时权昭夷当在附近山中，采集炼丹原料。李白留守基地。二人同心合作，所以有“寄谢山中人，可与尔同调。”此乐二。又宋在此地建有兴道院(今废)，古有仙人亭(今废)。这可能都与李白在此炼丹有关，绝非空穴来风。<br />
　　
<p><label class="fBold">1</label> [<a href="zgdj20070212-1.html">2</a>]</p>
</div>
</div>
<div class="foot">
<ul>
<li>
<div class="fgline"></div>
<table border="0" width="700">
<tr>
<td width="30"></td>
<td align="left"><span class="c4">整理者：绝情谷  2009年3月</span></td>
<td align="right"><a href="#top"><u><strong>TOP</strong></u></a></td>
<td width="20"></td>
</tr>
</table>
</li>
</ul>
<br />
<div class="c5"><script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/zzad.js">
</script><br />
<script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/zazhidibu.js">
</script><script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/gzpiaofu.js">
</script><br />
<script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/760.js">
</script><script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/ad1.js">
</script><script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/duilian.js">
</script> <script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/ad2.js">
</script> <script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/ad3.js">
</script><script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/ad100.js">
</script></div>
</div>
</div>
<script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/baididuilianad.js">
</script></div>
</body>
</html>
