<?xml version="1.0"?>
<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml">
<!-- 文件生成时间：2009年3月21日 13:19 -->
<head>
<title>中国道教</title>
<meta http-equiv="Content-Type" content="text/html; charset=utf-8" />
<link href="../public/style.css" type="text/css" rel="stylesheet" />
<base target="_self" />
<script language="javascript" src="../public/search.js" type="text/javascript">
</script>
<style type="text/css">
/*<![CDATA[*/
 div.c5 {text-align: center}
 span.c4 {color: gray}
 div.c3 {FLOAT: left}
 span.c2 {color: #FF0000}
 span.c1 {font-family: åæä¸­å®; font-size: larger}
/*]]>*/
</style>
</head>
<body>
<div class="mainbox">
<div class="head">
<ul>
<li>
<table border="0" width="700" height="100">
<tr valign="bottom">
<td> <span class="c1">  中国道教</span></td>
<td align="right">更多期刊：<a href="http://www.eywedu.com/edu.asp" target="_blank"><span class="c2">点此访问</span></a></td>
<td width="10"></td>
</tr>
</table>
<div class="fgline"></div>
</li>
</ul>
</div>
<div class="box">
<div class="text">
<h1><a href="../index.html">首页</a> -&gt; <a href="../index_zgdj20072.html">2007年第2期</a></h1>
<h2>略说刘一明《易理阐真》的丹易合一思想</h2>
<h3>作者：徐恩栓</h3>
<p id="zoom"><br /></p>
<div class="c3">
<div class="c3"><script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/xiaodaohang.js">
</script><br />
<script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/youshangjiaoguanggao.js">
</script><br />
<script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/taobao.js">
</script><br />
<script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/readad.js">
</script></div>
　　刘一明(1734-1821)，清代著名内丹家，号悟元子，别号素朴散人，山西平阳府曲沃县(今山西闻喜县东北)人，龙门派第十一代传人。<br />
　　他精通内丹、易学，兼通医理，撰著有《周易阐真》、《孔易阐真》、《悟真阐幽》、《修真辨难》、《象言破疑》、《修真九要》、《阴符经注》等，以发挥内丹之道。其文被辑为《道书十二种》，流传颇广。另又撰有医书《沙胀眼科》行世。<br />
　　刘一明对内丹学的阐发颇为全面。他主张性命双修，循序渐进。他分丹法为上中下三等，分药物为内外，谓内药生于自身，为元性，外药乃虚空中真一之气，为元命。他并采理学之说，谓性分天命之性与气质之性。<br />
　　刘一明可说是总结了全真清修派的理论与丹法，是清代道教中突出的神仙学家，也是当时一代宗师。①<br />
　　<br />
　　丹法寓周易圣道合仙道<br />
　　<br />
　　一明主张内丹之学，批评外丹之学支离。在他看来，“易道广大，无所不包”，是“弥纶天地之道”，并且“乃大道之原，极天地之渊蕴，尽人事之始终”，乃至“和顺于道德而理与义，穷理尽性以至于命”，最终达到“天人合一，显微无间”的圣书。如果人们“观天之道，执天之行，尽矣”②，就能“尽金丹之道，达到九还七返，形神俱妙”，返元还本，成神、成仙。③<br />
　　首先，一明在《〈周易阐真〉序》中，盛赞东汉魏伯阳。一明称赏魏伯阳的以易阐道之功。他说：“丹经之由，始于后汉魏伯阳真人……遂准易道而作参同契，以明性命源流，阴阳真假，修持法则，工夫次序。托物取象，譬喻多端。丹法之说，修持性命之理，参同一出，详明且备，大露天机矣。”④(下同)本来，伯阳在《周易参同契》中主张：“包括内丹学与外丹学，它上则探宇宙人生终极大道，而与道同归，中则长生住世而逍遥永年，下则安乐养生而超脱尘俗。”⑤但后人由于理解有误，大道未明，断章取义而致出现各种偏差。<br />
　　接着，一明批评那些“后世之学人，惑于旁门邪说，不知圣贤大道”。他们“不得真传，直以譬象为真实。或以坎离为心肾，或以震兑为肺肝，或以屯蒙为子午抽添，或以复垢为心肾气生，或以既济为心肾交合，甚至以阴阳为男女，以彼我为采战，以锻炼为炉火，以金丹为服食，以有为为搬运，以无为为空寂，皆认后天有形有象之物，不知先天无形无象之真”。盲人骑瞎马，夜半临深池，危哉！这且不说，他们还以其昏昏，使人昭昭，结果是“以一盲而引众盲，埋没古人度世之婆心矣”。既如此，一明认为须昌明大道，廓清迷雾，方能“以先觉觉后觉，以先知觉后知”，妙道流行，普渡众生，了却大家“人人皆可成仙成圣”之夙愿。<br />
　　于是，一明返本求源，发古探幽以开新，契圣索奥以掘奇。何以如此?须融摄周易，以易阐道方能昭明大道。他说：“丹道即易道，圣道即仙道。易非卜筮之书，乃穷理尽性至命之学矣。”这样，易道沟通，圣仙合一，妙合无垠。如何办呢?一明接着说：“述伯阳之意，尽将丹法寓于周易图卦系辞之中，略譬象而就实义，去奥语而取常言。直指何者为药物，何者为火候，何者为进阳，何者为退阳，何者为下手，何者为止足，何者为锻炼，何者为温养，何者为结丹，何者为脱丹，何者为先天，何者为后天，何者为有为，何者为无为，何者为逆运，何者为顺行。就其图象卦象爻象，细为分析，通部分作二股，一进阳，一运阴，承上启下，一气贯穿。”这样，显微阐幽，发明大道，可使“学者易于阅看”，了然于胸。<br />
　　最后，一明借易阐真，直趋丹道根本，揭露天机。他说：“易理阐真，乃阐其修持性命之真耳。”生与道合一，而生乃是性命发作。若人能把持性命之真，则与道合一，宝命全形。<br />
　　一明认为：“易道广大，以言其远则不御，以言其迩则静而正，以言其天地之间则备矣。所以开物成务，通天下之志，定天下之业，断天下之疑，无所不包，无所不该……然其归根处，总以穷理尽性至命为学。”周易冒天下之道，归根到底是极深研几，穷理尽性以至于命，蕴藏了天人之间奥义。一明认为，以易阐真，真即“穷理之真，尽性之真，至命之真”。他认为应该“先穷性命之理，后了性命之功。性命俱了，浑然天理，复见本来面目”。“真”现原形！就儒家来说，“明善复初”；就道家来说，则谓“还元返本”。若“再加向上工夫，阴阳混化，无声无臭；在儒则谓义精仁熟，至诚如神；在道则为九还七返，形神俱妙”。结果是，金丹之道尽，性命之功毕。洁静空阔的世界中，修炼者出神入化，返于先天本原。<br />
　　如此，一明借易阐真，与古代众人之意合，与伯阳参同契之意合，可谓“通古今之变，成一家之言”。<br />
　　<br />
　　乾道定良知坤道成良能<br />
　　<br />
　　上面我们明白了一明的内丹大法，修持纲要。下面谈其修炼内丹的依据。一明解易，象数义理兼该，道理、图象、气数融会贯通，颇有一些大气象。另外，他还主张儒释道三教会通归一，圆融无碍。<br />
　　一明在《周易阐真·乾卦》中，详细解说了“真”的来源。不过，他先说明了自己的天道观。“天之为道，一气流行，循环无端，经久不已，无物不覆，无物能伤，健之至矣。”⑥天道刚健流行，春生物为元，夏长物为亨，秋成物为利，冬藏物为贞。元亨利贞，四时迭运。接着，一明解释了天与元亨利贞为体用合一的关系。“总是一健行之。一为体而四为用。体以施用，用以全体，体用如一。故天道健行不息。”<br />
　　“有天地然后有万物，有万物然后有男女。”⑦既如此，一明指出人来源于天之气，有了形体，并且有天之健德。“惟人也，资天之气而始形，即具此天之健德，即有此元亨利贞之健用。”⑧(下同)进一步，他指出人的健德即为良知，先天之正气，真阳，真精，真气。“人之健德，即本来之良知，先天之正气。名曰真阳，又曰真一之精，又曰真一之气。”<br />
　　真气有天地之大美，禀赋天资之健德，“本于先天，藏于后天。处圣不增，处凡不减。”人人平等拥有，“霜露所均”。“有生之初，不垢亦不净，不生亦不灭，不色亦不空，寂然不动，感而遂通……不待勉强，出于自然。”拥有此真气，可谓“天人”。<br />
　　不过，人一出生，“一交后天，气质发而外物诱，性相近而习相远。弃真认假，良知有昧”。环境影响人，外界熏陶人，良知不明，真气亦受排抑。于是“元者不元，亨者不亨，利者不利，贞者不贞。健之德已亏，健之用已非，神昏气浊，性乱命摇，身虽动而阳气消，不死岂能之乎?”性命难立，我生惟危。这同道教主张的重生恶死、长生久视之旨大相径庭。<br />
　　既如此，人必须返本归真，自后天返先天，方能宝命全形，归于全真，生道合一，“美之至矣！”一明指出：“故圣人有造命之学，于后天中返先天，能以修持本来乾健之德，永久不坏耳！”<br />
　　一明在《周易阐真·坤卦》中，解说了地道。他认为“地本至阴，无阳不能生成万物。其所以生成万物者，顺乎天之阳气，进退而生成之。”乾元万物资始，坤元乃顺承天，万物资生。有天地然后有万物，然后有人。一明指出了人的良能来源于柔顺之德。“人受地之阴气以成形，即具此柔顺之德。柔顺之德，即人生之初，秉彝之良能。”人之先天良知交于后天即昧，人之先天良能交于后天则染。这是因为“气质所拘，积习所染，顺非所顺，顺其所欲”。导致“良能变假能”。<br />
　　欲恢复良能，则须学习圣人。因为“圣人教人行顺道者，由假顺而变为真顺，还其当日不识不知，顺帝之则之本面耳”。<br />
　　<br />
　　造命法天德修性配地道<br />
　　<br />
　　性自命出，命自天降。修炼者要达到大道，逼近圣域，还须明白一些枢关。一明在《孔易阐真·大象传》中提出了“命性之功”的概念。<br />
　　先说“命功”。在《乾·大象》中，一明首先提出了君子当效法天德，自强不息，应“借假修真，于后天返先天”⑨(下同)，达到正气常存，刚强不屈，内有主宰，直修到像孟子所谓“富贵不能淫，贫贱不能移，威武不能屈”的境界。最后是“非礼不履，非道不处，非义不行，顺之逆之，强而无处不在，强而无时或息。其行与天为徙矣”。天地与我并生，万物与我为一。<br />
　　
<p><label class="fBold">1</label> [<a href="zgdj20070219-1.html">2</a>]</p>
</div>
</div>
<div class="foot">
<ul>
<li>
<div class="fgline"></div>
<table border="0" width="700">
<tr>
<td width="30"></td>
<td align="left"><span class="c4">整理者：绝情谷  2009年3月</span></td>
<td align="right"><a href="#top"><u><strong>TOP</strong></u></a></td>
<td width="20"></td>
</tr>
</table>
</li>
</ul>
<br />
<div class="c5"><script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/zzad.js">
</script><br />
<script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/zazhidibu.js">
</script><script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/gzpiaofu.js">
</script><br />
<script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/760.js">
</script><script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/ad1.js">
</script><script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/duilian.js">
</script> <script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/ad2.js">
</script> <script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/ad3.js">
</script><script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/ad100.js">
</script></div>
</div>
</div>
<script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/baididuilianad.js">
</script></div>
</body>
</html>
