<?xml version="1.0"?>
<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml">
<!-- 文件生成时间：2009年3月21日 13:19 -->
<head>
<title>中国道教</title>
<meta http-equiv="Content-Type" content="text/html; charset=utf-8" />
<link href="../public/style.css" type="text/css" rel="stylesheet" />
<base target="_self" />
<script language="javascript" src="../public/search.js" type="text/javascript">
</script>
<style type="text/css">
/*<![CDATA[*/
 div.c5 {text-align: center}
 span.c4 {color: gray}
 div.c3 {FLOAT: left}
 span.c2 {color: #FF0000}
 span.c1 {font-family: åæä¸­å®; font-size: larger}
/*]]>*/
</style>
</head>
<body>
<div class="mainbox">
<div class="head">
<ul>
<li>
<table border="0" width="700" height="100">
<tr valign="bottom">
<td> <span class="c1">  中国道教</span></td>
<td align="right">更多期刊：<a href="http://www.eywedu.com/edu.asp" target="_blank"><span class="c2">点此访问</span></a></td>
<td width="10"></td>
</tr>
</table>
<div class="fgline"></div>
</li>
</ul>
</div>
<div class="box">
<div class="text">
<h1><a href="../index.html">首页</a> -&gt; <a href="../index_zgdj20072.html">2007年第2期</a></h1>
<h2>句容葛仙观</h2>
<h3>作者：孙王成</h3>
<p id="zoom"><br /></p>
<div class="c3">
<div class="c3"><script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/xiaodaohang.js">
</script><br />
<script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/youshangjiaoguanggao.js">
</script><br />
<script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/taobao.js">
</script><br />
<script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/readad.js">
</script></div>
　　葛仙观原名叫“青元观”，始建于宋皇佑二年，由葛玄、葛洪的故宅改建而成，主要供奉葛玄、葛洪二位真人，原观内建有紫微、北极、三官、东岳四房道院，并有葛玄炼丹用井一口即“青元丹井”现井栏收藏于华阳书院内。青元观自宋皇佑二年(公元1050年)建成后，至今己有九百五十四年的历史，其间又经元、清二朝数次修缮，及至二十世纪七十年代被全部拆除，2002年9月，经句容市委政府批准，茅山道院耗资1300万元，在句容市葛仙湖公园内易地重建了全新的葛仙观，新观位于葛仙湖公园西北，占地面积十五亩，主要建筑有：“灵星门”牌楼、灵官殿、放生池、葛仙殿、三清殿、文昌殿等。<br />
　　在葛仙观门前的广场中心是一座牌楼，牌楼的正门之上有“灵星门”三个大字，两侧石柱上刻有对联一幅，即“江南古邑物华天宝；葛仙故里人杰地灵”，该联由江苏省道协杨世华会长编撰，茅山道院余志成道长书写。在传统的道观前或山路口都建有牌楼，牌楼是一个标志性建筑，意为仙、凡两界的分界，进入这道牌楼，便象征是进入了道家的仙界。葛仙观，前临葛仙湖；左傍大圣塔；右依华阳书院。湖因观而生色；塔有观而生威；湖、塔、观相互辉映；宛若天成。因此，在灵星门的北面石柱上，便有了这样一副对联：“临湖依观华阳圣境；左释右儒三教通融”。葛仙观所处的地理位置，可以说是得天独厚，如果用道家的话来说，是一块风水宝地。<br />
　　葛仙观的第一殿是灵官殿，供奉道教护法神王灵官。在灵官殿的正上方挂有著名作家贾平凹先生为葛仙观题写的观名“葛仙观”。<br />
　　进入灵官殿，正中神台上供奉着道观护法神王灵官，他身披金盔金甲，脚踏风火轮，右手执九节神鞭，左手掐灵官诀，怒目而视，镇守观门。王灵官名叫王善，宋代道士，是道教最崇奉的护法真神和镇守山门之神，玉皇大帝封他为“玉枢火府天将”，为众天将之首，司天上、人间纠察之职，他有三只眼睛，相传那第三只眼睛是玉帝赐给他的慧眼，据说能识得人间的美丑善恶，所有的邪恶都逃不过他的眼睛，所以他在门口一站，就可以把所有的邪恶拒之门外了。<br />
　　出灵官殿，眼前豁然开朗，葛仙观全貌呈现在眼前，整个道观布局严谨，玲珑剔透，古朴中透出灵透，宏伟中展现灵巧。大殿前有座石桥，叫葛仙桥，小桥为三拱石桥，桥的两侧有龙头向放生池中吐出源源不断的“仙水”。在放生池清澈的池水中，有成群的鱼儿在自由的游曳，还有那被放生的乌龟，正在欢快地扎着猛子，浮在水面上睡莲，在池水的摇荡下，正轻盈起舞。放生池两侧临水而建的四角亭，东边的是钟亭，句容城里人们听到的晨钟暮鼓声，便是从这里传送出去的。在放生池的东南方土坡上，还建有一个六角亭，这个亭子是由香港一湾圣坛捐建的，因此亭名就叫“一湾亭”，登亭一览，整个葛仙湖全景，更尽收眼底。<br />
　　葛仙大殿是葛仙观的中心建筑，重檐回廊，属古典宫殿式建筑，大殿内外是雕梁画栋，流光溢彩。殿内供奉的是葛玄、葛洪祖孙俩(葛玄是葛洪的曾祖)，葛玄是三国时方士，字孝先，句容人。曾经拜左慈为师，修习道术，后来又将道术传授给郑隐，相传他曾在阁皂山、天台、括苍、罗浮、南岳等名山洞府，精诚悟道修真，常辟谷服食，普施道术，救济百姓。入室弟子达五百余人。由于他是一代高道，后世道教尊称为“葛仙公”又称“太极左仙公”。北宋徽宗时封为“冲应真人”南宋理宗封为“冲应孚佑真君”；葛洪是东晋道教理论家、炼丹家、医学家。字雅川，号抱朴子，也是句容人，葛玄的曾孙。葛洪从小家境贫寒，但聪敏好学，经常到山上砍柴用来换取笔墨纸张，16岁，开始读《孝经》、《论语》等儒家书籍，葛洪性情沉静，好长生道术，曾拜葛玄高徒郑隐为师，郑隐收藏道书甚富，命其经常抄习道书，经屡试，观其为可造之材，遂传金丹仙术。葛洪成年后，博通诸子百家学说，尤以儒学知名于世。咸和(公元326—334年)初年，因以击败石冰有功，赐爵关内侯。后闻南方盛产炼丹用的丹砂，便请求到勾漏县(今广东北流县作县令)，向南行到广州，被刺史邓岳留住，葛洪即隐居在广东罗浮山炼丹，著述不辍，养生修道，他一生学识渊博，著书甚多，现存的有《抱朴子》、《神仙传》、《肘后备急方》等，葛洪《抱朴子》中将早期道教思想使其系统化，并与儒家学说相结合，认为修道要以忠孝仁信为体，同时，强调修道要广行善事，大积阴功，否则，不能长生。《抱朴子》内篇讲神仙方药 ，鬼怪变化，养生延年，禳邪却祸；外篇讲人间得失，世事臧否。其思想本是以神仙修炼为内，儒术应世为外。该书继承和发展了东汉以来的炼丹法术，对以后道教炼丹术的发展具有重要影响，它对研究我国炼丹史以及古代化学提供了宝贵的史料。<br />
　　葛仙观的“葛仙”到底指的是谁?民间所说的“葛仙”通常是指葛玄，因为葛玄的神奇法术在民间传说很广，因此后人称其为“葛仙公”；而葛洪则更多的是在道教理论和医学著述以及在化学炼丹方面的建树，在民间的影响没有葛玄广，但是道教内部葛洪地位还是比较高的，道教内部也有称其为“葛仙翁”的。因此，葛玄、葛洪都可以称作是“葛仙”。<br />
　　葛仙殿两旁的偏殿，东面的是文昌殿，供奉的是文昌帝君，过去读书人对文昌帝君是崇拜有加。从前在句容的三台阁最上一层，就是供奉的文昌帝君，在葛仙湖的东面，现已恢复了三台阁建筑，不过还没有文昌帝君的位置，所以文昌帝君就暂时住在葛仙观了。<br />
　　西边的偏殿是财神殿，供奉的是财神赵公明，不用我说，相信大家都知道财神是管什么的了，现在的商业社会，财神是比较受欢迎的，不但在每个宫观都有供奉，而且许多生意人和一些虔诚的信徒将其请回家中供奉，所以葛仙观也自然少不了他老人家的位置了。<br />
　　葛仙观后面的这座殿叫三清殿，在三清殿前有二个驮着石碑的石龟，这两个石龟“赑赑”，就是民间传说“一龙生九子；九子不同样”，其中的一个“龙子”，因它比较善于负重，因而民间常将其置于石碑之下，在这里它驮的两块碑是：东边的是《重修青元观记》，碑上记载了青元观数次修缮的过程和规模；西边的是《重建葛仙观碑记》，记载了新建葛仙观的修建缘起和建造始末。<br />
　　三清殿内供奉的是道教的最高尊神“三清”。一般的道教宫观中都有三清殿，三清殿中间供奉的是玉清元始天尊，又称“虚皇道君”。居三十六天之上的清微天玉清境。天尊之体常存不灭，至天地初开，授道屉劫度人。他主宰和象征宇宙混沌初显、阴阳未判的第一个大世纪，道教称“混元”时期。东边的是上清灵宝天尊又称“太上道君”。灵宝天尊居三十六天之上的禹余天上清境。道教认为“灵宝出法，随世度人”。他主宰和象征混沌初判、阴阳分明的第二个大世纪，道教称“洪元”时期。西边的是太清道德天尊又称“太上老君”。道德天尊居三十六天之上的大赤天太清境。他主宰和象征天地形成、万物化生的第三个大世纪，道教称“太初”时期。玉清、上清、太清三位尊神皆“道”所化，其本皆“道”。太上老君历劫化生度人，殷时聚形为老子，传《道德》真言。后授天师道陵正一盟威之道，创立道教。<br />
　　葛仙观的一期工程，至此已基本结束，将来，还将在葛仙观的后面兴建大型综合楼，主要用于素菜餐厅、道教养生、培训中心等一些道教建筑。<br />
　　(作者单位：江苏句容市葛仙观)<br />
　　</div>
</div>
<div class="foot">
<ul>
<li>
<div class="fgline"></div>
<table border="0" width="700">
<tr>
<td width="30"></td>
<td align="left"><span class="c4">整理者：绝情谷  2009年3月</span></td>
<td align="right"><a href="#top"><u><strong>TOP</strong></u></a></td>
<td width="20"></td>
</tr>
</table>
</li>
</ul>
<br />
<div class="c5"><script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/zzad.js">
</script><br />
<script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/zazhidibu.js">
</script><script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/gzpiaofu.js">
</script><br />
<script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/760.js">
</script><script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/ad1.js">
</script><script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/duilian.js">
</script> <script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/ad2.js">
</script> <script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/ad3.js">
</script><script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/ad100.js">
</script></div>
</div>
</div>
<script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/baididuilianad.js">
</script></div>
</body>
</html>
