<?xml version="1.0"?>
<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml">
<!-- 文件生成时间：2009年3月21日 13:19 -->
<head>
<title>中国道教</title>
<meta http-equiv="Content-Type" content="text/html; charset=utf-8" />
<link href="../public/style.css" type="text/css" rel="stylesheet" />
<base target="_self" />
<script language="javascript" src="../public/search.js" type="text/javascript">
</script>
<style type="text/css">
/*<![CDATA[*/
 div.c5 {text-align: center}
 span.c4 {color: gray}
 div.c3 {FLOAT: left}
 span.c2 {color: #FF0000}
 span.c1 {font-family: åæä¸­å®; font-size: larger}
/*]]>*/
</style>
</head>
<body>
<div class="mainbox">
<div class="head">
<ul>
<li>
<table border="0" width="700" height="100">
<tr valign="bottom">
<td> <span class="c1">  中国道教</span></td>
<td align="right">更多期刊：<a href="http://www.eywedu.com/edu.asp" target="_blank"><span class="c2">点此访问</span></a></td>
<td width="10"></td>
</tr>
</table>
<div class="fgline"></div>
</li>
</ul>
</div>
<div class="box">
<div class="text">
<h1><a href="../index.html">首页</a> -&gt; <a href="../index_zgdj20072.html">2007年第2期</a></h1>
<h2>明朝内府廿四衙门与皇城内的真武庙</h2>
<h3>作者：陶　金</h3>
<p id="zoom"><br /></p>
<div class="c3">
<div class="c3"><script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/xiaodaohang.js">
</script><br />
<script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/youshangjiaoguanggao.js">
</script><br />
<script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/taobao.js">
</script><br />
<script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/readad.js">
</script></div>
　　漫步在北京紫禁城筒子河四周的街巷中，会发现许多特色鲜明的街巷名称，如“米粮库胡同”、“织染局胡同”、“火药局胡同”、“马圈胡同”、“西什库大街”等等。这些地名其实皆是明朝所设立的宦官机构“廿四衙门”及其分署的所在地。在这些胡同中散落着诸多寺庙，它们当中的绝大多数都与宦官有着不可分割地联系。明朝初年对宦官与寺庙都有着极其严格地控制，然而它们在明朝末的发展达到了历史上的高潮。北京皇城内的真武庙便是最好的例证。<br />
　　我国君主制历史中，明朝的宦官机构最为冗繁。撇去著名的特务机构东厂不谈，除了御前中官负责帝、后的起居外，上至朱批内阁票拟的奏章、督造保管皇帝的玉玺(司礼监、尚宝监、印绶监)；中到皇帝的衣裳缝纫、膳食烹饪(尚衣监、尚膳监)；皇宫中建筑营造及家具日用品的制造(内官监、御用监)；皇帝外出的车马仪仗、卤簿大驾(御马监、司设监)；皇宫及皇家庙宇殿堂的洒扫维护(直殿监、神宫监)；小到柴火、草纸(惜薪司、宝钞司)及杂剧、沐浴(钟鼓司、混堂司)；甚至连兵器的制造及布匹的织染(兵仗局、织染局)也都由宦官负责。这些宦官机构统为十二监、四司、八局，故也被称为内府廿四衙门①。<br />
　　在环绕禁城一周的皇城内，密布着廿四衙门的官署及厂库，从现今的胡同名称可以看出明代宦官机构的有：内官监胡同(今景山后街恭俭胡同)、马圈胡同(今北河沿骑鹤楼北巷、御马监之里草栏场)、钟鼓寺胡同(今北河沿钟鼓胡同，为钟鼓司)、惜薪司胡同(今西安门内惜薪胡同)、织染局胡同(今北河沿，内织染局)、西酒醋局胡同(今西安门内北医妇科医院东，内酒醋面局)、内府库胡同(今北河沿纳福胡同，内府承运库)、火药局胡同、帘子库胡同、腊库胡同、米盐库胡同(今地安门内大街米粮库胡同)、西什库大街、库东夹道、后库胡同(今西安门内大街，甲、乙、丙、丁、戊字库及承运、广运、广惠、广积、脏罚库)、大小石作胡同、油漆作胡同。个别皇城外的厂作也由宦官领事，遗留的地名如：酒醋局胡同(今旧鼓楼大街，外酒醋局)、铸钟厂胡同(今旧鼓楼大街铸钟胡同)、琉璃厂东西街、台基厂大街、前后细瓦厂胡同、大红罗厂胡同、方砖厂胡同等。<br />
　　皇城中不但宦官衙署多，寺庙亦为数不少。其中一部分为皇家为祈祷国祚所敕建，如普度寺(玛嘎喇神)、福佑寺(康熙皇帝避痘所，供奉康熙菩萨牌位)、大高玄殿(供奉三清道祖)、大光明殿(供奉玉皇上帝)、宣仁庙(供奉雨神)、凝和庙(供奉云神)、昭显庙(供奉雷神)、永佑庙(供奉皇城城隍神)、嵩祝、智珠二寺(活佛驻锡之所)等等。但为数最多的，则要数由宫中宦官所兴建的寺庙了。而在这所有寺庙中，尤以供奉道教神真武大帝的真武庙最多。<br />
　　北京的真武庙众多，皇家敕建的有地安门东的显佑宫、西直门外昌运宫、西郊昭应宫；有一些位于军事要地，如古北口真武庙、牛栏山元圣宫(位于通往古北口之大道上)、德胜门与安定门真武庙(北京两座北城门)；有的则近于禁地，如昌平沟沟崖的玉虚观因供奉真武大帝而曾号称北武当山(近万寿山明陵)；然而纵观下来，皇城中的真武庙多且密集，现将其罗列于下：<br />
　　１?郾内官监真武庙：位于景山后街内官监胡同(今恭俭胡同)北口的西楼巷内。明万历年建，当为原内官监宦官所立。此外该胡同尚有(自南口向北)：火神庙、三官庙、大马关帝庙及素云观，一条胡同，五座庙宇皆为明朝所建。考当年内官监主要负责国家营造及庆典筹划等事物，所掌有十作：木作、石作、瓦作、搭材库、土作、东作、西作、油漆作、婚礼作及火药作，另外还有米盐库、营造库、皇坛库、里冰窖、金海。而内官监胡同正是该监各厂作密集之地；宦官施舍建庙成风，各厂各作皆出资立庙，无怪乎一条胡同有五座庙宇之多了。<br />
　　２?郾内酒醋面局真武庙：位于西安门内西酒醋局胡同内(今北医妇产医院西侧)。《日下旧闻考》：“酒醋局巷内有真武殿，至今称酒房，盖即西酒房旧址。”按：酒醋面局有三处分局，此为一处，黄瓦门外一处，钟楼后一处。<br />
　　３?郾御用监真武庙：位于南长街的玉钵庙胡同内。其址旁原为御用监衙门。清朝初年“渎山大玉海”曾留存此庙。清曹日瑛《重修真武庙碑记》云：“紫禁城西华门外西南里许，乃前明御用监旧址也。房舍尽为军民所居，惟真武庙存焉。殿前有古玉钵一口，大可容二十石，山龙海马，云容水态，备极雕镂之巧……”此物后为乾隆“以千金易之”，置于今北海团城承光殿前，故该庙又被群众俗称玉钵庵。乾隆又命工匠仿原物雕刻一汉白玉“玉海”还于庙中，此物现存法源寺。按：渎山大玉海原为忽必烈于广寒殿(今团城承光殿前身)宴会群臣时盛酒之容器。<br />
　　４?郾御马监真武庙：位于今沙滩银闸胡同内。为明天启年御马监所立。《日下旧闻考》云：“地名银闸，有真武庙，即明御马监里草阑旧址。庙内有天启三年碑记可考。”御马监原为洪武年之御马司，职掌马匹圈养。后权利逐渐提升。至明后期该监之掌印太监与兵部共同参军事，天启年立真武庙可谓该监权利增长一标志耳。<br />
　　５?郾宝钞司真武庙：位于南长街织女桥胡同，明万历年所建。其址原为宝钞司，《日下旧闻考》载：“织女桥南真武庙有明万历八年《重修宝钞司真武庙碑记》。”<br />
　　６?郾东安门真武庙：位于今东安门大街路北一号，原坐落于东安门内皇恩桥上。《客窗偶谈》载：“中官初入选进东华门，门内有桥曰皇恩桥，谓从此即受皇恩也，俗呼忘恩桥。以中官富贵，必仇其所生也。”可以推测，此庙亦为中官所建以志纪念。庙创于明末，完于清初，为明代真武庙建造最晚者。民国十年拆除皇城墙并皇恩桥，庙移建于今址。<br />
　　７?郾织染局真武庙：位于今织染局胡同小学院内，本名华严寺。考民国期间财产登记，此庙有木佛像廿三尊，木、泥、铜质神像九十一尊。佛像与神像数量相差如此之多，推理此庙当初应为道观，故而疑为织染局之真武庙。惟惜典籍多无记载，亦无碑记可寻，故尚待考证。<br />
　　此外有一些在皇城外的厂作虽不由宦官直接参与生产，却由宦官直接领导，并同样建有真武庙。<br />
　　１?郾外酒醋面局真武庙：位于旧鼓楼大街酒醋局胡同，据《寄园寄所寄》载：“酒醋局胡同，明酒醋局外厂也。” 此庙即应为外酒醋局故址。另：此庙南有宏恩观，为清末宦官霍山派刘诚印之本山庙，规模宏伟非一般京内道观可比，且至今保存完整。<br />
　　２?郾铸钟厂真武庙：坐落于去外酒醋局不远之铸钟胡同，即明之铸钟厂，现其址有“金炉圣母铸钟娘娘庙”即原铸钟厂之真武庙。后殿廊下东墙嵌“重修铸钟娘娘大殿碑记”一块，云：“盖闻入天路上修福为先，万善门中布施地一。兹因鼓楼西铸钟厂真武庙原有金炉娘娘王元君大殿三间，年深日久……”。其正殿为硬山顶接卷棚抱厦，灰活黄剪边，当为皇敕之物。按：民间流传有永乐年铸造华严钟时铸钟娘娘之传说颇广，即为该庙后殿所奉祀之王元君。原铸钟厂永乐年大铁钟今移往大钟寺古钟博物馆保存。<br />
　　３?郾琉璃厂真武庙：坐落于今和平门外之琉璃厂东街，孙殿起先生《琉璃厂小志》载：“至明代，琉璃窑规模更为扩充，向由宫内太监掌管窑厂。”今厂甸胡同有吕祖祠一座，其东紧临有明建之仁威观。按真武大帝神号为“玄天仁威上帝”，而其址与厂衙门(今路口西北角一带)隔河相望，故仁威观当为琉璃厂内官所建之真武庙。按：吕祖祠原为二层楼阁式建筑，与仁威观只一墙相隔，或为原仁威观跨院亦未可知。<br />
　　综观以上几座真武庙，其属于衙署的性质一目了然。在旧时，衙署内修建神祠的现象十分常见，如交道口的顺天府衙门就有：科神庙、包公祠、五圣祠、狱神庙、财神庙及娘娘庙等竟六座之多。明朝的宦官机构膨胀，又因其本身的身心残疾，往往使他们热衷于向寺庙布施，以为寄托，或为安老之所。因此明朝宦官舍财修庙成风，明人王廷相谓：“西山三百七十寺，正德年中内臣作。华缘海会走都人，碧构珠林照城郭。”②乾隆亦曾批评过：“至今京城内外以及西山琳宫梵宇，(明代)大㧟修建者十居八、九。”③西山的寺庙尚且不疲，更何况本监本寺。<br />
　　
<p><label class="fBold">1</label> [<a href="zgdj20070216-1.html">2</a>]</p>
</div>
</div>
<div class="foot">
<ul>
<li>
<div class="fgline"></div>
<table border="0" width="700">
<tr>
<td width="30"></td>
<td align="left"><span class="c4">整理者：绝情谷  2009年3月</span></td>
<td align="right"><a href="#top"><u><strong>TOP</strong></u></a></td>
<td width="20"></td>
</tr>
</table>
</li>
</ul>
<br />
<div class="c5"><script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/zzad.js">
</script><br />
<script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/zazhidibu.js">
</script><script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/gzpiaofu.js">
</script><br />
<script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/760.js">
</script><script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/ad1.js">
</script><script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/duilian.js">
</script> <script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/ad2.js">
</script> <script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/ad3.js">
</script><script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/ad100.js">
</script></div>
</div>
</div>
<script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/baididuilianad.js">
</script></div>
</body>
</html>
