<?xml version="1.0"?>
<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml">
<!-- 文件生成时间：2009年3月21日 13:19 -->
<head>
<title>中国道教</title>
<meta http-equiv="Content-Type" content="text/html; charset=utf-8" />
<link href="../public/style.css" type="text/css" rel="stylesheet" />
<base target="_self" />
<script language="javascript" src="../public/search.js" type="text/javascript">
</script>
<style type="text/css">
/*<![CDATA[*/
 div.c5 {text-align: center}
 span.c4 {color: gray}
 div.c3 {FLOAT: left}
 span.c2 {color: #FF0000}
 span.c1 {font-family: åæä¸­å®; font-size: larger}
/*]]>*/
</style>
</head>
<body>
<div class="mainbox">
<div class="head">
<ul>
<li>
<table border="0" width="700" height="100">
<tr valign="bottom">
<td> <span class="c1">  中国道教</span></td>
<td align="right">更多期刊：<a href="http://www.eywedu.com/edu.asp" target="_blank"><span class="c2">点此访问</span></a></td>
<td width="10"></td>
</tr>
</table>
<div class="fgline"></div>
</li>
</ul>
</div>
<div class="box">
<div class="text">
<h1><a href="../index.html">首页</a> -&gt; <a href="../index_zgdj20055.html">2005年第5期</a></h1>
<h2>道教圣地昆明真庆观</h2>
<h3>作者：袁至兑　薛　琳</h3>
<p id="zoom"><br /></p>
<div class="c3">
<div class="c3"><script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/xiaodaohang.js">
</script><br />
<script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/youshangjiaoguanggao.js">
</script><br />
<script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/taobao.js">
</script><br />
<script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/readad.js">
</script></div>
　　真庆观位于昆明市中心拓东路和白塔路的交汇处，由真庆观、都雷府、盐隆祠三组道观殿宇和真庆文化广场组成，是昆明地区历史悠久的古道观群。１９８３年，昆明市人民政府公布为市级文物保护单位，１９９８年１１月，云南省人民政府公布为省级文物保护单位。<br />
　　<br />
　　悠久的建观历史<br />
　　<br />
　　真庆观由前殿（山门）、紫微殿、老君殿等组成，坐北朝南，建筑在同一中轴线上，为五进三院四合式建筑群，占地面积９８００平方米，是昆明市区最大的道教古建筑群。真庆观始建于元代，因主要供奉真武祖师，所以初名真武祠。真武祖师即道教的尊神真武大帝，也称玄武、真武帝君、荡魔天尊，是道教尊奉的职掌北方天界的重要天神之一，与青龙、白虎、朱雀合称道教四方的四神。元代，武当山著名道士张守清的弟子到昆明传道建观，供奉真武祖师，即取观名真武祠。明永乐元年（１４０３年），著名道士刘渊然从驾永乐皇帝从南京迁都到北京，因得罪了权贵，被朝廷谪置云南，扩建真武祠，以后又得到明仁宗皇帝的赏识和重用，于洪熙元年（１４２５年）召回北京，受封为“兼领天下道教”的统帅，并向仁宗皇帝奏请将昆明真武祠改名为“真庆观”，取“真，则真武所居，万人瞻仰；庆，则一人有庆，兆民共赖之”之意。由其弟子蒋日和奉旨大兴土木，再次重修真庆观。从明代开始，真庆观即有了前殿、紫微殿、老君殿五进三院四合式的建筑格局，各院道观殿宇出阁架斗，雕梁画栋，辉宏雄伟，成为昆明地区道观的文物瑰宝。建筑真庆观的道士刘渊然、蒋日和都是明朝一代的名人和高道。刘渊然（１３５１－１４３２年），号体元子，江西赣县人，从雩都（今江西于都）紫阳观赵原阳修道，精医药，能为人治病。明洪武二十六年（１３９３年），被明太祖朱元璋召进京都南京，赐号“长春真人”，住持京都朝天宫，传授道教，并建西山道院以居，倍受明太祖的礼遇，经常入宫为明太祖做道场。明成祖朱棣继位，于洪熙元年（１４２５年）召回北京，赐号“冲虚至道玄妙无为光范衍教庄静普济长春真人”，赐二品印诰，领天下道教。宣宗朱瞻基继位后，于宣德初年（１４２６年），赐进号“大真人”，赐法衣宝剑，统领天下道教。晚年卒于北京，终年８１岁。《明史》卷二九九有传。蒋日和，原籍南京，洪武年间（１３６８－１３９９年）在南京朝天宫住持谢师玄手下研习道经，后来云游到云南，在昆明长春观任住持，后到真庆观拜刘渊然为师，研习道教理论和思想。功行圆满，振扬道教祖先遗风，完成真庆观的扩大宏伟建筑工程，使真庆观名扬天下。<br />
　　<br />
　　古老的道观建筑群<br />
　　<br />
　　真庆观扩建明永乐十七年（１４１９年），以后又经明宣德六年（１４３１年）及正统九年（１４４４年）两次改建及增修，清代多次修葺，使真庆观成为昆明地区规模宏伟的道观建筑群。其中紫微殿始建于明永乐十七年（１４１９年），坐北朝南，占地３００平方米，大殿面阔三间，单檐歇山顶，正脊中置宝顶，两端上翘置鸱吻，翼角岔脊飞檐起翘，雕置走兽，栩栩如生。大殿中顶置有雕刻精细的木构藻井，以斗拱承载，顶部绘有八卦太极图，四周用道家图案进行装饰，为国内罕见的道教造型珍品，极具明代建筑风格。紫微殿为纪念紫微北极大帝指引真武祖师修道而建。紫微北极大帝又称“中天紫微北极大帝”，在道教诸神中，与南极长生大帝、后土皇地祗、勾陈上宫南极天皇大帝总称“四御”。紫微大帝执掌天经地纬、日月星辰和四时气候。紫微大殿主祀“中天紫微北极大帝”。后殿老君殿，明永乐十七年（１４１９年），由驻滇太傅黔国公忠敬王沐晟偕其弟都督公沐昂委派长春真人刘渊然的弟子蒋日和扩建真武祠时同建，后经多次重修，一直保留着元代的建筑风格。老君殿占地３２０平方米，也是单檐歇山顶，正脊雕建玉顶，两端上翘鸱吻，翼角岔脊飞椽起翘，雕置走兽。大殿面阔五间，周边辅以石栏望柱，气象庄严。殿内主祀太上老君，坐骑青牛，道貌昂然。<br />
　　清康熙年间，昆明道教又在真庆观的东侧，增建了都雷府，由大门、清风亭、雷神殿、火神殿等道观殿宇组成。同治十一年（１８７２年）重修。都雷府占地面积约７２０平方米，大门为单檐歇山建筑，四角翘起，有斗拱承载。大门内为清风亭，后为雷神殿，土木结构，单檐歇山顶，殿前以雕花石栏围护，并有石雕狮子一对。雷神殿主祀雷神，雷神是道教雷部诸神的最高尊神，全称“九天应元雷声普化天尊”，执掌五雷（天雷、地雷、水雷、神雷、社雷），为众生之父，万灵之师，主宰生杀大权，专门惩治恶人。雷神殿的北侧是火神殿，建于清康熙年间，内祀火神。火神是道教的护法神之一，即华光大帝，又称“灵官马元帅”、“马天君”、“三眼灵官”。与赵公元帅、关圣帝君、温琼元帅，并称道教“护法四元帅”。<br />
　　在都雷府之北为盐隆祠，建于清光绪七年（１８８１年）。盐隆祠由戏台、中殿、大殿等组成。大殿为土木结构，重檐歇山顶，面阔三间，进深三间，层距较高，楼上建有走廊。盐隆祠为盐商集资所建，纳入真庆观古建筑群管理，具有民族地方建筑特点。<br />
　　真庆观、都雷府、盐隆祠，占地总面积为４万平方米，是元、明、清三朝昆明地区道教活动场所，也是昆明地区道教的祖庭之一。建国后于１９５３年２月重新成立昆明市道教会，真庆观成为市道教会的住所。<br />
　　<br />
　　真庆观旧貌变新颜<br />
　　<br />
　　新世纪之初，春城昆明春和景明，百业兴盛。云南省人民政府、昆明市人民政府和盘龙区人民政府为保护真庆观文物古迹，筹资修复真庆观道观古建筑群和新建真庆文化广场，具体由盘龙区人民政府组织实施。在云南省和昆明市党委和政府的重视、关心和支持下，于２００１年１０月１３日动工，基础工程共搬迁居民住户４９３户，单位１４家。修建“仿度线之遗踪，复千秋之矩制”，遵循文物修复不改变原状的原则，修复真庆观、都雷府、盐隆祠等道观古建筑群，恢复元代白塔，新建真庆观文化广场，修建工程已于２００３年４月全面完工，再现了名城古观的风貌。与此同时，以弘扬中华民族传统文化，提升真庆观的文化品位为宗旨，广泛向社会公开征集真庆观楹联８００余副，经由专家初评、复评、交叉评审、会审，从中选出３２副新联和保存完好的３副半历史楹联，请书法家书写，木雕高手雕刻，重新悬挂于真庆观各殿厢房和亭台楼阁，为真庆观再次增辉。如真庆观山门联：瑶花琪草，道号长春春不老；洞天福地，观名真庆庆无疆。此联历史与现实相结合，再现了真庆观道观的历史风貌。紫微殿重悬旧联：七政在璇玑，总理星宫安度数；四时归橐龠，尊居天阕静权衡。此联为紫微殿旧殿，重新刊刻，主要记述紫微北极大帝对宇宙的作用。老君殿联：青牛出塞，雄文论道五千言，清静无为尊始祖；白鹤遨天，圣者御风三万里，自然玄要仰先贤。此联上联讲述老子骑着青牛，辞官西出函谷关去云游修道，受函谷关关令尹喜的请求，留下了《道德经》五千言；下联评说流传于世的道教《周易参同契》、《老子》（即《道德经》）、《庄子》三部经典著作，它们合称三玄之学，是道家修炼必读之作，它们的作者魏伯阳、老子、庄子三位先贤至今受到人们的尊重和仰慕。<br />
　　<br />
　　（作者单位：昆明市道教协会）<br />
　　</div>
</div>
<div class="foot">
<ul>
<li>
<div class="fgline"></div>
<table border="0" width="700">
<tr>
<td width="30"></td>
<td align="left"><span class="c4">整理者：绝情谷  2009年3月</span></td>
<td align="right"><a href="#top"><u><strong>TOP</strong></u></a></td>
<td width="20"></td>
</tr>
</table>
</li>
</ul>
<br />
<div class="c5"><script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/zzad.js">
</script><br />
<script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/zazhidibu.js">
</script><script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/gzpiaofu.js">
</script><br />
<script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/760.js">
</script><script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/ad1.js">
</script><script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/duilian.js">
</script> <script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/ad2.js">
</script> <script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/ad3.js">
</script><script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/ad100.js">
</script></div>
</div>
</div>
<script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/baididuilianad.js">
</script></div>
</body>
</html>
