<?xml version="1.0"?>
<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml">
<!-- 文件生成时间：2009年3月21日 13:19 -->
<head>
<title>中国道教</title>
<meta http-equiv="Content-Type" content="text/html; charset=utf-8" />
<link href="../public/style.css" type="text/css" rel="stylesheet" />
<base target="_self" />
<script language="javascript" src="../public/search.js" type="text/javascript">
</script>
<style type="text/css">
/*<![CDATA[*/
 div.c5 {text-align: center}
 span.c4 {color: gray}
 div.c3 {FLOAT: left}
 span.c2 {color: #FF0000}
 span.c1 {font-family: åæä¸­å®; font-size: larger}
/*]]>*/
</style>
</head>
<body>
<div class="mainbox">
<div class="head">
<ul>
<li>
<table border="0" width="700" height="100">
<tr valign="bottom">
<td> <span class="c1">  中国道教</span></td>
<td align="right">更多期刊：<a href="http://www.eywedu.com/edu.asp" target="_blank"><span class="c2">点此访问</span></a></td>
<td width="10"></td>
</tr>
</table>
<div class="fgline"></div>
</li>
</ul>
</div>
<div class="box">
<div class="text">
<h1><a href="../index.html">首页</a> -&gt; <a href="../index_zgdj20055.html">2005年第5期</a></h1>
<h2>试论早期道教与易学的关涉</h2>
<h3>作者：章伟文　孔祥宇</h3>
<p id="zoom"><br /></p>
<div class="c3">
<div class="c3"><script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/xiaodaohang.js">
</script><br />
<script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/youshangjiaoguanggao.js">
</script><br />
<script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/taobao.js">
</script><br />
<script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/readad.js">
</script></div>
　　早期道教，一般认为，以太平道、天师道和金丹道为代表。太平道的主要经典是《太平经》，天师道的早期经典是《老子想尔注》，而金丹道教的著作可以《周易参同契》作为重要的代表之一。我们简略考查一下《老子想尔注》、《太平经》、《周易参同契》中是否有与道教易学相关联的内容。<br />
　　<br />
　　一<br />
　　<br />
　　《老子想尔注》据唐玄宗《道德真经疏外传》、杜光庭《道德真经广圣义》所载，作者为东汉张道陵；唐陆德明《经典释文•序录》存《老子想尔》二卷，注称“不详何人，一云张鲁或云刘表”。此书已佚，只有敦煌残抄本一件，基本保存了原书的上卷。饶宗颐先生据此而整理成《老子想尔注校证》一书，由上海古籍出版社１９９１年出版。《老子想尔注》吸收《周易》谦卦的思想，以之解《道德经》，认为“道意谦信，不隐身形剥，是其效也。”（饶宗颐著《老子想尔注校证》第１２页，上海古籍出版社１９９１年出版）“谦曲后令明，非虚语也；恐人不知，故重申之。”（同上第３０页）对《周易》中提及的“河洛”，以之为受命君王的图谶，其曰：“国不可一日无君，五帝精生，河洛著名，七宿精见，五纬合同，明受天任而令为之。”（同上第３７页）<br />
　　我们再来看《太平经》。《太平经》又名《太平清领书》，共约一百七十余卷，现《道藏》本只残存五十七卷。著名道教学者王明先生据相关资料辑校补遗，成《太平经合校》一书，基本恢复了《太平经》之原貌。《太平经》以阴阳五行为天道之准则，强调顺应天道之阴阳五行以治世、养生，就能建立起一个理想的“太平”世界。太平道之所以能在东汉后期迅速崛起，并对国家的政治生活和民众心理产生重要影响，形成道教早期的重要教团，并不是偶然的。东汉后期，外戚和宦官轮流掌权，使得社会矛盾日益尖锐，民不聊生，国家处在危机四伏的动荡之中，如何引领社会走上正轨，或者说，怎样将现实社会的种种黑暗消除，建立起一个理想社会，是时代提出的一个问题。太平道以一种宗教信仰的形式来回答这个时代问题。它认为现实世界是不合理的，是注定要灭亡的，所谓“苍天当死，黄天当立”，黄天即“太平世界”。“太平世界”之所以能取代现实世界，主要就在于现实世界的不合理和“太平世界”的合理。而“太平世界”的合理，除了它具有宗教理想的性质之外，亦有其理论的根据。这个根据就在于，“太平世界”是合于天地之道的，是顺应天地阴阳五行之则的。而在汉易中，阴阳五行的思想是其中一个重要的内容，故太平道所奉之《太平经》亦对《易》的思想进行引进、加工，以构成其道教教义的思想体系。这就是为什么《太平经》中亦有着丰富的道教易学思想的原因。<br />
　　《太平经》重视人与天地阴阳的相合。在《合阴阳顺道法》一节中，作者提出：“故顺天地者，其治长久。顺四时者，其王日兴。道无奇辞，一阴一阳，为其用也。得其治者昌，失其治者乱，得其治者神且明，失其治者道不可行。详思此意，与道合同。”（王明著《太平经合校》第１１页，中华书局１９６０年版）认为道即一阴一阳，以道治国则昌，不以道治国则乱；统治者顺天地、四时之规律来进行统治，就能使国家长久兴盛。与道合同，必须探究一阴一阳变化的规律。《庄子》认为“《易》以道阴阳”，故《太平经》与《周易》在理旨方面是一致的。<br />
　　《太平经》对阴阳关系的考察过程中，重视阴阳的相和。在《名为神诀书》一节中，作者提出：“故纯行阳，则地不肯尽成；纯行阴，则天不肯尽生。当合三统，阴阳相得，乃和在中也。古者圣人治致太平，皆求天地中和之心，一气不通，百事乖错”。（同上第１８页）又云：“天下凡事，皆一阴一阳，乃能相生，乃能相养。一阳不施生，一阴并虚空，无可养也……圣人者象阴阳，阴阳者象天地以治事，合和万物，圣人亦当和合万物，成天心，顺阴阳而行。”（同上第２２１、２２２页）阴阳相和的方法之一为“乐”，“夫乐于道何为者也？乐乃可和合阴阳。”（同上第１３页）<br />
　　阴阳的变化，有其内在的规律，阴阳或消或长，表现出刑与德两种不同的属性。而“刑德者，天地阴阳神治之明效也，为万物人民之法度。”（同上第１０５页）《太平经》以汉易的十二辟卦来论阴阳的刑德，其云：“是故十一月内怀一德，一群众入从。十二月内怀二德，二群众入从。正月内怀三德，三群众入从。二月内怀四德，四群众入从。三月内怀五阳盛德，四群众贤者入从。四月内怀六德，万物并出见，莫不扰扰，中外归之。此天明效法也。二月八月，德与刑相半，故二月物半伤于寒，八月物亦半伤于寒；二月之时，德欲出其士众于门，刑欲内其士众于门，俱在界上，故二月八月万物刑德适相逢，生死相半，故半伤也。子今乐知天地之常法，阴阳之明证，也即是也。”（同上第１０７页）在汉易中，十二消息卦代表一年十二月、二十四气和七十二候的变化，这即是象数易学中有名的卦气说，卦气说以卦的阴阳奇偶之数的变化解释阴阳两气消长的过程，认为得其序则治，失其序则乱，因其序而前知。《太平经》吸收了汉易卦气说的这个思想，将阴阳两气的消长看成是天道的主要内容，并以刑德的属性来对之进行规定，重德而不重刑，认为德治强于刑治。“今人不威畏不可治，奈何乎哉？然古者圣人君子威人以道与德，不以筋力刑罚也。不乐为善，德劣者反欲以刑罚威警以助治，犹见去也。夫刑但可以遗穷解卸，不足以生万物，明扰扰之属为其长也。今使人不内附，反欺诈，其大咎在此。”（同上第１０７、１０８页）《太平经》对于《周易》十二辟卦的运用，在于释社会治乱之因，并如何才能由乱及于治等社会问题，在这个过程中，应重德而不重刑，这是对汉易卦气说内容的进一步发展。<br />
　　重德不重刑，实际上就是重阳不重阴。在现实中，何谓阳，何谓阴？《太平经》云：“天之格分也，阳者为天、为男、为君、为父、为长、为师，阴着为地、为女、为臣、为子、为民、为母。故东南者为阳，西北者为阴。””（同上第２７１页）阴阳是彼此制约的关系，阴制阳则乱，阳制阴则治。故“天之格谶，东方者畏西方。是故天地开辟以来，王者从兵法，兴金气，武部则致君之象无气。火者大衰，其治凶乱。真人欲乐知天谶之审实也，从上古中古到于下古，人君弃道德，兴用金气兵法，其治悉凶，多盗贼不祥也。是故上古圣人深知天固法，故不敢从兵革武部以治也。帝王欲乐长安而吉者，宜按此天谶，急囚断金兵武务，而急兴用道与至德，以象天法，以黍皇天之心，以长厌绝诸奸猾不祥之属也，立应不疑也。”（同上第２６８页）“又天谶格法，东南为天斗纲斗所指向，推四时，皆王受命。西北属地，为斗魁，所系者死绝气，故少阴太阴土使得王，胜其阳者，名为反天地，故多致乱也。”（同上２７２页）但是，这里又出现了一个问题，即在《易》之中，南方为阳，反得巽、离、坤三个阴卦，北方为阴，却是乾、坎、艮三个阳卦，这又是怎么回事呢？《太平经》对此也作出了解释：“《易》者，乃本天地阴阳微气，以元气为初。故南方极阳生阴，故记其阴；北方极阴生阳，故记其阳；微气者，未能王持事也。故《易》初九子，为潜龙勿用，未可以王持事也，故勿用也。此乾，但以元气之端首耳。”（同上第２７２页）就是说，东南仍然为阳，西北仍然为阴，《易》之所以南方阳地反得巽、离、坤三个阴卦，北方阴位反得乾、坎、艮三个阳卦，原因在于《易》以“元气之端首”来论卦之方。南方本为阳之极，阳极则生阴，故《易》南方之阳位反得巽、离、坤三个阴卦，北方为阴之极，阴极则生阳，故《易》北方之阴位反得乾、坎、艮三个阳卦；同样，东南为地户，西北为天门，亦是这个道理：“然门户者，乃天地气所以初生，凡物所出入也。是故东南，极阳也，极阳而生阴，故东南为地户也。西北者为极阴，阴极生阳，故为天门。”（同上第２２７页）《太平经》对《说卦》中八卦方位说的难通之处进行了创造地发挥，因为《说卦》所谓“震，东方也”，“巽，东南也”，“离，南方之卦也”，“乾，西北之卦也”，“坎，正北之卦也”，“艮，东北之卦也”等等，按汉代流行的五行方位，南方为火，位之以离卦，北方为水，位之以坎卦，但《易》以乾为老阳，坤为老阴，南方阳盛，就应为老阳乾卦，北方阴盛，就应为老阴坤卦，这样看来，阴阳的位置似乎不太顺当。《太平经》的作者发现了这个问题，并运用阳极变阴，阴极变阳的理论来对之进行调和，较好地解决了这个矛盾。《太平经》对《周易•说卦》之八卦方位进行阐释，其目的在于对阴阳消长的规律作出说明。而人君如果能深知天地表里阴阳之气的消长，兴阳气，抑阴气，便可以常垂拱而治，无复有忧。<br />
　　
<p><label class="fBold">1</label> [<a href="zgdj20050522-1.html">2</a>] [<a href="zgdj20050522-2.html">3</a>] [<a href="zgdj20050522-3.html">4</a>]</p>
</div>
</div>
<div class="foot">
<ul>
<li>
<div class="fgline"></div>
<table border="0" width="700">
<tr>
<td width="30"></td>
<td align="left"><span class="c4">整理者：绝情谷  2009年3月</span></td>
<td align="right"><a href="#top"><u><strong>TOP</strong></u></a></td>
<td width="20"></td>
</tr>
</table>
</li>
</ul>
<br />
<div class="c5"><script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/zzad.js">
</script><br />
<script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/zazhidibu.js">
</script><script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/gzpiaofu.js">
</script><br />
<script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/760.js">
</script><script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/ad1.js">
</script><script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/duilian.js">
</script> <script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/ad2.js">
</script> <script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/ad3.js">
</script><script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/ad100.js">
</script></div>
</div>
</div>
<script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/baididuilianad.js">
</script></div>
</body>
</html>
