<?xml version="1.0"?>
<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml">
<!-- 文件生成时间：2009年3月21日 13:19 -->
<head>
<title>中国道教</title>
<meta http-equiv="Content-Type" content="text/html; charset=utf-8" />
<link href="../public/style.css" type="text/css" rel="stylesheet" />
<base target="_self" />
<script language="javascript" src="../public/search.js" type="text/javascript">
</script>
<style type="text/css">
/*<![CDATA[*/
 div.c5 {text-align: center}
 span.c4 {color: gray}
 div.c3 {FLOAT: left}
 span.c2 {color: #FF0000}
 span.c1 {font-family: åæä¸­å®; font-size: larger}
/*]]>*/
</style>
</head>
<body>
<div class="mainbox">
<div class="head">
<ul>
<li>
<table border="0" width="700" height="100">
<tr valign="bottom">
<td> <span class="c1">  中国道教</span></td>
<td align="right">更多期刊：<a href="http://www.eywedu.com/edu.asp" target="_blank"><span class="c2">点此访问</span></a></td>
<td width="10"></td>
</tr>
</table>
<div class="fgline"></div>
</li>
</ul>
</div>
<div class="box">
<div class="text">
<h1><a href="../index.html">首页</a> -&gt; <a href="../index_zgdj20045.html">2004年第5期</a></h1>
<h2>《西游记》中的道教修炼观</h2>
<h3>作者：崔理明</h3>
<p id="zoom"><br /></p>
<div class="c3">
<div class="c3"><script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/xiaodaohang.js">
</script><br />
<script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/youshangjiaoguanggao.js">
</script><br />
<script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/taobao.js">
</script><br />
<script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/readad.js">
</script></div>
　　一、道教参与《西游记》成书过程的可能性<br />
　　<br />
　　《西游记》成书经历了漫长的过程，这使得其中加入道教的内容具有了可能性。<br />
　　<br />
　　１.《西游记》成书的历程<br />
　　唐太宗贞观三年，三藏西行；十九年东归。三藏写过一本《大唐西域记》，记叙他在西域的见闻。他的弟子慧立、彦悰（ｃóｎｇ）作《大唐慈恩寺三藏法师传》。有些经历便成了后来《西游记》中的素材。<br />
　　宋代有一部《大唐三藏取经诗话》，分上、中、下三卷，是今本的雏形。这里已经有一个护送取经的猴行者了。敦煌向东北二百公里的安西城西万佛峡洞窟壁画，其中有数幅关于唐僧取经的壁画，有白马、猴行者，但还没有猪八戒和沙和尚，大概早于《诗话》。<sup>①</sup><br />
　　元明之间，有吴昌龄的《唐三藏西天取经》杂剧、杨东来《西游记》杂剧、《二郎神锁齐天大圣》杂剧等。而杨东来《西游记》中，已经出现了取经的五众。还有一部平话《西游记》，其一部分佚文存于《永乐大典》第１３１３９卷“送”字韵的“梦”条中。元末传入朝鲜的《朴通事谚解》曾引用过《西游记平话》。<br />
　　在明代世德堂百回本《西游记》产生前，还有两个本子：一是书林刘永茂刊刻、朱鼎臣编辑的《唐三藏西游释厄传》，十卷六十七回；一是齐云杨致和编、天水赵毓真校、绣谷锦盛堂梓的《西游记传》，四卷四十回。百回本文字更细腻，情节上也更丰满些。<br />
　　通过以上，我们可以看到《西游记》不是一时一地一人所作的，在《西游记》故事完善的过程中，有没有道教信徒的参与呢？很有可能。<br />
　　２.《西游记》与道教的缘份<br />
　　李安纲先生撰文《〈性命圭旨〉是（西游记）的文化原型》、《〈还源篇〉是唐僧八十一难原型》<sup>②</sup>，《〈西游记〉的文化研究应该突围而出》等对《西游记》中的有关道教修炼的内容作了很详细的考证。澳大利亚柳存仁先生作在《全真教和小说西游记》<sup>③</sup>，发现《西游记》中所引用的很多韵文和语汇皆出自道教，如：马丹阳的《渐悟集》、王重阳的《全真集》、张伯端的《悟真篇》、彭致中编的《鸣鹤余音》等。还有很多学者都在探讨，如：金有景撰《关于（西游记）作者问题》<sup>④</sup>，认为《西游记》有“祖本和今本之分”，祖本的确有“证道”主旨。<br />
　　明代最早的几个百回本《西游记》并未署作者，只有校者和序者，如世德堂本卷首刊有“华阳洞天主人校”字样，华阳洞天是道教第八洞天，在茅山。吴圣昔先生作《西游记作者诸说追踪和述录》<sup>⑤</sup>提出了六说或九说，认为最先把小说《西游记》同《长春真人西游记》相混，并将著作权亦归之于邱处机的可能是生于明末清初的毛奇龄；首倡吴承恩著说者为清人昊玉搢、阮葵生和丁晏诸人。清康熙初年，汪象旭（澹漪）以《西游证道书》的名字刊印《西游记》，并认为作者是长春真人邱处机。《道藏·正一部》收有《长春真人西游记》二卷，门人真常子李志常述，所述是西行见成吉思汗的事。<br />
　　《西游记》的成书经过了漫长的时间、广泛的地域，象唐的俗讲、宋的平话、元的杂剧都曾是佛教徒、道教徒用来传播教化的工具，至南宋、金、元是道教极其发展的时期，心性修炼、内丹修炼已风行于社会，故《西游记》产生过程中渗入道教的思想是完全有可能的。从整体构思上的内丹思想和先命后性（先悟空后三藏）的特征，以及第三十六至三十九回对乌鸡国全真的批评看，笔者推测《西游记》的作者当是一个精通南派内丹道的高人，这仅是推测。<br />
　　下文试图对《西游记》故事中的道教义理及全书整体构思上的道教思维模式作一简略分析。<br />
　　<br />
　　二、道教的性命观与悟空、三藏、观音菩萨<br />
　　<br />
　　１.道教的性命双修<br />
　　《性命圭旨·性命说》：“何谓之性？元始真如，一灵炯炯是也；何谓之命？先天至精，一炁氤氲是也。”“性无命不立，命无性不存，而性命之理又浑然合一者哉。”元·李道纯《中和集》卷四：“高上之士，性命兼达，先持戒定慧而虚其心，后炼精气神而保其身，身安泰则命基永固，心虚澄则性本圆明，性圆明则无来无去，命永固则无死无生。至于混成圆顿，直入无为，性命双修，形神俱妙也。”<br />
　　内丹道的心性修炼观是有一个发展过程的。<br />
　　《道德经》第四十二章：“道生一，一生二，二生三，三生万物。”第十六章：“复物芸芸，各复归其根，归根曰静，是谓复命，复命曰常，知常曰明。”这是宇宙生成论的观点。由虚无，产生混然一体的“有”，分阴阳天地，再成三才，天地人相互作用，则品物流行。修道就是使身心从纷芸的后天人为状态回到虚极静笃的先天自然状态，所谓返本还源。《道德经》第一章说：“常无欲以观其妙，常有欲以观其徼，此两者同出而异名，同谓之玄，玄之又玄，众妙之门。”这是有、无观。<br />
　　魏晋南北朝，随佛教传入，本体论的思想也传入了。其观察人生、万物的角度不是从其生成的源头上，而是要从事物的本质上，讲“缘起性空”，认为任何事物，其都由诸多缘因构成的，缘因又有缘因，没有第一原因，事物的本性是“空”的，无自性的，事物可接触的部分叫“色”。认识本性的“空”，就不会为事物的“色”所迷。这是空、色观。<br />
　　隋唐以后，中国哲学由本体论，进入心性论。玄学则形成重玄学。正确认识空色有无，即见真性真心，即是见佛，即是得道。道教日常课颂的《早晚功课经》的七部经中就有三部谈心性空色有无：《清静经》、《护命经》、《玉皇心印经》。<br />
　　道教的命功修炼是有一个发展过程的，早期的有服气咄纳、辟谷绝粒、导引、胎息、存思、坐忘、符箓、外丹等等，到了隋代内丹道渐兴，至唐宋而发展，南派先命后性，以张伯端为代表，北派全真先性后命，以王重阳为代表。从“形神”的基础上，“性命”的概念也逐渐明确了。此后性命双修的内丹道被视为最根本、最究竟的修炼方法，这正是悟空所选择的。<br />
　　佛教只讲明心见性，道教讲性命双修。虽然《西游记》中有很多佛教的词汇，如：四大部洲、都率宫、佛、菩萨、曹溪……，并且故事也是取经见佛，但我们看到它更有性命双修的特征，讲阴阳、水火、五行……，更具有道教义理的色彩。不过《西游记》确实是在三教参同思想下形成的：释以见性为长，道以炼命而著，此是内功，儒之入世为外行，所谓三千功满、八百行圆。<br />
　　<br />
　　２.未究竟的命功修炼——悟空<br />
　　《西游记》第一至七回讲悟空的经历，是说命功的，有人以为源自邱长春祖师的《大丹直指》。第一回：灵根育孕源流出，心性修持大道生。石猴自混沌中产生，叹：“一旦身亡，可不枉生世界之中，不得久住天人之内？”通臂猿告诉他：“佛与仙与神圣三者，躲过轮回，不生不灭，与天地山川齐寿。”石猴访道，后来到“灵台方寸山，斜月三星洞”访得菩提祖师。“灵台方寸山，斜月三星洞”就是“心”；“菩提”：旧译为道，新译为觉，即是智慧。本回末一句说：“鸿蒙初辟原无姓，打破顽空须悟空。”这是说生命之初本来无知无识，后求知，再后要悟空除知，返归先天，道法自然。在悟空学道过程中，菩提祖师对术字门、流字门、静字门、动字门的各道术有一个评价：如窑头之坯<sup>⑥</sup>，水中之月，未得性命之真，不能长生，故悟空不学，悟空学得是修性修命的金丹大道。祖师再教其七十二般变化，即是一年七十二侯也。<sup>⑦</sup>菩提祖师对悟空说：神仙“朝游北海暮苍梧”<sup>⑧</sup>。教悟空“斤斗云”，是明心见性，与天地同其变化，悟空始而“爬云”是心地不明未能超尘。但是悟空未能炼神还虚、卖弄技能，被祖师赶回。虽然能抽取海底金——金箍棒，消除阴曹死籍，与天相齐，窃桃窃丹，又经八卦炉火锻炼——能炼精化气、炼气化神，未能炼神还虚，终是逃不过五行山之厄。有形有质之物，终是有坏。所以后来还要去参佛取经，即是还虚一段的功夫。有人说悟空由道入释了<sup>⑨</sup>，非也。虚无非是释家专利，《道德经》第一章：“无名天地之始，有名万物之母。”第四十章：“天下万物生于有，有生于无。”小说以见佛喻还虚，正大道不著形迹也。需要注意的是：道教内丹道所追求的长生是与道合一的永恒，与早期群众所认为的肉体长生的含义是有所不同的。还要注意的是：心是从命而生，修命也是要通过修心的；后天为心，先天为性，真性则属宇宙本源。<br />
　　关于生命起源，现代有一种解释：宇宙产生后，在雷电等作用下，从无机物产生大分子的有机物，有机物分子形成分子团，产生单细胞生物，这个小生命就已经是独立的个体，它与环境进行物质交换。这时候它已经有自我存在了，只是随着生命不断进化由多细胞生物到人，自我意识也就更加强烈。孙悟空正是随生命进化而产生的强烈的自我意识，古人称之为心猿。这种自我意识一旦无限膨胀，就会与自然、社会产生矛盾，就会产生痛苦。修道就是要解决这种痛苦与烦恼，要还虚，返本还源。如果不懂得还虚，返本还源，尊重自然，那么，现代科技再发展，也难突破物质世界的局限性，如悟空神通广大，却难逃五行山之厄。<br />
　　<br />
　　３.一度迷失的真性——三藏<br />
　　还本还源，换个说法叫明心见性，第八至十三回，主要是讲为什么要明心见性。唐代玄奘大师（６０２－６６４），河南洛州人，俗姓陈，父亲为一饱学知名之士，曾作江陵县令，三藏为其第四子。其二兄先出家於洛阳净土寺，法号长捷。师自幼从兄诵习经典，亦娴儒道百家典籍。大业八年（６１２），破格以沙弥身份录入僧籍。与故事中三藏身世是不符的，故事旨在教化。<br />
　　佛教长于讲明心见性，全真道也重修性，看破世间之幻。众生受着无限的烦恼，随世沉浮，展转生死，其根本原因是对真性真心的迷惑。世间的苦有很多种，有人概括为：生、老、病、死、爱别离、怨憎会、求不得、五蕴盛。三藏生而被抛江，名江流儿，比喻人生随波逐流，不能自主；江流儿的祖母老病于客站中，孤苦无依；唐王贵为天子，富有四海，买不来生死，到阴间要向卖水的相良借钱，欲求其御妹长寿也不能；温娇偏被刘洪掳去，却与陈光蕊、江流儿别离。感受这世界、思想这世界，连大英雄也不免叹息：“问苍茫大地，谁主沉浮？”那么人生的价值何在？人生的本质是什么呢？这正是要取的真经。佛说：“我今有三藏真经，可以劝人为善。”小乘与大乘不同，小乘重自修，大乘则是“千江有水千江月，万里无云万里天”。《西游记》里作：“禅心朗照千江月，真性情涵万里天。”正是因为人间的迷惑，所以才有菩萨度世，三藏取经。第一百回，如来道：“圣僧，汝前世原是我之二徒，名唤金蝉子。因为汝不听说法，轻慢我之大教，故贬汝之真灵，转生东土。”说三藏前世迷失真性了。<br />
　　<br />
　　４.真性的观照——观音菩萨<br />
　　观音菩萨在《西游记》中与三藏、悟空同等重要，她是真性觉悟的代表。何谓真性呢？即是三藏常诵的《心经》：“观自在菩萨，行深般若波罗密多时，照见五蕴皆空，度一切苦厄。舍利子，色不异空，空不异色，色即是空，空即是色。爱想行识，亦复如是。……”也是《玄门早课》中的《太上洞玄灵宝升玄消灾护命妙经》：“天尊告曰：汝等众生，从不有中有，不无中无，不色中色，不空中空；非有为有，非无为无，非色为色，非空为空；空即是空，空无定空，色即是色，色无定色，即色是空，即空是色。”《西游记》第五十八回中猕猴与悟空分不出真假，打到西天时，如来佛说法正是说的这段。这段是什么意思呢？用现代的话说，就是正确认识事物的本质与现象，正确认识事物绝对运动和相对静止的状态。取经就是认识真心，并且能付诸实践。内丹学中的玄关一窍也正在于此。古云：“认得玄关便是仙”。玄关窍开，百窍皆通，先天三宝随之化生。《悟真篇》：“一孔玄关最幽深，非肾非心非脐轮，膀胱谷道空劳力，脾胃泥丸莫搜寻。”玄关一窍不著于幻身，不离于幻身，无心求之则得，有心求之则失。<br />
　　观音菩萨在《西游记》中贯穿始终——从寻取经僧，度化护法，到三藏、悟空成佛。每当有解不了的魔难时，便有菩萨前来。如第十五回收龙马、第十六回收黑熊、第二十二回派木咤收悟净、第二十六回甘泉活树、第四十二回收红孩儿、第四十九回收金鱼、第五十七回辨猕猴、第七十一回收金毛等。观音是真性化身，以真性观照，则诸魔自伏。观照是个重要的修炼方法。说见佛，而不说见观音，是因为观照之时还要用真心观照，及见佛之后，“我”与真心合而为一了。<br />
　　真性也叫主人翁，在不同时空有不同化身——在不同修炼阶段有不同问题。迷失了主人翁则为怪，见了主人翁则怪自伏。象第三十五回老君收金角、银角，第五十二回老君收青牛，第六十六回弥勒佛收黄眉童，第七十一回观音菩萨收金毛，第七十七回文殊、普贤、如来收狮、象、鹏，第八十三回托塔天王收老鼠精，第九十回救苦天尊收九头狮子，第九十五回太阴星君收玉兔等，讲的都是要明心见性，见主人翁的。但《西游记》中有另一类妖魔则是从根本上的错误，处理的方法亦就是坚决消灭了。<br />
　　
<p><label class="fBold">1</label> [<a href="zgdj20040517-1.html">2</a>] [<a href="zgdj20040517-2.html">3</a>]</p>
</div>
</div>
<div class="foot">
<ul>
<li>
<div class="fgline"></div>
<table border="0" width="700">
<tr>
<td width="30"></td>
<td align="left"><span class="c4">整理者：绝情谷  2009年3月</span></td>
<td align="right"><a href="#top"><u><strong>TOP</strong></u></a></td>
<td width="20"></td>
</tr>
</table>
</li>
</ul>
<br />
<div class="c5"><script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/zzad.js">
</script><br />
<script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/zazhidibu.js">
</script><script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/gzpiaofu.js">
</script><br />
<script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/760.js">
</script><script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/ad1.js">
</script><script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/duilian.js">
</script> <script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/ad2.js">
</script> <script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/ad3.js">
</script><script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/ad100.js">
</script></div>
</div>
</div>
<script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/baididuilianad.js">
</script></div>
</body>
</html>
