<?xml version="1.0"?>
<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml">
<!-- 文件生成时间：2009年3月21日 13:19 -->
<head>
<title>中国道教</title>
<meta http-equiv="Content-Type" content="text/html; charset=utf-8" />
<link href="../public/style.css" type="text/css" rel="stylesheet" />
<base target="_self" />
<script language="javascript" src="../public/search.js" type="text/javascript">
</script>
<style type="text/css">
/*<![CDATA[*/
 div.c5 {text-align: center}
 span.c4 {color: gray}
 div.c3 {FLOAT: left}
 span.c2 {color: #FF0000}
 span.c1 {font-family: åæä¸­å®; font-size: larger}
/*]]>*/
</style>
</head>
<body>
<div class="mainbox">
<div class="head">
<ul>
<li>
<table border="0" width="700" height="100">
<tr valign="bottom">
<td> <span class="c1">  中国道教</span></td>
<td align="right">更多期刊：<a href="http://www.eywedu.com/edu.asp" target="_blank"><span class="c2">点此访问</span></a></td>
<td width="10"></td>
</tr>
</table>
<div class="fgline"></div>
</li>
</ul>
</div>
<div class="box">
<div class="text">
<h1><a href="../index.html">首页</a> -&gt; <a href="../index_zgdj20045.html">2004年第5期</a></h1>
<h2>驼峰道士</h2>
<h3>作者：姜　国</h3>
<p id="zoom"><br /></p>
<div class="c3">
<div class="c3"><script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/xiaodaohang.js">
</script><br />
<script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/youshangjiaoguanggao.js">
</script><br />
<script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/taobao.js">
</script><br />
<script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/readad.js">
</script></div>
　　黑龙江省巴彦县骆驼砬子山顶有一座玉皇庙。这天，庙门一开，从中走出来一位四十多岁，肩挎青布兜子，身着灰布大褂，脚穿布底黑鞋的道士，他叫赵春霖。<br />
　　赵春霖，又名赵老道，１８８９年生于巴彦县张家店屯的一个贫苦农民家庭，曾读过四年私塾，后因家穷，中途辍学。为养家口到地主家扛活，一干就是十余年。在其长时期的雇工生活中饱受辛酸，倍遭欺凌，因不堪忍受地主的剥削和压迫，遂产生了“脱离红尘”的念头。３１岁时，愤然离家，来到骆驼砬子山玉皇庙，当上了道士。<br />
　　赵春霖加入道教后，他心不旁鹜，目不邪视，一心读经，修身养性。然而１９３１年“九·一八”事变，日本帝国主义入侵东北后，他心情沉重，总觉得憋气。于是，闭门不出，静观势态发展。<br />
　　１９３２年春，中共北平市委书记、清华大学学生张甲洲奉命返乡，创建巴彦抗日游击队，打响了震惊世界的中共抗日第一枪。骆驼砬子山上的赵春霖，不时耳闻山下人声鼎沸，战马嘶鸣，心有所动，想亲自看看庙门外发生的事情。<br />
　　这年６月２１日早晨，空气显得格外清新。早起清扫庭院的赵春霖，推开庙门，“啊！——”他大吃一惊，门外，绿茵茵的草地上，一群人抱枪而睡，露水打湿了他们的衣衫。“自古兵匪一家，欺压百姓。这群人与众不同，莫非是……”赵春霖正在暗自思忖。<br />
　　“道家，打扰您了。”一个亲切、谦和的声音在耳边响起。一位身材高大、英俊威武、两支匣枪插于腰际的青年军人站在赵春霖的面前。<br />
　　“您是……”“我叫张甲洲”，“啊，您就是张司令，久闻大名，我可见到您了。”赵春霖一把拉住了他，两行激动的泪水流了下来。<br />
　　从那以后，张甲洲的部队经常到骆驼砬子山上来。在与张甲洲的接触中，赵春霖逐渐认识到要解除老百姓的苦难，只有靠共产党；要赶走小日本，只有靠巴彦抗日游击队这样的人民军队。巴彦抗日游击队１５００名壮士血染疆场后，东北抗日联军成立，抗联十二支队经常到骆驼砬子山一带活动，赵春霖成了抗联十二支队的地下交通员。他以道士身份为掩护，以“化缘”为名，到山下附近村屯活动，收集日伪军的情报，募集粮食和现金支援抗日游击队，开始了他的地下抗日斗争生涯。<br />
　　在日伪政权白色恐怖统治下，人们会时常看到肩挎着布兜子、上写“行善”二字的道士赵春霖。山下王乡屯和姜家窑是赵春霖活动最多的村落，王乡屯佃户王魁家是他“化缘”后存粮的地方。姜家窑地主孙凤廷是他的“施主”，他曾多次启发孙凤廷抗日救国，帮助抗日联军活动。孙凤廷很受感动，曾为他“化缘”３０００元钱和５０００斤粮食。赵春霖把粮款全都支援了抗联。他还为抗联募集棉衣、靰鞡鞋，药品等物。<br />
　　赵春霖的秘密活动引起了巴彦县伪警察署陆维光的注意，但因抓不到赵春霖的行踪和把柄，因此没有采取行动。<br />
　　１９４１年冬，东北抗联因斗争环境极度恶化，主力部队去苏联野营整训，仅留数支武工队在敌后坚持武装斗争。<br />
　　１９４２年，日本特务机关派出特务，到王乡屯地主家当长工，侦察抗联人员和爱国人士的活动，摸到赵春霖及和他有联系的人员情况。１９４３年，日伪当局制定“巴（彦）木（兰）东（东兴）肃正计划”，派出日本大特务泉屋利吉、大场弥作、野泽光之助等分赴巴木东三县伪警察署，进一步全面的进行秘密侦察。<br />
　　巴彦县伪警察署由泉屋利吉指挥、县伪警察署特务股长久保谷正男和副股长陆维光配合行动。经过一段时期的侦察后，搜集到大量有关抗日救国会、农民武装队等组织情报。其中，在赵春霖经常活动的村屯，侦知了他在屯中存粮的地点，晚间寄宿的小学校，并将赵春霖以及与其联系的王魁、王吉云、姜镇藩等人列入了黑名单。一次大规模的逮捕镇压活动开始了。<br />
　　这一天，赵春霖正在玉皇庙诵经。突然传来一阵急促的拍打庙门的声音，赵春霖细看来人，原是山下王乡屯王魁的儿子喘着粗气跑上山来，看到赵春霖，哭着讲：“不好了，刚才县里来了警察到我家抓走了我爹，现在奔山上来了。”赵春霖闻听此言，预感到严重的事情终于发生了。他沉着地关严庙门，把一个已写好的条子交给王魁的儿子，派他送到指定地点。条子上写着：“后门石洞有米面、豆油和盐，让抗联派人尽快运走。”而后迅速潜往后山，躲过了敌人的第一次大逮捕。<br />
　　为全面肃清巴木东地区抗日组织，以防遗漏，日伪警特又于同年５月２５日采取了第二次大逮捕行动。<br />
　　敌人为抓捕赵春霖，派出特务潜伏在王乡屯和姜家窑等地。一日，巴彦县伪警察署特务股接到“下线”侦探密报：“赵老道躲藏在姜家窑的姜镇藩家。”就这样，赵春霖在敌人“篦梳式”搜捕行动中，终于被捕了。<br />
　　敌人的第二次大逮捕，共抓捕抗日爱国群众３００余人。县１４个抗日救国会、１３支青年义勇队和农民武装遭到严重破坏。<br />
　　日伪警特将巴彦被捕的群众关押在巴彦县日本军营，每人都给套上用黑布缝制的长筒帽，昼夜不让睡觉，谁要瞌睡就用木棒逐个打脑袋。被黑帽子罩在头上的人们，由于长时间见不到光线，许多人眼睛失明。被捕者戴着手铐，脚镣，即使吃饭也不打开，人们只能弯着身子用嘴吃倒一个槽子里的高梁米稀饭，像牲畜一样拱着吃。各种酷刑使无数群众刑讯致死。<br />
　　赵春霖被捕的第二天，伪滨江省警务厅日本大特务泉屋利吉和翻译王蕴璞坐堂审讯，旁边侍立着打手。<br />
　　“你和共产党有什么联系？受谁的领导？给‘红胡子’送过多少粮食？”<br />
　　“我是出家人，不管人间事，我什么也不知道。”<br />
　　“那么你经常到姜家窑和王乡屯干什么？”泉屋利吉恶狠狠地问。<br />
　　“化缘！”赵春霖坚定地说。<br />
　　“好啊，嘴还挺硬。”说着，泉屋利吉指使身边的打手一拥而上，让赵春霖跪在地上，将杠子放在腿上，两头用力压，边压边审。<br />
　　赵春霖拒不承认，敌人又将其两手用绳子绑在一起，吊起来毒打、悠荡。以后又用电线将两头接到赵春霖的大拇指上，用手摇电动机过电，仍不见效，残暴的敌人将赵春霖按在地上，撬开紧闭的嘴灌辣椒水。但是，敌人的淫威在这个铮铮铁骨、意志坚强的出家人面前失去了作用。<br />
　　“巴木东事件”中共有千余人被捕，在最后由伪滨江省检察厅起诉的４０３人中，被判死刑６６人、无期徒刑６０人、有期徒刑５至１５年的２７７人。<br />
　　由于赵春霖至死不招、坚贞不屈，无可奈何的敌人将其判处有期徒刑１５年，关押在哈尔滨道里“模范”监狱。令人悲愤的是，东北光复的前夜——１９４５年８月１４日晚，赵春霖被敌人杀害，英勇就义。<br />
　　１９８５年，黑龙江省人民政府追认赵春霖为革命烈士。<br />
　　</div>
</div>
<div class="foot">
<ul>
<li>
<div class="fgline"></div>
<table border="0" width="700">
<tr>
<td width="30"></td>
<td align="left"><span class="c4">整理者：绝情谷  2009年3月</span></td>
<td align="right"><a href="#top"><u><strong>TOP</strong></u></a></td>
<td width="20"></td>
</tr>
</table>
</li>
</ul>
<br />
<div class="c5"><script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/zzad.js">
</script><br />
<script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/zazhidibu.js">
</script><script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/gzpiaofu.js">
</script><br />
<script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/760.js">
</script><script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/ad1.js">
</script><script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/duilian.js">
</script> <script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/ad2.js">
</script> <script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/ad3.js">
</script><script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/ad100.js">
</script></div>
</div>
</div>
<script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/baididuilianad.js">
</script></div>
</body>
</html>
