<?xml version="1.0"?>
<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml">
<head>
<meta http-equiv="Content-Type" content="text/html; charset=utf-8" />
<title>中国道教 - 陆希声的《道德真经传》（二）</title>

<script language="javascript" src="js/common.js" type="text/javascript">
</script>
<link href="css/text.css" type="text/css" rel="stylesheet" />
<style type="text/css">
/*<![CDATA[*/
 td.c11 {background-image: url(img/rd_corner.gif); font-size: 1px}
 td.c10 {background-image: url(img/border_d.gif); font-size: 1px}
 td.c9 {background-image: url(img/ld_corner.gif); font-size: 1px}
 td.c8 {background-image: url(img/border_r.gif); font-size: 1px}
 td.c7 {background-image: url(img/border_l.gif); font-size: 1px}
 td.c6 {background-image: url(img/rt_corner.gif); font-size: 1px}
 td.c5 {background-image: url(img/border_t.gif); font-size: 1px}
 td.c4 {background-image: url(img/lt_corner.gif); font-size: 1px}
 div.c3 {text-align: left}
 div.c2 {text-align: center}
 td.c1 {width: 750px; height: 100px; background-image: url(img/banner.jpg)}
/*]]>*/
</style>
</head>
<body>
<a name="pagetop"></a>
<div class="c2">
<table width="750" border="0" cellpadding="0" cellspacing="0" class="menu_text">
<tr>
<td colspan="6" class="c1"></td>
</tr>
<tr align="left" bgcolor="#AA8A64">
<td width="70" height="20" align="center" valign="middle"><a href="index.php" class="menu_text">本站首页</a></td>
<td width="70" height="20" align="center" valign="middle"><a href="content.php?cate_id=1230" class="menu_text">总目录</a></td>
<td width="70" height="20" align="center" valign="middle"><a href="intro.php?cate_id=1230" class="menu_text">杂志介绍</a></td>
<td width="70" height="20" align="center" valign="middle"><a href="order.php?cate_id=1230" class="menu_text">杂志订阅</a></td>
<td width="315" height="20" align="right" valign="middle"><fjtignoreurl><a href="http://www.taoist.org.cn/" class="menu_text">中国道教协会</a></fjtignoreurl> | <a href="contact.php" class="menu_text">联络我们</a> | </td>
<td width="155" height="20" align="right" valign="middle"><iframe src="search.html" frameborder="0" width="155" height="20" scrolling="no"></iframe></td>
</tr>
</table>
<br />
<table width="750" cellpadding="0" cellspacing="0" border="0">
<tr>
<td width="450" valign="top">
<table width="100%" cellpadding="0" cellspacing="0" border="0">
<tr>
<td align="left" width="335" height="26" background="img/item.gif"><span class="title_bar_text">道教论坛</span></td>
<td bgcolor="#EEE5DB"> </td>
<td width="17" background="img/item_right.gif"> </td>
</tr>
</table>
<table width="100%" cellpadding="0" cellspacing="2" border="0">
<tr>
<td align="right"><fjtignoreurl><a href="javascript:addfavorite()" class="text3">加入我的最爱</a></fjtignoreurl><br /></td>
</tr>
<tr>
<td valign="top">
<div class="c3">
<table width="438" cellpadding="0" cellspacing="0" border="0">
<tr>
<td align="center" class="text7"><br />
陆希声的《道德真经传》（二）</td>
</tr>
<tr>
<td height="10"> </td>
</tr>
<tr>
<td align="right" class="text7">金林</td>
</tr>
<tr>
<td height="10"> </td>
</tr>
</table>
<table width="438" cellpadding="0" cellspacing="0" border="0">
<tr>
<td class="text8">一、“以道为体，以名为用”的政体设想</td>
</tr>
</table>
<table width="438" cellpadding="0" cellspacing="0" border="0">
<tr>
<td class="text8"></td>
</tr>
</table>
<table width="438" cellpadding="0" cellspacing="0" border="0">
<tr>
<td class="text8">对于任何一种政治哲学来说，政治体制都是一个必须面对而又复杂难解的问题，在中国古代尤其如此。中国自秦始皇实行郡县制，就以官僚组织的形式建立起专制专政的政治体制。然而，也就在秦始皇行使专权，巡视天下以耀武扬威的时候，一个因避仇而流亡的青年，遥指着不可一世的秦始皇说，“彼可取而代也”。这个流亡青年，就是楚霸王项羽。于是，一个要专制独裁，一个想取而代之，便成为中国古代政治剧的两大角色，在专制政体的黑幕下，循环往复地上演，造成一次又一次的社会混乱和灾难。因为专制政体是一切社会问题、政治问题的总根源，所以中国古代的政治思想家，不管从哪个思维角度出发，最终都必然要面对这个问题，陆希声也不例外。</td>
</tr>
</table>
<table width="438" cellpadding="0" cellspacing="0" border="0">
<tr>
<td class="text8"></td>
</tr>
</table>
<table width="438" cellpadding="0" cellspacing="0" border="0">
<tr>
<td class="text8">然而，要就这个问题提出一套合理而且可行的方案，谈何容易，在陆希声生活的唐朝末期，尤其如此。唐朝自安史之乱后，形成藩镇割据的局面。藩镇割据即军阀割据，其特征，周谷城的《中国政治史》概括为三点：“一、占有独立的地盘，所谓‘大者连州十数，小者犹兼三四’是也。二、拥有独立的权利，所谓‘既有其土地，又有其人民，又有其甲兵，又有其财赋’是也。三、权利成为世袭的，所谓‘父死子握其兵，而不肯代’是也。”(周谷城《中国政治史》第178页，中华书局1982年版)割据势力在名义上服从中央政府，而实际上搞独立王国，由中央王朝分化成性质相同而规模不等的地方王朝，专制政体的性质并没有改变，只不过像孙悟空变小猴子一样，由一个变成了多个，由一家专制分裂成多家专制。所以，随着中央集权的分散，随着中央政府失去控制地方政府的能力，其结果不是走向政治开明，而是走向昏暴和混乱。─出于割据势力之间的竞争需要，加剧了横征暴敛；自下而上的权力监督机制既未形成，原来由中央政府执行的、自上而下的权力监督又已失去作用。于是，暴政横行，民不聊生，全国性的大分裂、大动乱，已到了一触即发的边缘。</td>
</tr>
</table>
<table width="438" cellpadding="0" cellspacing="0" border="0">
<tr>
<td class="text8"></td>
</tr>
</table>
<table width="438" cellpadding="0" cellspacing="0" border="0">
<tr>
<td class="text8">由此看来，解决政治体制问题的出路，不在于加强中央集权或实行地方分权，而在于从根本上废除专制专政的政治体制。而要废除这种政治体制，又不能采取以暴易暴的方式，走恶性循环的老路。于是，政治思维的问题便凸现出来，即必须首先纠正政权意识。明末清初的思想家黄宗羲，写了一卷《明夷待访录》，其中第一条《明君》，即旨在破斥“以我之大私为天下大公”的专制思路，以大无畏的理性精神，提出一套大胆而且接近于近现代政治意识的政体方案，诸如废除一家之私法而行天下之公法，以学校为议政机构等。陆希声未曾提出同样明确的政体方案，但对于专制政体却展开了同样深刻的批判，并同样以大无畏的理性精神，冲出专制政体的旧思路，阐发新的政权意识。如说：</td>
</tr>
</table>
<table width="438" cellpadding="0" cellspacing="0" border="0">
<tr>
<td class="text8"></td>
</tr>
</table>
<table width="438" cellpadding="0" cellspacing="0" border="0">
<tr>
<td class="text8">夫天下者，天下之天下，非圣人之天下也。故尧不能与天下与舜，禹不能以天下与启，此乃天下与舜与启，故尧、禹亦因而与之耳。若天下不与，强欲取而为之，吾未见其得之者，而况能执而有之哉!是何也？天下者，犹神明之大器，非人智力可取而为之。苟非天下所与，强欲为之，其功必败。苟非天下乐推，强执有之，其身必失。何者？夫物有行之在前，则有随之于此(后)者矣；有煦之为温，则有吹之为寒者矣；有因栽而培，则有因阙而堕之者矣。是故有强取而为之，则有强夺而有之者矣。</td>
</tr>
</table>
<table width="438" cellpadding="0" cellspacing="0" border="0">
<tr>
<td class="text8"></td>
</tr>
</table>
<table width="438" cellpadding="0" cellspacing="0" border="0">
<tr>
<td class="text8">政权的私有意识导致了政权私有化，而政权私有化的极端表现形式就是专制政体，这揭开了专制政体的思想根源。当政权私有意识处于集体无意识状态时，专制政体似乎是天经地义的，天无二日，地无二王，君王的权力范围，则普天之下莫非王土，率土之滨莫非王臣，以至君要臣死臣不得不死。而当政权私有的合理性受到怀疑时，专制政体的合理性也就同时动摇。这就是思想的力量，它有时候比武器的力量更强大。而陆希声的议论，就在于提出这样的怀疑。放在唐末的历史背景中去看，所谓“天下之天下，非圣人之天下”，确实是一个石破天惊的思想口号，在一片社会迷惘中，以公天下的政权意识，孤声先发，闪耀出一道思想的光芒。</td>
</tr>
</table>
<table width="438" cellpadding="0" cellspacing="0" border="0">
<tr>
<td class="text8"></td>
</tr>
</table>
<table width="438" cellpadding="0" cellspacing="0" border="0">
<tr>
<td class="text8">尧舜禅让的故事，在古代通常都被思想家们树立为政权交接的典范，但思想家们所赋予这个故事的意义，却不尽相同。在许多思想家看来，尧将帝位传给贤德的舜，不传给不肖的儿子，是尧之德，是选贤任能的表现。而在陆希声看来，尧舜禅让并不是出于个人的私意，乃是出于天下人的共同意志。根据公天下的政权意识，亦即根据“天下之天下，非圣人之天下”的思想前提，帝位并不是尧的囊中私物，所以他不能亦即无权私自传授给舜，同样，禹将帝位传给儿子启，也不是一家帝王事业的单传私授，而是因循天下人共同意志的结果。这样的解释，既是赋予历史以新的意义，同时也是阐述陆希声自己的思想。政权意识的公私之分，据陆希声看来是一个大分际，将导致两种截然不同的政治结果，由前者，可以达到天下大治，而由后者，则必然造成天下大乱，正所谓螳螂捕蝉，黄雀在后，当一姓帝王将天下政权攫为囊中私物时，他也就成为下一轮狩猎的目标，是即“有强取而为之，则必有强夺而有之者矣”，必然陷入恶性循环。</td>
</tr>
</table>
<table width="438" cellpadding="0" cellspacing="0" border="0">
<tr>
<td class="text8"></td>
</tr>
</table>
<table width="438" cellpadding="0" cellspacing="0" border="0">
<tr>
<td class="text8">从历史上看，陆希声关于强取强夺的判断，无疑有着大量的事实依据，秦汉以下的改朝换代，无一不符合这种恶性循环的逻辑，由之造成的社会混乱和灾难，也广泛见于各种官方和私家的史书记载。大量的历史事实，足以证明私天下之害，证明继续保持政权私有意识就不可能达到真正的天下治平，不可能为生民百姓同时也为执政者自己带来安定的生活，证明树立公天下的政权意识将是摆脱恶性循环的必然之路。那么，这个判断能否在理论上也得到同样有力的证明呢？</td>
</tr>
</table>
<table width="438" cellpadding="0" cellspacing="0" border="0">
<tr>
<td class="text8"></td>
</tr>
</table>
<table width="438" cellpadding="0" cellspacing="0" border="0">
<tr>
<td class="text8">也许，要求为政治思想作出本体论层面的理论思考和学术证明，是不切实际也不必要的奢侈想法。因为沉痛的历史教训已足以证明改革政治体制的必要性，证明重新界定政权性质的必要性，引入迂阔的本体论，反而会使问题变得抽象而模糊。然而，解决政治体制这样的问题，是不可能轻而易举、一蹴而就的。从某种意义上说，历史教训只能告诉我们已经到了“山重水复疑无路”之时，却不能开出“柳暗花明又一村”的新境界。要为政治体制找到一条新出路，就不能不将它放到更大的思维空间中去思考，正如试图走出迷途一样，一方面当回顾所走过的道路，反思误入迷途的起点，另一方面又必须具有更开阔的视野，进行方向性的选择。所谓理论思考和学术证明，其意义也正在于拓展思维空间和精神视野，排除局障以选择方向。在中国历史上，致思于政治体制问题同时又具有广阔思维空间的学说，大概首推老庄哲学，所以历史上的许多政治思想家，虽然未必赞同老庄剽剥仁义、非谩圣人的言论，但又总是以不同的方式、在不同程度上接受老庄的启发，运用其理论思维，探讨政治的根本问题。陆希声也不例外。</td>
</tr>
</table>
<table width="438" cellpadding="0" cellspacing="0" border="0">
<tr>
<td class="text8"></td>
</tr>
</table>
<table width="438" cellpadding="0" cellspacing="0" border="0">
<tr>
<td class="text8">陆希声运用老子哲学探讨政治问题，是围绕一对基本范畴展开的，即所谓“以道为体，以名为用”。在注解《老子》时，这对范畴的内涵得到进一步的阐释：</td>
</tr>
</table>
<table width="438" cellpadding="0" cellspacing="0" border="0">
<tr>
<td class="text8"></td>
</tr>
</table>
<table width="438" cellpadding="0" cellspacing="0" border="0">
<tr>
<td class="text8">夫道者体也，名者用也。夫用因体生，而体本无用；名因道立，而道本无名。体本无用则用无不可，故曰‘可道’。所可道者，以体当用耳。以体当用，是物之理，非道之常，故曰‘非常道’也。道本无名则名无不可，故曰‘可名’。所可名者，以名求体也。夫以名求体，是物之变，非名之常，故曰‘非常名’也。(中略)唯知体用之说，乃可玄通其迹耳。然则体道者皇，顺物之理也；用名者帝，适物之变也；顺理适变而不及其上者王。</td>
</tr>
</table>
<table width="438" cellpadding="0" cellspacing="0" border="0">
<tr>
<td class="text8"></td>
</tr>
</table>
<table width="438" cellpadding="0" cellspacing="0" border="0">
<tr>
<td class="text8">这个阐释，按照概念思维和逻辑思辨的形式展开，所以颇费解。但理清概念关系以见其真实思想，则仍然可得而言之。所谓“体道”和“用名”，也就是政治的两种境界或状况。“体道”是合理政治，即所谓“顺物之理”。“用名”是现实政治，即所谓“适物之变”。合理政治犹老子所谓“太上，下知有之”，代表了最高的政治境界或理念，是人类认同感、社会组织及凝聚力的一种象征，但不对社会施加任何与其自然需要不相符的影响。现实政治犹老子所谓“其次，亲而誉之”，是正常而健康的实际政治，与百姓生活发生直接的联系，具有可操作性，但不是指笼罩在某家王朝之下的政治实况。合理政治与现实政治的关系，也就是道体和物用的关系。物象世界的生成运动、大化流行，昭示出某种道理和规则，对这种道理和规则作一个存在性的概括，即是道体。这说明道体的存在通过物用得以显现，而物用之中又反映出符合道体的规则。符合是相对的，不是绝对的，所以有常道与可道之异，有常名与可名之别。常道常名，是合理政治的理论依据；可道可名，是现实政治的理论依据。按照常道与可道、常名与可名的相时关系来理解合理政治与现实政治的关系，则合理政治是体，现实政治是用。体因用显，合理政治的原则和价值，通过现实政治的实践和运作彰显出来。用因体生，现实政治以合理政治的原则和价值为范本、为归旨。这种辩证关系，非一非二，即一即二，既非绝对同一，又非完全隔离，构成一种发展的张力，既相互推动，又相互约束。</td>
</tr>
</table>
<table width="438" cellpadding="0" cellspacing="0" border="0">
<tr>
<td class="text8"></td>
</tr>
</table>
<table width="438" cellpadding="0" cellspacing="0" border="0">
<tr>
<td class="text8">从本体论的层面讲，体道亦即合理政治的基本特征，就是宽大含容。这个特征，是由道体决定的。陆希声说：</td>
</tr>
</table>
<table width="438" cellpadding="0" cellspacing="0" border="0">
<tr>
<td class="text8"></td>
</tr>
</table>
<table width="438" cellpadding="0" cellspacing="0" border="0">
<tr>
<td class="text8">道以真精为体，冲虚为用。天下归之，未尝盈满；万物宗之，渊深不测。得挫俗情之锋锐，解世故之纠纷；得其体则可以上和光而不皦，下同尘而不昧。</td>
</tr>
</table>
<table width="438" cellpadding="0" cellspacing="0" border="0">
<tr>
<td class="text8"></td>
</tr>
</table>
<table width="438" cellpadding="0" cellspacing="0" border="0">
<tr>
<td class="text8">又说：</td>
</tr>
</table>
<table width="438" cellpadding="0" cellspacing="0" border="0">
<tr>
<td class="text8"></td>
</tr>
</table>
<table width="438" cellpadding="0" cellspacing="0" border="0">
<tr>
<td class="text8">夫有道之君，闷闷然以宽大含容为政，民皆乐其生而遂其性，故淳淳然归于朴厚。无德之君，察察然以聪明苛急为政，民皆失其业而丧其本，故缺缺然至于凋弊。则闷闷之政世人为之慢政，而其民实乐；察察之政世人谓之能政，而其民实弊。(中略)夫政宽民淳，可谓正道。</td>
</tr>
</table>
<table width="438" cellpadding="0" cellspacing="0" border="0">
<tr>
<td class="text8"></td>
</tr>
</table>
<table width="438" cellpadding="0" cellspacing="0" border="0">
<tr>
<td class="text8">这两段注文，一谈道体，一谈政体，话分两头而义实一贯，都是围绕“天下之天下，非圣人之天下”的命题而展开的理论思考。道体所昭示的，是一种自然法则，其涵蕴，包括“真精为体”和“冲虚为用”两个方面。“真精为体”指道有生成化育之能，不是绝对的、不与万物发生关系的冥寂本体。“冲虚为用”指道体以无为而顺任的方式作用于万物，不为谋府，不以强力，而且无偏无党。道体的自然法则对于政治体制的建构，既具有启示意义，又是一种原则。当社会面临着中央集权和地方割据都不能带来治平、都没有出路的困境时，道体的自然法则便显示出启示意义─可以朝着宽大含容、公天下的方向建构新式的政体。当社会处于各种集团势力相互争夺、政治生活已丧失真理和价值标准时，道体的自然法则就显示出原则意义─“闷闷之政”是限制或削弱统治者意志的政治，其结果将百姓和穆；“察察之政”是张扬统治者意志的政治，其结果百姓凋弊，造成社会的重重矛盾。限制或者张扬统治者的意志，标志着对于政权性质的不同认定、标志着不同的政权意识。如果认定天下乃“天下之天下，非圣人之天下”，那么统治者意志便没有理由张扬为政治生活的主导，反之，如果认定天下乃一姓帝王之私天下，也就没有理由限制其自由意志的发挥。所以，限制或者张扬，不只是帝王人格的问题，不只是帝王能否克己而从众的问题，而是由政治体制所决定的现实政治状态问题。按照道体的自然法则，政治应该是协调社会的一种机制，正如道体有生成化育之能一样，其合理功能是推动社会发展，而非禁锢或扰乱社会，所以执政者应当以无为而顺任为原则。顺任民意，以天下为天下人所共有，不持一己私意以为法，即是无为。陆希声说：“为无为者，用有名而体无名，则天下莫不臻于治矣。”用有名是进行现实的政治运作，亦即现实政治，体无名是以道体的自然法则为范本，也就是将合理政治作为原则和方向。这样来处理有为和无为的关系，可以达到辩证的统一，既不怠惰荒政，又克服了执政者个人意志的膨胀。在陆希声看来，这是由合理的政治体制所涵盖的一种政治艺术，也是老子《道经》的真谛。如注《道经》末章说：</td>
</tr>
</table>
<table width="438" cellpadding="0" cellspacing="0" border="0">
<tr>
<td class="text8"></td>
</tr>
</table>
<table width="438" cellpadding="0" cellspacing="0" border="0">
<tr>
<td class="text8">道之所以为常者，以其体无名故无为，用有名故无不为。(中略)故有无为之心者必有无为之迹，后世将寻其迹而忘其本，故为无为而至有为，故云“无名之朴亦将不欲”者，将使心迹兼忘，则至于玄之又玄矣。夫使心迹兼忘，事理玄会，则天下各正性命，而无累于物之迹焉。首篇以常道为体，常名为用，而极之于重玄；此篇以无为为体，无不为为用，而统之以兼忘，始末相贯，而尽其体用也。</td>
</tr>
</table>
<table width="438" cellpadding="0" cellspacing="0" border="0">
<tr>
<td class="text8"></td>
</tr>
</table>
<table width="438" cellpadding="0" cellspacing="0" border="0">
<tr>
<td class="text8">所谓“无为之迹”，也就是将君主无为作为僵化的模式，不知无为的本旨只在于克服君主的个人意志，反而执意于无为，终必导致政事怠荒，不能发挥其协调社会的应有功能，不符合道体的生成化育之义。显然，陆希声对于无为与有为的关系，吸收了玄学的理论思辨，这种思辨，是站在本体论层面论证合理政治及其与现实政治之关系的需要。</td>
</tr>
</table>
<table width="438" cellpadding="0" cellspacing="0" border="0">
<tr>
<td class="text8"></td>
</tr>
</table>
<table width="438" cellpadding="0" cellspacing="0" border="0">
<tr>
<td class="text8">二、礼乐刑政的合理尺度</td>
</tr>
</table>
<table width="438" cellpadding="0" cellspacing="0" border="0">
<tr>
<td class="text8"></td>
</tr>
</table>
<table width="438" cellpadding="0" cellspacing="0" border="0">
<tr>
<td class="text8">所谓现实政治，在中国古代是以礼乐刑政为载体的。礼乐属文教，刑政乃法度，都是工具理性层面的社会规则。陆希声所说的“用名”，也就是发挥礼乐刑政对于社会的协调作用。这种作用，有时候是正常的、正面的，也有时候是不正常的、反面的。在不正常的情况下，往往出现两种情况，其一是强化礼乐刑政，试图通过自上而下的途径，强制推行一套规则，以维持社会秩序。另一种倾向是废弃礼乐刑政，主张复归于原始自然的秩序，在当下即实现合理政治。这两种倾向，都将现实政治与合理政治割裂开来，前者满足于现实政治，后者沉醉于合理政治，在理论上各执一偏，在实践中不能解决问题，所以陆希声都予以批判。</td>
</tr>
</table>
<table width="438" cellpadding="0" cellspacing="0" border="0">
<tr>
<td class="text8"></td>
</tr>
</table>
<table width="438" cellpadding="0" cellspacing="0" border="0">
<tr>
<td class="text8">其一曰：</td>
</tr>
</table>
<table width="438" cellpadding="0" cellspacing="0" border="0">
<tr>
<td class="text8"></td>
</tr>
</table>
<table width="438" cellpadding="0" cellspacing="0" border="0">
<tr>
<td class="text8">夫自然之理，道之常也，若四时之运，天地之常，是以能恒久不已，终则复始。夫飘风暴雨，非天地之常也，是以其发作也勃焉，其霁止也忽焉。夫以天地之大，犹不能久为此，而况于人世，其能久于非常乎？道德既隐，仁义不行，曲礼烦刑，不得已而为之耳。而惑者不能知礼以时为大，刑期无刑之指，乃欲执其一方，谓可行百世，斯过矣。噫，飘风暴雨，有时而息，四时之常，未始有极，自然之理，不可易也。</td>
</tr>
</table>
<table width="438" cellpadding="0" cellspacing="0" border="0">
<tr>
<td class="text8"></td>
</tr>
</table>
<table width="438" cellpadding="0" cellspacing="0" border="0">
<tr>
<td class="text8">其二曰：</td>
</tr>
</table>
<table width="438" cellpadding="0" cellspacing="0" border="0">
<tr>
<td class="text8"></td>
</tr>
</table>
<table width="438" cellpadding="0" cellspacing="0" border="0">
<tr>
<td class="text8">夫礼所以防争，失之于末则反以起争，斯乃世俗之常情，不达礼之大本故也。(中略)然则仁义礼智，皆圣人适时之用，所以与世污隆，随肘升降者耳。故执古御今，则以道德为之本，礼智为之末。化今复古，则以礼制为其始，道德为其终，所谓损之又损之，以至于无为者也。夫豢豕为酒，非以为祸，而酒之流祸生焉；仁义礼智非以为乱，而治之弊，乱至焉。惑者不知利欲之为乱，乃欲归罪圣智，因谓绝而弃之，则可以复于上古之治，一何过哉!一何过哉!故曰：论礼于淳朴之代，非枉则悖；忘礼于浇漓之日，非愚则诬。在于寻流还源，去末归本，正礼义以反仁德，用有名而体无名，则自然之道不远而复矣。</td>
</tr>
</table>
<table width="438" cellpadding="0" cellspacing="0" border="0">
<tr>
<td class="text8"></td>
</tr>
</table>
<table width="438" cellpadding="0" cellspacing="0" border="0">
<tr>
<td class="text8">这两种倾向，表面上看起来彼此对立，而本质上互有联系，互为因果。当强化礼乐刑政的一方转化为际的政治操作，不仅仅表现为思想理论或政治舆论时，礼乐刑政也就异化为可厌之物，为人情所不堪，于是刺激起废弃礼乐刑政的冲动，力图从逼仄的现实中逃离出去。同样，当废弃礼乐刑政的一方转化为实际的行为方式，不再保持在理性批判的层面时，也就行为乖张，人无忌惮，诱发各种社会混乱，于是有枭雄崛起，施展铁腕统治。要避免这两种恶果，避免对抗性的冲突和相互转化，就必须确立礼乐刑政的合理尺度。这也是陆希声批判两种倾向的题中应有之义。</td>
</tr>
</table>
<table width="438" cellpadding="0" cellspacing="0" border="0">
<tr>
<td class="text8"></td>
</tr>
</table>
<table width="438" cellpadding="0" cellspacing="0" border="0">
<tr>
<td class="text8">那么，究竟应当如何确立这样的合理尺度呢？</td>
</tr>
</table>
<table width="438" cellpadding="0" cellspacing="0" border="0">
<tr>
<td class="text8"></td>
</tr>
</table>
<table width="438" cellpadding="0" cellspacing="0" border="0">
<tr>
<td class="text8">如果站在强化或者废弃礼乐刑政的立场上，就会提出各自的尺度，或认为强化是合理的，或认为废弃是合理的，各矜其一方，形成对立。在中国思想史上，主张强化刑政法规的典型代表是法道家。如前所述，法道家根据“道生法”的思想逻辑，将自然之理与必然之法等同起来。其所理解的自然之理，又只是老子道论中关于自然秩序的一面，并认为自然秩序可以完全被执政者所掌握，所以无视于生民百姓的人性要求。站在法道家的立场上，理既是必然之理，法也是必然之法，所以强化刑政法规的绝对权威并强制执行，就是如同天道一样的合理尺度。然而，由于立法权在事实上只为君主所掌握，刑政法规的本质内涵乃是君主及其集团的政治意志，所以从根本上违背了天道所包含的公正无私的前提。反之，要求废弃礼乐刑政的一方也有典型代表，例如东晋鲍敬言的《无君论》。“无君”的意思，不是要推翻君主专制的政治体制，而是无政府主义，即认为建立某种政治秩序的企图诱发了社会动乱，所以解决问题的合理尺度是废弃一切政治。这种思想，是站在历史现实的反面，对汉末以来的社会无序状态所作出的理论反映，属于古代思想家们所说的乱世之音，所以同样也遭到思想家们的批判。陆希声站在批判者行列，他所确立的合理尺度，也与上两种倾向迥异。</td>
</tr>
</table>
<table width="438" cellpadding="0" cellspacing="0" border="0">
<tr>
<td class="text8"></td>
</tr>
</table>
<table width="438" cellpadding="0" cellspacing="0" border="0">
<tr>
<td class="text8">就陆希声与法道家相比较，同样以老子哲学作为基本的理论依据，其所确立的合理尺度之所以迥异，大概是由于诠释方向的不同。这包括两个方面。</td>
</tr>
</table>
<table width="438" cellpadding="0" cellspacing="0" border="0">
<tr>
<td class="text8"></td>
</tr>
</table>
<table width="438" cellpadding="0" cellspacing="0" border="0">
<tr>
<td class="text8">其一是体道层面的。如说：“夫为学者，博闻多识，以通于理，故日益；为道者秉要执本，以简于事，故日损。夫理明则事定，故学之日益实资道之日损也。(中略)夫有为者，缘人情而作之法制，故有事，有事则民劳，民劳则叛之。无为者因物性而辅之自然，故无事，无事则民逸，民逸则归之。”按照这个说法，对于事物之理的掌握与对于道的认识，是一致的，所掌握的道理越深刻，则对于道的运用越简化，所以在实际的政治运作中，合乎逻辑的结论应当是，越深知物理，则礼乐刑政越简便，而不是越烦琐。如果只是执着于为学日益的一面，随着知识的积累而随意增衍刑政措施，不知为道日损的合理运用，就必然会导致自我意志的膨胀。所以陆氏又推论说：“不自见而弊人，则事自明；不自是而非人，则理自彰。不自伐其才，则事归于实，故治有功。不自矜其能，则理得其当，故道可长。夫唯顺道之理，不与物色，则天下之事莫不从己，故能曲成万物而不遗微隐。”自见、自是、自矜，都是自我意志膨胀的表现，其所作作为，貌似奉道而行，掌握着道以推行礼乐刑政，而实际上违背了体道的根本原则，即体道追求日损，克服自我意志，以顺任为归旨，不将自我意志强加于万物之上。</td>
</tr>
</table>
<table width="438" cellpadding="0" cellspacing="0" border="0">
<tr>
<td class="text8"></td>
</tr>
</table>
<table width="438" cellpadding="0" cellspacing="0" border="0">
<tr>
<td class="text8">其二是人文情感层面的。如说：“夫圣人之治也，必反诸身心以合于天道，故己好生则知天道之生万物也，己成务则知天道之成四时也，己乐善则知天道之与善人也。天以悬象示其道，圣人亦以身心合于道，又安用窥牖而后见天道哉？夫不能反推于身心，而嚣嚣然自以天下为己任，劳其神，苦其形，孜孜有为于天下之事者，吾见其不能为治矣。”这个说法，不局限于《老子》本旨，而是根据《易传》的思想加以发挥。《老子》书中有“天地不仁”“圣人不仁”之说，阐明自然天道化育万物而不为恩之意，但同时也让人感受到理性的淡漠，产生情感的孤立。《易传》则赋予自然天道以人文情感，如《复、彖》说：“复其见天地之心乎。”复卦为阳气初生之时，代表了阴阳消长而卦气循环的化育之始，所以《系辞》又说：“天地之大德曰生。”陆希声所谓反诸身心，以己好生而知天道生万物、己乐善而知天道与善人云云，大抵可以说是援《易》入《老》。这种援引，实际上也是诠释学的常见方式，它使原来的经典具有新意。就陆希声诠释《老子》而言，其新意就在于试图将真与善结合起来。如说：“夫道之所以为常者，以其善应万物而万物不能累也，唯能知道之常，则能常善救物而不为万物所累。其用也微，其理也彰，故能知其常则谓之袭明矣。不知救物之善道，乃欲妄作于法教者，则天下之民斯披其害矣。唯能知夫常道，明于善救，则如天地之覆载，无所私于万物，故百姓归而往之，推而戴之，乃可以合道之常，而终身无吝也。”此所谓善道、善应、善救，也许不能理解为肤浅的、庸俗的道德判断，其要义，第一在于覆载无私，也就是公正，第二在于不害民，也就是顺适生民百姓的需要。覆载无私是天道之真，顺适生民百姓的需要是人道之善，在这个层面上，陆希声认为真与善是可以统一起来的。</td>
</tr>
</table>
<table width="438" cellpadding="0" cellspacing="0" border="0">
<tr>
<td class="text8"></td>
</tr>
</table>
<table width="438" cellpadding="0" cellspacing="0" border="0">
<tr>
<td class="text8">陆希声与法道家这两方面的差异，最终可以归结为人性论问题。第一方面讲克服统治者的意志，所蕴涵的思想内容是人性平等。第二方面讲真与善的统一，所蕴涵的思想内容是化情复性，亦即克服小我之私情而体会天地之大情。其说云：</td>
</tr>
</table>
<table width="438" cellpadding="0" cellspacing="0" border="0">
<tr>
<td class="text8"></td>
</tr>
</table>
<table width="438" cellpadding="0" cellspacing="0" border="0">
<tr>
<td class="text8">夫人之性大同，而其情则异。以殊异之情外感于物，是以好恶相缪，美恶无主，将何以正之哉？ 在乎复性而已。向则情之所生必由于性，故圣人化情复性而至乎大同。所谓有无之相生者，情性也，情性之相同，犹难易之相成也。夫为治者，以情乱性则难成，以性正情则易成。(中略)是以圣人体无名则无为而事自定，用有名则不言而教自行，使万物各遂其性，若无使然者。</td>
</tr>
</table>
<table width="438" cellpadding="0" cellspacing="0" border="0">
<tr>
<td class="text8"></td>
</tr>
</table>
<table width="438" cellpadding="0" cellspacing="0" border="0">
<tr>
<td class="text8">在中国古代的政治哲学中，是否将人性论作为必要的思想前提，是否接受“人性大同”的观点，是将共同的人性作为政治的合理尺度，还是将个人私情、执政者意志凌驾于共同人性之上，是一个直接涉及到政治决策、创制法规以及实际运作的大问题，并不因为理论抽象而悬空不实。从中国政治史而不是政治思想史的角度看，“为治者以情乱性”是常见现象，其根源在于不承认“人性大同”、人性平等，不能以共同的人性来制约社会的阶层分裂，不知共同的人性是人际亲和、社会和谐的基础，所以中国古代的思想家，常常将共同人性问题突出出来，作为现实批判的理论依据，并将生民百姓“各遂其性”作为政治的合理尺度。这个思想，在《庄子》书中有深刻的叙论，在郭象的《庄子注》中有系统的阐述。陆希声当唐末丧乱之时，重申这个思想，其现实意义或许远大于理论意义。<br />
<br />
<br />
<div class="c2"><a href="/showtopic.php?id=1141#pagetop"><img src="img/up.gif" border="0" alt="回到页首" /></a></div>
<br /></td>
</tr>
</table>
</div>
</td>
</tr>
</table>
</td>
<td width="5"> </td>
<td width="295" valign="top">
<table width="100%" border="0" cellpadding="0" cellspacing="0">
<tr>
<td width="8" height="8" class="c4"> </td>
<td width="279" height="8" class="c5"> </td>
<td width="8" height="8" class="c6"> </td>
</tr>
<tr>
<td rowspan="3" class="c7"> </td>
<td valign="top">
<table width="100%">
<tr>
<td align="left"><img src="img/point.gif" /> <span class="text6">本期内容</span></td>
</tr>
<tr>
<td bgcolor="#EEE5DB" align="left"><br />
<table cellpadding="0" cellspacing="0" border="0">
<tr>
<td>
<ul>
<li><a class="text3" href="content.php?cate_id=1230#1256">道协动态</a></li>
<li><a class="text3" href="content.php?cate_id=1230#1257">道教论坛</a></li>
<li><a class="text3" href="content.php?cate_id=1230#1258">养生百科</a></li>
<li><a class="text3" href="content.php?cate_id=1230#1259">史料与知识</a></li>
<li><a class="text3" href="content.php?cate_id=1230#1260">修真养性</a></li>
<li><a class="text3" href="content.php?cate_id=1230#1261">人物春秋</a></li>
<li><a class="text3" href="content.php?cate_id=1230#1262">丛林风范</a></li>
<li><a class="text3" href="content.php?cate_id=1230#1263">学习园地</a></li>
<li><a class="text3" href="content.php?cate_id=1230#1264">洞天胜境</a></li>
<li><a class="text3" href="content.php?cate_id=1230#1265">道教仙话</a></li>
<li><a class="text3" href="content.php?cate_id=1230#1266">友好往来</a></li>
<li><a class="text3" href="content.php?cate_id=1230#1267">简 讯</a></li>
</ul>
</td>
<td width="10"> </td>
<td align="center"><a href="content.php?cate_id=1230"><img src="img/063.gif" width="144" border="0" alt="2006年第3期封面" /></a><br />
<span class="text6">2006年第3期</span></td>
</tr>
</table>
</td>
</tr>
</table>
</td>
<td rowspan="3" class="c8"> </td>
</tr>
<tr>
<td> </td>
</tr>
<tr>
<td>
<table width="100%" border="0" cellpadding="0" cellspacing="0">
<tr>
<td align="left"><img src="img/point.gif" /> <span class="text6">选择前期杂志</span></td>
</tr>
<tr>
<td bgcolor="#EEE5DB" align="left">
<form name="form_select"><br />
<span class="text3">     请选择你所需要的期数：</span><br />
     <select name="navi" onchange="go()">
<option value="">--请选择期数--</option>
<option value="index.php?cate_id=1230">2006年第3期</option>
<option value="index.php?cate_id=1229">2006年第2期</option>
<option value="index.php?cate_id=1228">2006年第1期</option>
<option value="index.php?cate_id=1216">2005年第6期</option>
<option value="index.php?cate_id=1202">2005年第5期</option>
<option value="index.php?cate_id=1191">2005年第4期</option>
<option value="index.php?cate_id=1178">2005年第3期</option>
<option value="index.php?cate_id=1165">2005年第2期</option>
<option value="index.php?cate_id=1154">2005年第1期</option>
<option value="index.php?cate_id=1130">2004年第6期</option>
<option value="index.php?cate_id=1116">2004年第5期</option>
<option value="index.php?cate_id=1106">2004年第4期</option>
<option value="index.php?cate_id=1093">2004年第3期</option>
<option value="index.php?cate_id=1088">2004年第2期</option>
<option value="index.php?cate_id=1077">2004年第1期</option>
<option value="index.php?cate_id=1065">2003年第6期</option>
<option value="index.php?cate_id=1053">2003年第5期</option>
<option value="index.php?cate_id=1042">2003年第4期</option>
<option value="index.php?cate_id=1029">2003年第3期</option>
<option value="index.php?cate_id=1014">2003年第2期</option>
<option value="index.php?cate_id=1001">2003年第1期</option>
<option value="index.php?cate_id=527">2002年第6期</option>
<option value="index.php?cate_id=526">2002年第5期</option>
<option value="index.php?cate_id=525">2002年第4期</option>
<option value="index.php?cate_id=524">2002年第3期</option>
<option value="index.php?cate_id=523">2002年第2期</option>
<option value="index.php?cate_id=522">2002年第1期</option>
<option value="index.php?cate_id=521">2001年第6期</option>
<option value="index.php?cate_id=520">2001年第5期</option>
<option value="index.php?cate_id=519">2001年第4期</option>
<option value="index.php?cate_id=518">2001年第3期</option>
<option value="index.php?cate_id=517">2001年第2期</option>
<option value="index.php?cate_id=516">2001年第1期</option>
<option value="index.php?cate_id=515">2000年第6期</option>
<option value="index.php?cate_id=514">2000年第5期</option>
<option value="index.php?cate_id=513">2000年第4期</option>
<option value="index.php?cate_id=512">2000年第3期</option>
<option value="index.php?cate_id=511">2000年第2期</option>
<option value="index.php?cate_id=510">2000年第1期</option>
<option value="index.php?cate_id=509">1999年第6期</option>
<option value="index.php?cate_id=508">1999年第5期</option>
<option value="index.php?cate_id=507">1999年第4期</option>
<option value="index.php?cate_id=506">1999年第3期</option>
<option value="index.php?cate_id=505">1999年第2期</option>
<option value="index.php?cate_id=504">1999年第1期</option>
<option value="index.php?cate_id=503">1998年第4期</option>
<option value="index.php?cate_id=502">1998年第3期</option>
<option value="index.php?cate_id=501">1998年第1期</option>
</select><br />
    <a class="text3" href="all_issues.php?cateid=1230">列出所有期数</a><br />
<br /></form>
</td>
</tr>
</table>
</td>
</tr>
<tr>
<td height="8" class="c9"> </td>
<td height="8" class="c10"> </td>
<td height="8" class="c11"> </td>
</tr>
</table>
</td>
</tr>
</table>
<br />
<table width="750" border="0" cellpadding="0" cellspacing="0" bgcolor="#C3A684">
<tr height="20">
<td align="center"><span class="menu_text">Copyright © 2006 China Taoism. All Rights Reserved. 版权所有 不得转载</span></td>
</tr>
</table>
</div>
<script type="text/javascript">
//<![CDATA[
var gaJsHost = (("https:" == document.location.protocol) ? "https://ssl." : "http://www.");
document.write(unescape("%3Cscript src='" + gaJsHost + "google-analytics.com/ga.js' type='text/javascript'%3E%3C/script%3E"));
//]]>
</script><script type="text/javascript">
//<![CDATA[
var pageTracker = _gat._getTracker("UA-6131180-2");
pageTracker._trackPageview();
//]]>
</script>
</body>
</html>
