<?xml version="1.0"?>
<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml">
<!-- 文件生成时间：2009年3月21日 13:19 -->
<head>
<title>中国道教</title>
<meta http-equiv="Content-Type" content="text/html; charset=utf-8" />
<link href="../public/style.css" type="text/css" rel="stylesheet" />
<base target="_self" />
<script language="javascript" src="../public/search.js" type="text/javascript">
</script>
<style type="text/css">
/*<![CDATA[*/
 div.c4 {text-align: center}
 span.c3 {color: gray}
 span.c2 {color: #FF0000}
 span.c1 {font-family: åæä¸­å®; font-size: larger}
/*]]>*/
</style>
</head>
<body>
<div class="mainbox">
<div class="head">
<ul>
<li>
<table border="0" width="700" height="100">
<tr valign="bottom">
<td> <span class="c1">  中国道教</span></td>
<td align="right">更多期刊：<a href="http://www.eywedu.com/edu.asp" target="_blank"><span class="c2">点此访问</span></a></td>
<td width="10"></td>
</tr>
</table>
<div class="fgline"></div>
</li>
</ul>
</div>
<div class="box text">
<h1><a href="../index.html">首页</a> -&gt; <a href="../index_zgdj20036.html">2003年第6期</a></h1>
<h2>人皆可以为神仙</h2>
<h3>作者：佚名</h3>
<p id="zoom">葛洪神仙论的现代诠释熊铁基<br />
　　神仙信仰是道教的根本信仰，什么是神仙?不同的时代有不同的理解。从神、仙二字的本意来说，神虽有神灵之意，但指人的意识和精神、表情气色也是很早的意义之一；仙也是如此，“老而不死曰仙”是较早的解释，不同凡俗之意用得更广泛。“神仙”二字至少在汉初已见于记载了e，但前此，“神人”、“仙人”的传说已经相当流行，因而引起了秦皇、汉武之兴趣。战国、秦汉时期，“仙图”、“仙经”相继而出，神仙思想和理论逐渐形成，在此过程中，神化、神灵怪异化的趋势日益浓厚，在此基础上，葛洪专论神仙之事，撰成《抱朴子内篇》。这部书主要是他对其所相信和理解的神仙思想和理论，加以一定的系统化，并略有发挥。它不同于当时流行的许多“道书”，当然也与后世进一步的各种发展不同。葛洪的神仙论有自己的特点，下面就稍微具体谈谈他的神仙思想和理论。<br />
　　首先，他相信和肯定有神仙，有长生不死之神仙。整个《内篇》反反复复从不同角度讲神仙的存在，《神仙》篇开头就设问回答说：“万物云云(芸芸)，何所不有，况列仙之人，盈乎竹素矣。不死之道，曷为无之。”<br />
　　文中还以刘向的《列仙传》为重要依据，他说：“刘向博学则究微极妙，经深涉远，思理则清澄真伪，研核有无，其所撰《列仙传》，仙人七十有余，诚无其事，妄造何为乎?”<br />
　　至于撰写《列仙传》，自删秦大夫阮仓书中出之，或所亲见，然后记之，非妄言也。<br />
　　在《对俗》篇也说：“若谓世无仙人乎，然前哲所记，近将千人，皆有姓字，及有施为本末，非虚言也。”<br />
　　在肯定世有神仙的同时，他也指出，成仙并非易事，“学仙之事，万未有一”，“一世不过数仙人”(《释滞》)。这方面说得不是太多，因为他不仅要人们相信有神仙，而且是“仙可学致”的，所以讲得更多的是如何学仙的问题。<br />
　　其次，与前一点相信神仙存在有关，神仙是具体的，他根据以往的记载，根据自己的耳闻目睹，列举过一些神仙的事例，被列为神仙者各种类型的人物都有。他另撰有《神仙传》录有92人，这可说是《列仙传》的续篇，虽然有老子、彭祖少数几个人重出，大多数是不同的，《神仙传》所记主要是秦汉时期的人，或者是秦汉时尚“能”见到的人，例如战国时的墨子，得神人指点，乃得地仙，隐居以避战国，至汉武帝时，遣使者杨违束帛加壁，以聘墨子，墨子不出，“视其颜色，常如五十许人，周游五岳，不止一处。”神《申仙传》所载神仙，有不少是史书上有记载，人们比较熟悉的人，例如魏伯阳、河上公、刘安、张道陵、李少君、孙登、墨子、孔安国、郭璞。还有他自己的从祖葛玄，等等。其中多半可说是道家、道教人物，但墨子、孔安国也列入仙班，还有一些下层人物成仙，像是“行行出状元”一样，用实例证明人人皆可成仙，而且与人们贴近，并非什么神灵怪异。当然，实际上成仙的又毕竟是少数，“万未有一”。并且从列举的仙人情况看，各有不同，所以葛洪在《内篇》中又引用《仙经》说：“上士举行升虚，谓之天仙。中上游于名山，谓之地仙。下士先死舌蜕，谓之尸解仙(《论仙》)。” 能够腾云驾雾的“天仙”是很少的，例如活了800岁的彭祖也未能升天，《对俗》篇他记录其先师之言曰：“彭祖言，天上多尊官大神，新仙者位卑，所奉事者非一，但更劳苦，故不足役役(汲汲?)于登天，而止人间八百余年也。”<br />
　　在文章最后写道：“吾更疑彭祖之辈，善功未足，故不能升天耳。”<br />
　　这涉及到如何成仙问题，下面再详说。<br />
　　天仙不多，“游于名山”，“不知所之”的地仙是可以说的，人们无法确考。更多的当是“尸解仙”了。“尸解”，修道者死后，留下形骸，魂魄成仙去了。进一步发展，死后数年，再发棺视之，遗骸也不见了，只有某些遗物。葛洪说汉代的李少君、“近世壶公将费长房去，及道士李意期将两弟子去”，“皆尸解者也”(《论仙》)。<br />
　　“天仙”、“地仙”、“尸体解仙”，都是说明“长生不死”，所以从《老子》“长生久视”那里发展来的长生之道，又可说是神仙思想的核心。所以，神仙是不死的，或者数百年后还能见到其人，或者某人在不同时期是以另一人面貌出现，如老子，葛洪的《神仙传》就记有何时为广成子，何时又为何人，以及在何地为何人等等传说。<br />
　　再次，葛供神仙理论讲得最多的是学仙之法。“老子曰神仙可学”(《塞难)这也许是当时流行的一种说法，葛洪也是强调“仙之可学致”的(《勤求》)。如何学?学什么呢?有学者根据《抱朴子内篇》就“如何成仙”总结为六条途径：志诚信仙，禀值仙气；博闻体要，择师勤求；广知众术，养生却害；恬静无欲，守一知足；金丹大药，宝精行气；积善立功，忠孝为本③。这是概括得比较全面的，当然最理想的是全面都能去做，葛洪也有这个意思。但是，不能全面去修又怎么办?这些途径之间的关系又是如何?有无轻重缓急y这些是客观存在的问题，葛洪也说：“且仙经长生之道，有数百事，但有迟速烦要耳”(《对俗》)。我们不妨引用一些原文，再作一些说明。葛洪在《释滞》篇写道：“要道不烦，所为鲜耳。但患志之不立，信之不笃，何忧于人理之废乎?长才者兼而行之，何难之有?内宝养生之道，外则和光于世，治身而身长修，治国而国太平。”<br />
　　除了首先要立志、笃信之外，主要是内、外两方面的修养，内讲治身，外讲治国。这内外两方面，是葛洪“道”论始终关注的两方面，也是修道、修仙不可或缺的两方面。在《明本》篇又写道：“夫体道以匠物，宝德以长生者，黄老是也。”<br />
　　显然其所尊贵之道德，是两方面兼顾的，这里“匠物”在前，流露出葛洪对黄老思想信奉的态度。“匠物”是包含治国内容的，前面用“和光于世”，来源于《老子》的“和其光，同其尘”，又是与无为而无不为的思想一致的，此不赘言。当然，“匠物”并不局限治国，扩而大之就是积善立功。<br />
　　把积善立功，与长生、求仙紧密联系起来，对此，《对俗》篇强调得更利害：<br />
　　为道者以救人危使免祸，护人疾病，令不枉死，为上功也。俗求仙者，要当以忠孝和顺仁信为本。若德行不修，而但务方术，皆不得长生也。……人欲地仙，当立三百善，欲天仙，立千二百善。若有千一百九十九善，而忽复中行一恶，则尽失前善，乃当复更起善数耳。故善不在大，恶不在小也。虽不作恶事，而口及所行之事，及责求布施之报，便复失此一事之善，但不尽失耳。又云，积善事未满，虽服仙药，益无益也。若不服仙药，并行好事，虽未使得仙，亦无可卒死之祸矣。对于是否“为道者当先立功德”之问，葛洪是完全肯定的态度。<br />
　　这是外体道匠物的一方面。<br />
　　当然“内宝养生之道”是求仙之根本，没有这方面的内容，那就不是神仙理论了，这方面的内容也很多，也有主要的，如《释滞》篇又说：“欲求神仙，唯当得其至要，至要者在于宝精行气，服一大药便足，亦不用多也。然此三事，复有浅深，不值明师，不经勤苦，亦不可仓卒而尽知也。”<br />
　　虽然修道求仙之术很多，主要是宝精、行气、服药三件事，就像现在说要在医生指导下服药一样，三件事都要有明师指点，还要勤学苦练。<br />
　　服药，这问题虽很明确，但在实践中并不简单，他有《仙药》一篇专讲药物问题，首先引用《神农》四经的上、中、下药之说：“上药令人身安命延，升为天神”，“中药养性”，“下药除病”，然他自己认为：“仙药之上者丹砂，次则黄金，次则诸芝……”。又在《金丹》篇中根据他当时的考览，“以还丹金液为大要”，但是金丹之炼并非易事：<br />
　　合此金液九丹，既当用钱，又宜人名山，绝人事，故能为之者少。<br />
　　炼丹之不易，在其他处以及自叙中都曾说明。实际上整个魏晋南北朝时期，包括葛洪等道士，都一直在实验、摸索延年益寿之药，如同现今人们也还在探索之中。<br />
　　行气，就是至今仍在流传的气功，也不是简单的事，有益人们延年益寿是可以肯定的，但又因人而异。葛洪当时已有的认识是：“又行气大要，不欲多食，及食生菜肥鲜之物，令人气强难闭。又禁恚怒。多恚怒则气乱。既不得溢，或令人发亥，故鲜有能为者也(《释滞》)。”<br />
　　宝精，主要讲房中术，所以《释滞》篇写道：房中之法十余家，或以补救伤损，或以攻治众病，或以采阴益阳，或以增年延寿，其大要在还精补脑之一事耳。此法乃真人口口相传，本不书也，虽服名药，而复不知此药，亦不得长生也。人复不可都绝阴阳，阴阳不交，则坐致壅阏之病……任情肆意，有损年命。唯有得其节宣之和，可以不损。”<br />
　　这方面，他的老师郑隐讲了一些，但他自己“未尽其诀”。所以他的书中，服药、行气都讲得比较具体，比较多，而房中术只讲了一些原则性的话。<br />
　　关于宝精、行气、服大药“三事”的关系，《至理》篇有云：“服药虽为长生之本，若能兼行气者，甚益甚速，若不能得药，但行气而尽其理者，亦得数百岁。然又宜知房中之术，所以尔者，不知阴阳之术，屡为劳损，则行气难得力也。”<br />
　　三件主要的事，大体上是如此，至于“养生之道”，还有一些具体论述，关于医药方面的，关于生活卫生方面的，至今也不无参考借鉴作用，这些就不详述了。<br />
　　葛洪关于神仙的思想和理论，主要内容应该是以上这些。上面所说，有积极意义的东西多一些。毫无疑问，其思想、理论之中，必然会有消极的东西，有些消极内容，如过分相信某些神奇之事。但是，也要指出，有一些是葛洪当时就反对的，我们看他对“妖道”的批评，对某些“杂散道士”、“虚名道士”的揭露(见《祛惑》、《道意》、《勤求》等篇)，即可知后世变化了的东西，是不容怪罪葛洪的。<br />
　　此处，葛洪提倡学仙不应该片面强调某些方术，应该由浅人深而且从小处作起，这方面也说得很多，例如他说：“又患好事之徒，各仗其所长：知玄素之术者，则曰唯房中之术，可以度世矣；明吐纳之道者，则曰唯行气可以延年矣；知曲伸之法者，则曰唯导引可以难志矣；知草木之方者，则曰唯药饵可以无穷矣。学道之不成就，由乎偏枯之若此也。”(《微旨》)这种说法，难道不发人深省吗?又例如他说：“故治身养性，务仅其细，不可以小益，为不平(足？)不修。不可以小损为无伤而不防。凡聚小所以就大，积一所以至亿也。若能爱之于微，成之于著，则几乎知道矣(《极言》)。”关于莫以小善而不为、小恶而为之，以及由浅人深逐渐的修道、修仙之议论还有不少，不一一详举。 修道、修仙关键在于立志、诚心、勤求，你要去“为之”。这使我们想到儒家亚圣孟子在回答“人皆可为尧舜有诸?”之问时，“孟子曰：然”，并且进一步说：“……亦为之而已矣。……尧舜之道，孝弟而已矣。子服尧之服，诵尧之言，行尧之行，是尧而已矣。……夫道若大路然，岂难知哉?人病不求耳。子归而求之，有余师。”既然“六亿神州尽舜尧”，我们现在说“人皆可以为神仙”，不亦可乎!<br />
　　道教神仙理论中的长生、功德二事，事实上在当今现实生活中不仅是有用的，而且是存在的。人们有时候会说“快活似神仙”，对某种气质非凡的人会称颂其“仙风道骨”等等。长生，就是延年益寿，现在老年人中有的说“一个中心，两个基本点”，中心是健康，生活要潇洒一点，糊涂一点，这是符合道教思想、符合神仙思想的。就是现在保健药品的发展，也可以看到葛洪当时炼金丹大药的影子。这并非牵强，人们是始终在探索延年益寿之方，也许总有一天非有一个比较满意的结果。<br />
　　至于修神仙之功德，就是劝人为善，功德无量的人，自是“仙风道骨”的。大家都争作善事，难道不有利于当今社会的发展吗?<br />
　　人皆可以为神仙，有诸?曰：然!注：①《史记·封禅书》：“其明年，东巡海上 神仙之属，未有验者”。②《神仙传》卷8。③胡孚琛：《魏晋神仙道教》第140—154 页，人民出版社1959年版。④《孟子·告子下》作者单位：(武汉华中师范大学历史系)</p>
</div>
<div class="foot">
<ul>
<li>
<div class="fgline"></div>
<table border="0" width="700">
<tr>
<td width="30"></td>
<td align="left"><span class="c3">整理者：绝情谷  2009年3月</span></td>
<td align="right"><a href="#top"><u><strong>TOP</strong></u></a></td>
<td width="20"></td>
</tr>
</table>
</li>
</ul>
<br />
<div class="c4"><script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/zzad.js">
</script><br />
<script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/zazhidibu.js">
</script><script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/gzpiaofu.js">
</script><br />
<script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/760.js">
</script><script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/ad1.js">
</script><script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/duilian.js">
</script> <script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/ad2.js">
</script> <script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/ad3.js">
</script><script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/ad100.js">
</script></div>
</div>
</div>
<script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/baididuilianad.js">
</script>
</body>
</html>
