<?xml version="1.0"?>
<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml">
<!-- 文件生成时间：2009年3月21日 13:19 -->
<head>
<title>中国道教</title>
<meta http-equiv="Content-Type" content="text/html; charset=utf-8" />
<link href="../public/style.css" type="text/css" rel="stylesheet" />
<base target="_self" />
<script language="javascript" src="../public/search.js" type="text/javascript">
</script>
<style type="text/css">
/*<![CDATA[*/
 div.c4 {text-align: center}
 span.c3 {color: gray}
 span.c2 {color: #FF0000}
 span.c1 {font-family: åæä¸­å®; font-size: larger}
/*]]>*/
</style>
</head>
<body>
<div class="mainbox">
<div class="head">
<ul>
<li>
<table border="0" width="700" height="100">
<tr valign="bottom">
<td> <span class="c1">  中国道教</span></td>
<td align="right">更多期刊：<a href="http://www.eywedu.com/edu.asp" target="_blank"><span class="c2">点此访问</span></a></td>
<td width="10"></td>
</tr>
</table>
<div class="fgline"></div>
</li>
</ul>
</div>
<div class="box text">
<h1><a href="../index.html">首页</a> -&gt; <a href="../index_zgdj20036.html">2003年第6期</a></h1>
<h2>盛世修典　传扬文化</h2>
<h3>作者：张继禹</h3>
<p id="zoom">尊敬的各位领导、各位来宾、道长们：<br />
　　经过七年的艰苦努力，由中国道教协会、华夏出版社、中国社会科学院世界宗教所道家道教研究中心共同发起的、“十五”国家重点图书出版规划项目——《中华道藏》的编辑、整理工作，在中共中央统战部、国家宗教事务局、国家新闻出版总署的关怀和领导下，在海内外诸多高道、大德的热心支持下，经过全国百余名研究道教的专家、学者以及众多编校人员的艰辛工作，终于宣告完成了。今天，我们在北京人民大会堂隆重举行《中华道藏》纂出版座谈会，我谨代表《中华道藏》编纂委员会对诸位的莅临表示诚挚的欢迎!特别是要对各级领导、各位高道大德、各位专家学者多年来对我们这项工作的关心与帮助表示衷心地感谢!<br />
　　《道藏》不仅是道教经籍的总集，也是我国传统文化的重要宝藏之一。它一方面载述了道教的历史和信仰，另一方面也保存了相当多的有关我国传统哲学思想、伦理道德规范、卫生保健知识、古代科学技术和民俗风情等内容的文献，以及一些古典的善本著作；自唐以来，历史上每次编修《道藏》，都为政府和道教界、学术界所高度重视，并在整合道教文化、清正道风等方面发挥过极为重要的作用。<br />
　　盛世修典是中华民族的优良传统。今天，中华民族全面振兴，学术文化空前繁荣，道教文化的研究和挖掘也日益受到海内外宗教界人土和专家、学者的重视。为方便广大文化工作者和海内外道教界人士更好地研究、继承和发扬祖国的传统文化，为繁荣有中国特色的社会主义文化作贡献，中国道教协会从1997年开始，联合华夏出版社、中国社会科学院世界宗教所道家道教中心共同发起对《道藏》进行整理和点校，以明《正统道藏》、《万历续道藏》为底本，在保存原有版本价值的基础上，对原《道藏》所收各种道书作校补、标点、重新分类，用繁体字重新录排，使之成为一部新的道教经典总集。<br />
　　《中华道藏》编纂整理的宗旨是：在尊重道教固有经教体系的基础上，充分吸纳当代的研究成果，使之更适应现代文明的规范。其特点如下：<br />
　　(一)重新分类编目。以前，《道藏》编修均依“三洞四辅”七部分类，但这个分类体系只适合于唐代以前的道经。明《道藏》延用“三洞四辅”作为类目，各部所收经书就显得杂无统续。《中华道藏》在保持原《道藏》三洞四辅基本框架的基础上，对三洞四辅之外的经书，又根据不同的时代、道派源流及内容进行了相应的归类。全书分为三洞真经、四辅真经、道教论集、道法众术、道教科仪、仙传道史和目录索引等七大部类。这样，能使不同内容的典籍相对集中，有利于研究、查阅。(二)《中华道藏》按现代人的阅读习惯和现代图书的整理规则进行编修和整理，一为点校，即对保存完整的藏书进行新式标点，并进行必要的文字校勘；二为合校和补校，即在点校的基础上，对残缺的经书以数种残卷相互校补，以合成完整的版本。同时注重强调保存原版本的价值。(三)增补了新出的重要文献和旧藏遗漏的重要材料,补入经书约百余种。如《道德经》的“郭店楚简本”和“汉墓帛书本”，现代学者王明的《太平经合校》，以及敦煌道书等，我们都将之收入了《中华道藏》。(四)新编目录索引、引用书目录索、人名经名索引，方便读者查阅。<br />
　　《中华道藏》的编纂，是继明代《道藏》之后，首次对道教经书进行系统规范的整理重修，被学术界和道教界视为当代中国文化史上和道教史上的大事，被列人“十五”国家重点图书出版规划项目。通过编修《中华道藏》，我们既吸收了道教发展过程中不断涌现的优秀成果，使道教的经教体系更加丰富、更加规范。同时，通过对道教经书典籍进行符合现代文献整理方法的梳理与编校，我们能在继承传统的基础上建构起道教文化开放的、符合时代精神的教义思想体系。这是推动道教与社会主义社会相适应，推动中国传统文化和现代文明相适应，推动中国传统文化与世界性现代文化相结合的重要举措，也是我们道教界继承祖国优秀文化遗产，为建设中国特色社会主义所做的一个积极的贡献!<br />
　　《中华道藏》的编纂是一项巨大的、系统的文化工程，整理难度很大。全《藏》新编重排为四十九册，共约六千余万字。在重新录排的过程中，大约有一万多幅图需要扫描，二千多幅图需要重制，生僻字、异体字很多，造字、校对工作非常困难；整理人员也分散在全国各地，工作中联系起来颇不方便，这些都给编校、统稿工作带来了相当的困难。但是，可喜的是，我们的编纂工作从一开始就得到了各个方面的大力支持和帮助。中共中央统战部、国家宗教事务局、国家新闻出版总署对我们的工作从立项审批到具体实施等各个环节都给予了政策性的指导，使我们深深体会到党和政府对道教界的关心和爱护，增进了我们弘扬道教优秀传统文化的责任感和使命感。一大批研究道教的教内外专家、学者担任了《中华道藏》的分册主编，具体负责经典的点校、整理工作，为本项工程的顺利实施提供了智力方面的保障。海内外广大信众慷慨解囊，大力资助《中华道藏》的整理工作，如香港青松观道教董事会、台北洪百坚道长等，使《中华道藏》的编辑、整理工程能得以持续、顺利地进行。华夏出版社、中国社科院世宗所道家道教研究中心、中国道教协会对本项工程的高度重视，从技术到人力等各个方面提供保证，使之能顺利出版。华夏出版社从社领导到责任编辑，为《中华道藏》的编排、校对，付出了巨大的努力。道家道教研究中心的专家、学者们兢兢业业地审查校稿，并及时处理编纂中出现的问题。中国道教协会常务理事会专门就《中华道藏》的编修工作组成监修委员会，对工程审核。总之，没有大家的关心和帮助，要完成对《中华道藏》这项巨大的文化工程的编纂是不可想像的。尽管我们所做的工作尚不能尽善尽美，但大家一起的努力和各方面的热情支持，将成为我们最美好的记忆和宝贵的精神财富。希望大家在今后的日子里一如既往地给予我们支持与帮助!<br />
　　中国道教有着近两千年的发展史，其博大精深的文化，需要通过我们的共同努力，将之推向世界。今天，我们欢聚一堂，共同庆祝《中华道藏》整理、编纂工作的胜利完成。但是，我们依然任重而道远。因为自明代以来，道教散传于民间和流落于海外的经典还很多，我们有责任、也有可能继续编纂《中华续道藏》，通过挖掘、整理道教丰富的文化遗产，按照古为今用、推陈出新，吸收精华、剔除糟粕的要求，继承道教优良传统，与时俱进，构建适应时代需要的新的道教文化体系，为提高道教徒的整体素质作出贡献；同时，也为社会主义精神文明建设添砖加瓦，从而为我国的经济和社会的全面发展做出道教界的贡献。<br />
　　《道藏》和道教所承载的文化，既是民族的，也是世界的。让我们携起手来，为道教文化事业的发展，为中华民族文化和世界文化的繁荣做出新的更大的成绩!<br />
　　最后，再一次向各位领导、师长和道友们表示衷心的感谢!祝大家身体健康!吉祥如意!</p>
</div>
<div class="foot">
<ul>
<li>
<div class="fgline"></div>
<table border="0" width="700">
<tr>
<td width="30"></td>
<td align="left"><span class="c3">整理者：绝情谷  2009年3月</span></td>
<td align="right"><a href="#top"><u><strong>TOP</strong></u></a></td>
<td width="20"></td>
</tr>
</table>
</li>
</ul>
<br />
<div class="c4"><script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/zzad.js">
</script><br />
<script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/zazhidibu.js">
</script><script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/gzpiaofu.js">
</script><br />
<script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/760.js">
</script><script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/ad1.js">
</script><script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/duilian.js">
</script> <script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/ad2.js">
</script> <script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/ad3.js">
</script><script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/ad100.js">
</script></div>
</div>
</div>
<script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/baididuilianad.js">
</script>
</body>
</html>
