<?xml version="1.0"?>
<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml">
<!-- 文件生成时间：2009年3月21日 13:19 -->
<head>
<title>中国道教</title>
<meta http-equiv="Content-Type" content="text/html; charset=utf-8" />
<link href="../public/style.css" type="text/css" rel="stylesheet" />
<base target="_self" />
<script language="javascript" src="../public/search.js" type="text/javascript">
</script>
<style type="text/css">
/*<![CDATA[*/
 div.c5 {text-align: center}
 span.c4 {color: gray}
 div.c3 {FLOAT: left}
 span.c2 {color: #FF0000}
 span.c1 {font-family: åæä¸­å®; font-size: larger}
/*]]>*/
</style>
</head>
<body>
<div class="mainbox">
<div class="head">
<ul>
<li>
<table border="0" width="700" height="100">
<tr valign="bottom">
<td> <span class="c1">  中国道教</span></td>
<td align="right">更多期刊：<a href="http://www.eywedu.com/edu.asp" target="_blank"><span class="c2">点此访问</span></a></td>
<td width="10"></td>
</tr>
</table>
<div class="fgline"></div>
</li>
</ul>
</div>
<div class="box">
<div class="text">
<h1><a href="../index.html">首页</a> -&gt; <a href="../index_zgdj20074.html">2007年第4期</a></h1>
<h2>从道教的伦理道德谈道教徒应具有的行为准则</h2>
<h3>作者：史明莉</h3>
<p id="zoom"><br /></p>
<div class="c3">
<div class="c3"><script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/xiaodaohang.js">
</script><br />
<script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/youshangjiaoguanggao.js">
</script><br />
<script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/taobao.js">
</script><br />
<script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/readad.js">
</script></div>
　　今天之所以探讨当代道教玄裔应具有的行为准则这样的问题，因为它是我们为树立新时期的道教形象而奠定坚实基础的重要环节。长期以来，在我们的传统宗教儒、释、道三教中，道教曾一度以不敢为天下先而甘居其后，在长期的发展中，这似乎成了某种定势，以至于让我们感觉只需要顺其自然，而无需有所追求。但今天，世界发生了翻天覆地的变化，很多事情都在告诉我们，当机遇来临的时候需要抓住机遇，否则就会被社会所淘汰乃至于遗忘的道理。再者，虽然道教具有许多优良的传统美德，但如果作为个体的我们不具备此，我们又如何能帮助他人化解矛盾、解决摩擦、破解危机呢?因此，笔者认为新时代的道教徒应具备完整的人格，以树立新时代道教的良好形象，这首先需要从以下几个方面做起。<br />
　　<br />
　　一、严于律己，正己化人<br />
　　<br />
　　《太上感应篇》说：“不履邪径，不欺暗室。积德累功，慈心于物。忠孝友悌，正己化人。”这能很好地体现出严于律己和正己化人的道理。我们在道教中生活，能看出道教对每个个体自我修炼的要求是比较严格的，有许多的戒律条规相约束。虽然有些对我们今天的修道生活并无裨益，但有很大的一部分是对我们修道生活的一种规范，强调个人的修道立德，以求得自我人格的完美与道德修养的完善。现在，我们在道教中修行，不同于传统意义的修行，传统中的修行，师傅对自己有相当的要求，有时甚至是严厉无以复加，而今天的道长对待其徒弟们反而疼爱有加，百般呵护，使某些规诫失去了效用。这就需要我们自律，自我约束自己的行为，既要严于律己，又要敬上爱下。尤其对于坤道而言，对自己的严或对他人的敬都是对自己的尊重，也是对道教戒条的自我维护。我们不同于乾道，他们有较多的宫观可以生存，而我们反而在无形中缩小，以至于越来越小，让我们本来该有同等的生存环境和条件，反而在无形中得到缩小，以至于在许多本该可以挂单的地方不能够挂单，这其中既有我们自身的原因，也有其他的因素。自身的原因我们要努力克服，而其余的原因我们也同样应想办法解决，因为道教本身就讲宽容，讲包容性，提倡人与人之间要平等相待，互助互爱。我们在倡导的同时，是不是自己能够率先垂范，这是十分关键也是非常重要的。如果我们对他人的要求较为严厉而放松对自己的严格要求，这显然难以服众。其实严于律己是对自己品位的提升，是自我完善的先决条件，只有自己一身正气，才能教化他人，让他人同自己一样身行正道，也可以说，只有自己严于律己，才有教化世人的资本，否则我们又用什么去教化于他人，或者何谈教化呢?<br />
　　<br />
　　二、诚信不欺，宽以待人<br />
　　<br />
　　在道教的伦理道德中，其对诚信概念的理解，既有层次之间的上下互信，又有人与人之间的以诚相待，还有人与神之间的相互依赖。上与下的互信是指君臣或其属下的平民当互相信赖，以诚相待则是指人与人之间当言而有信，人神间的相互依赖则是指体内神依人体之空而存，以至于形成虚无能制有形的约束力。其实，不论上与下，还是人与人，以及人与神，都当是诚信的，对任何人都不应有欺骗之心。被世人称之为亚圣的孟子以为“诚＂是自然界和人事社会的最高道德范畴，提出：“诚者，天之道也；思诚者，人之道也”(《孟子·离娄上》)。而《后汉书·马援传》中的“开心见诚，无所隐伏＂则更能开门见山地说明诚信无欺的处世态度。这种态度同道教中的诚信无欺一样，是现实社会人与人之间应当践行的行为准则。河上公在描述诚信无欺的理想世界时说：“天下太平不知仁，人尽无欲不知廉，各自洁己不知贞。大道之世，仁义没，孝慈灭，犹日中盛明，众星失光”(《老子章句》俗薄第十八)这是真正的天下太平，是国家与国家间的太平，是人与人相和睦的太平，如果能达到这样的太平，就同“日中盛明，众星失光＂一样，因为人人都在行诚信、忠正、仁义之道，那时的道德规范也就凸显不出来，那样才是真正意义上的太平之世。但这似乎需要一个很长的过程，在这个过程中，人与人相处，当以宽容的态度对待他人。对他人的宽容实际也是对自己的宽容，而对他人的诚信同样也是对自己的诚信，这从河上公所说“百姓为信，圣人因而信之。百姓不信，圣人化之使信也。百姓德化，圣人为信＂(《老子章句》任德第四十九)中便不难看出来。在《周易·系辞》中说：“天之所助者，顺也；人之所助者，信之。履信，思乎顺，又以尚贤也，是以自天佑之，吉无不利也。”天所佑助的，必然是合适的；人所帮助的，必然是忠信者。履行诚信，考虑到顺应天道，再加上尊尚贤人，因此上天就会保佑他，处处吉祥，无不顺利。<br />
　　<br />
　　三、立心有恒，超越俗人<br />
　　<br />
　　我们随便看一看过去的每一次修道成仙的祖师，都会从他的修道生涯中看到他在修道之路上的坚忍不拔。也许有人会说道教是重柔弱的，怎么会用坚忍不拔来成全修道立德的目标呢?这也正是我们在修道立德中不能够出类拔萃的原因之所在，也是我们对老子所言不敢为天下先的误解。在笔者看来，老子“不敢为天下先”的本意，是指不叛道违德方面，也就是说不做背道而驰的事，当合道而行。试想谁愿意做背道而驰的天下之先呢?而合道而行，我们又为何不敢为天下先呢?但合道而行是需要有坚忍不拔的精神，需要有超越于世人的能力，需要有敢于为天下先的勇气。在修道之路上没有坚忍不拔超越俗人的精神是难以登上成仙之路的。纵观道教书籍或历代祖师之言，不难发现，他们都对自己有严格的要求，要求清心寡欲，要求不为俗事牵缠，要求与道合一，等等，而这些精神的本身就需要有一种意志，一种排斥贪欲的意志。在这一方面，作为道门的玄裔子弟，不应当与世俗之人合同。我们不难看到，有些世俗之人有很大的欲念，希望自己在物质方面得到很大的满足，但他们却在精神方面感到非常空虚。他们虽然积金攒银，却不善于很好地利用，对“金也空银也空，死时何曾在手中＂没有太深的理解，因此他们一味地贪婪，纵有四海之富或金玉满堂，也不知满足。而出家的修行者便应该反其道而行，看淡那些世俗之累，在物质和精神上当有所超越。当然，超越不是脱离实际而一味讲求清淡，而是要从实际出发，以达到清心寡欲，而不是做一个庸俗的人。<br />
　　<br />
　　四、行善积德，全于人道<br />
　　<br />
　　在《赤松子中诫经》中说：“为善者，善气覆之，福德随之，众邪去之，神灵卫之，人皆敬之，远其祸矣；为恶之人，凶气覆之，灾祸随之，吉祥避之，恶星照之，人皆恶之，衰患之事并集其身矣。＂古代这种为道为，行德行，自有吉神相助的积善行德思想，潜移默化地起到安宁社会，稳定人心，促进社会和谐的效用，因此，也不断得到执政者的推崇与传承。这在无形中告诉了那些违道悖德者，不行善积德，其后果是不善的，灾祸也会随之而来。这样的提示在《周易·文言》中也很好地得以说明，其说：“积善之家必有余庆，积不善之家必有余殃＂，这深刻地揭示出积善的重要性和必要性，告诉人们积善之家获益，积恶之家得殃。在《周易·系辞下》中又提出“善不积不足以成名，恶不积不足以灭身。……人以小善为无益而弗为也，以小恶无伤而弗去也，故恶积而不可掩，罪大而不可解。＂也就是说，善行不积累，不足以成就名声，罪恶不积累，不足以伤害生命。小人认为小小的善行没有益处而不去做，认为小小的罪过不会带来伤害而不加以克服，所以恶行积累到不可掩盖的程度，罪责大到无法解脱的地步。罪恶的产生非一朝一夕，美德的形成也非日积月累不能成就，这两者都是由微而显的过程所得，是有因果的，这样的因果是不断地得以承传的，正如《太平经》中所说：“力行善反得恶者，是承负先人之过，流灾前后积来害此人也。其行恶反得善者，是先人深有积蓄大功，来流及此人也。”圣人以此告诫人们：积恶成弊，深而无解，从而提醒为恶者当止，以行善积德为上。之所以要行善积德，明代《三丰全书》说：“只要素阴德，仁慈悲悯，忠孝信诚，全于人道，仙道自然不远也。＂这说明修仙道必先全于人道，人道是仙道的基础。<br />
　　<br />
　　小 结<br />
　　<br />
　　道教要求人们自觉履行道德，自我培养品德，自愿约束自己，从而形成一种自然而然的、较为完善的伦理道德思想体系。这种体系的构成是由上而至下，由内而至外，自始至终都是以“唯道是从为＂为宗旨的道德规范。所谓的由上而至下，是以“道＂为核心的“上”，以神明或圣人为纽带而传播至以民为核心的“下＂；至于由内而外，则是由体内神的监督或道德品质的力量而约束其外在的行事活动，从而形成一种无形的自我约束机制，让人们处身于健康幸福、益寿延年的和谐氛围之中；也是为了让人们处身于家有孝子，户有忠信，世世以久，去文反质，诚信无欺，永远都没有战争的世外桃源般的太平之世。这需要人与人之间用善心诚意去搭建一个和谐的平台，以构建世界的和谐与安宁。道教的许多经典都要求人们如此去做，要求人们修善立德以积福报。《太上感应篇》说：“夫心起于善，善虽未为，而吉神已随之；或心起于恶，恶虽末为，而凶神已随之。”这充分说明修道积德的必要性，也说明伦理道德对自我约束的重要性。<br />
　　(作者单位：中国道教学院坤道班)<br />
　　</div>
</div>
<div class="foot">
<ul>
<li>
<div class="fgline"></div>
<table border="0" width="700">
<tr>
<td width="30"></td>
<td align="left"><span class="c4">整理者：绝情谷  2009年3月</span></td>
<td align="right"><a href="#top"><u><strong>TOP</strong></u></a></td>
<td width="20"></td>
</tr>
</table>
</li>
</ul>
<br />
<div class="c5"><script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/zzad.js">
</script><br />
<script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/zazhidibu.js">
</script><script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/gzpiaofu.js">
</script><br />
<script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/760.js">
</script><script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/ad1.js">
</script><script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/duilian.js">
</script> <script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/ad2.js">
</script> <script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/ad3.js">
</script><script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/ad100.js">
</script></div>
</div>
</div>
<script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/baididuilianad.js">
</script></div>
</body>
</html>
