<?xml version="1.0"?>
<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml">
<!-- 文件生成时间：2009年3月21日 13:19 -->
<head>
<title>中国道教</title>
<meta http-equiv="Content-Type" content="text/html; charset=utf-8" />
<link href="../public/style.css" type="text/css" rel="stylesheet" />
<base target="_self" />
<script language="javascript" src="../public/search.js" type="text/javascript">
</script>
<style type="text/css">
/*<![CDATA[*/
 div.c5 {text-align: center}
 span.c4 {color: gray}
 div.c3 {FLOAT: left}
 span.c2 {color: #FF0000}
 span.c1 {font-family: åæä¸­å®; font-size: larger}
/*]]>*/
</style>
</head>
<body>
<div class="mainbox">
<div class="head">
<ul>
<li>
<table border="0" width="700" height="100">
<tr valign="bottom">
<td> <span class="c1">  中国道教</span></td>
<td align="right">更多期刊：<a href="http://www.eywedu.com/edu.asp" target="_blank"><span class="c2">点此访问</span></a></td>
<td width="10"></td>
</tr>
</table>
<div class="fgline"></div>
</li>
</ul>
</div>
<div class="box">
<div class="text">
<h1><a href="../index.html">首页</a> -&gt; <a href="../index_zgdj20053.html">2005年第3期</a></h1>
<h2>金代全真词与元代散曲的俳体</h2>
<h3>作者：吴国富</h3>
<p id="zoom"><br /></p>
<div class="c3">
<div class="c3"><script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/xiaodaohang.js">
</script><br />
<script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/youshangjiaoguanggao.js">
</script><br />
<script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/taobao.js">
</script><br />
<script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/readad.js">
</script></div>
　　在诗词曲三种体裁中，散曲的生动活泼给人留下了鲜明的印象。著名学者任讷在《散曲概论》中说：“且俳体之格势极多，制作不穷，几占全部著述之半”，并列举了散曲中的二十五种俳体，将俳体定义为“就形式上、材料上翻新出奇，逞才弄巧，或意境上的调笑讥嘲、游戏娱乐之作。”意境上的俳体没有固定的标志，形式上的俳体如独木桥体、嵌字体、顶真体、迭字体等，则都有一定的模式。这些形式在宋代文人词中非常少见，偶有一二也因艺术上的失败而遭到后人讽刺；元代散曲则大量使用之，艺术上的成功也足以令后人倾倒。这种突然变化，不免令人困惑。如果考察金代全真教所创作的词，则可以知道金代全真词已经大量使用俳体，而且因为数量众多，流传广泛，流传的高峰期又恰好是散曲兴盛的前夕，因此对散曲产生了直接的影响。本文介绍金代全真词中几种重要的俳体，以说明它们对散曲的影响。<br />
　　全真词中一种重要的俳体是独木桥体，即通篇押同一韵字者。这种体式最早见于北宋黄庭坚的《阮郎归》，作者注云：“效福唐独木桥体作茶词”，但上句不用韵。全词为：“烹茶留客驻金鞍，月斜窗外山。别郎容易见郎难，有人思远山。归去后，忆前欢，画屏金博山。一杯春露莫留残，与郎扶玉山。”此外，黄庭坚还隐括欧阳修《醉翁亭记》作《瑞鹤仙》，通篇押“也”字。“也”字是虚字，不同于实字“山”。这种词作，并没有得到多少好评。后来辛弃疾作《柳梢青》一词，全用“难”字为韵，更是味同嚼蜡，被词评家视为戏作。究其原因，主要是词以表现感情为主，而使用独木桥体具有游戏的意味；用游戏的方式表达情感，显然是不成功的。因此这时的独木桥体就只有文字游戏的意义。总之，宋词中的独木桥体非常少见，而且没有什么艺术成就。但是到了元代散曲中，独木桥就大量出现了，例如张养浩的[黄钟·塞鸿秋]：<br />
　　春来时香雪梨花会，夏来时云锦荷花会，秋来时霜露黄花会，冬来时风月梅花会。春夏与秋冬，四季皆佳会，主人此意谁能会。<sup>①</sup><br />
　　通篇押一“会”字，描绘了迷人的四季风光；春天里雪白的梨花无边无际，夏天里鲜艳的荷花风姿动人，秋天里灿烂的黄花令人沉醉，冬月中高雅的梅花令人出神，而盘旋其中的主人，一年四季都生活在花的海洋里。充满了生活的乐趣。这种描绘很出色，也充满了趣味，而运用韵字“会”，则强化了这种趣味。散曲中较好的独木桥体还有周文质的[正宫·叨叨令]《自叹》，通篇押“梦”字；[正宫·叨叨令]《四景》，通篇押“醉”字；吕济民[双调·蟾宫曲]《赠玉香》，全用“香”字为韵；汤式[双调·天香引]《戏赠赵心心》，全用“心”字为韵等，都饶有趣味。<br />
　　但是在散曲之前的金代全真词中，独木桥体俯拾即是。它们有的押虚字，如教祖王重阳的《登仙门》词：<br />
　　归也归也，本元归也。两郡人没观瞻也。被清风白云，全日常招也。王害风此番去也。劝诸公，寻玄妙，更休思也。看假躯，不如无也。到今方超彼岸，我咱知也。要重见，这回难也。<sup>②</sup><br />
　　平日里王重阳疯疯癫癫，好像是世人的笑料，如今却登仙去也，凡人再也见不着了。临去之际，他奉劝世人不要留恋尘世生活，早日走上修道之路。词中形象新奇有趣，“也”字的频频出现，颇有一种催人急行、否则无及的意味。从表面看，它与黄庭坚隐括欧阳修的《醉翁亭记》有相似之处，但是仔细品味，作者采用通俗语言，模拟平常说话的口气，充满诙谐味道，主要还是为了表现一种趣味，并不以抒情为主，而“也”字的使用则强化了这种效果。<br />
　　全真词中大量的独木桥体押实字。这些实字一般是能够表达全真思想的常用字，如王重阳的《小重山》（世人人人做有为），押“为”字，“为”涉及有为、无为两种对立的处世态度。马钰的《无梦令·赠京兆桃先生》，押“假”字，“假”字是全真经常用于描述人世虚幻的字眼。马钰的《长思仙》（遇重阳），押“阳”字，“阳”指元阳真气，是全真修炼内丹时经常提到的东西。从这些词语中能见到他们思想的一斑。另外，王重阳的《河传令》（害风落魄），押“落”字，是因为别人常说他“落魄”；马钰的《无梦令·赠安静散人》，押“火”字，是因为他们把家庭比做“火院”，也与全真的思想和生活有关。这充分说明，全真大师是先有主导思想，才确定使用独木桥体的；因此他们使用这种形式时，就会利用汉字一字多义及派生能力很强的特点，围绕着主题思想展开多方面的描绘。如王重阳《爇心香》：<br />
　　谑号王风，实有仙风，性通禅释贯儒风。清谈吐玉，落笔如风。解著长篇，挥短句，古诗风。斤运成风，鹏化抟风。恣云游，列御乘风。冬寒闭户，念见高风。更坐无炉，眠无被，任霜风。<br />
　　王重阳号“王害风”，此词便以“风”为韵，将自己作了一番描述。上片的“风”字，既说出他的字号，又点明了他的修养和才华，下片的“风”字，则进一步深入内心，表现了他的悠然仙气、冰霜之操与凛然风神，成功地刻画了一个才子兼仙人、疯癫又孤高的艺术形象，而韵脚“风”字的运用至关重要，它既使主旨变得鲜明突出，又使全篇充满潇洒、诙谐的趣味。因此，这种俳体明显表现出它的艺术功用，也就是为全真词的情趣服务，使全真词变得生动活泼、幽默诙谐，而不是变得含蓄蕴藉、深情绵邈。在这种情况下，本来就充满游戏意味的独木桥体，就很好地服务于主旨，不再与主旨矛盾了。所以从俳体与艺术目的的关系来看，金代全真词实为散曲的先驱。<br />
　　全真词中另一种重要的俳体是嵌字体，它将一字或一个序列的字嵌入曲中，有嵌五行，嵌数字及各种字眼的。<br />
　　元代散曲中，使用嵌字体的成功之作很多。如刘庭信[双调·雁儿落过得胜令]：<br />
　　下一局不死棋，论一着长生计。服一丸延寿丹，养一口元阳气。看一片岭云飞，听一会野猿啼。化一钵千家饭，穿一领百衲衣。枕一块顽石，落一觉安然睡。对一派清溪。<br />
　　每句均嵌入“一”字，描述一个内丹修炼者的生活，具有空灵活泼的趣味。散曲中嵌“一”字的作品很多，如张养浩的[双调·折桂令]，无名氏的[中吕·十二月过尧民歌]等，而王大学士两套[仙吕·点绛唇]，一套嵌了三十七个“一”字，一套嵌了上百个“一”字，可谓铺张扬厉。嵌其他单字的也不少。如孙周卿[双调·蟾宫曲]《自乐》第二首，每句嵌入“山”字，描绘山居生活，无名氏[双调·水仙子过折桂令]《行乐》，每句嵌入“花”字等。还有嵌两个字的，两个字分开使用。如张鸣善[中吕·普天乐]《咏世》，一句嵌“花”，一句嵌“月”，交替出现。张养浩[双调·雁儿落过得胜令]，每句都有“云”或“山”字，如“云来山更佳，云去山如画。”<br />
　　以上种种嵌字形式，都可以在金代全真词中找到先例。嵌“一”字的如侯善渊的《一剪梅》：<br />
　　一个尘劳一个忙，一自别离，一得真常。一天清秀一天凉。一点清光，一带凝阳。一气相关一气张。一结神丹，一命延长。一灵透入一云房。一对金童，一引仙乡。<br />
　　仅从现存作品来看，全真词嵌数字的花样就比散曲更多。马钰《桃源忆故人·五台月长老来点茶》，句句嵌“三”字。王重阳《黄河清》，句句嵌“九”字，并凑满一百零八之数。又《蓦山溪》词，上片从“一”嵌到“十”，下片从“十”嵌到“一”。以单字为嵌的也极多。王重阳的《金鸡叫·宁海军结莲社》，每句嵌“金”字。马钰《玉堂春·继重阳韵》，每句嵌“玉”字。他们嵌过的字还有“专”、“风”、“斗”、“平”等。<br />
　　嵌两个字的也有不少。马钰《桃源忆故人》，每句嵌“蓬莱”两字。两个字交错互嵌的有《满庭芳·论金玉》等。另外如《捣练子·赠醴泉毕先生》，上片嵌“外”字，下片嵌“内”字。写得较好的如王重阳的《河传令》：<br />
　　
<p><label class="fBold">1</label> [<a href="zgdj20050315-1.html">2</a>]</p>
</div>
</div>
<div class="foot">
<ul>
<li>
<div class="fgline"></div>
<table border="0" width="700">
<tr>
<td width="30"></td>
<td align="left"><span class="c4">整理者：绝情谷  2009年3月</span></td>
<td align="right"><a href="#top"><u><strong>TOP</strong></u></a></td>
<td width="20"></td>
</tr>
</table>
</li>
</ul>
<br />
<div class="c5"><script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/zzad.js">
</script><br />
<script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/zazhidibu.js">
</script><script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/gzpiaofu.js">
</script><br />
<script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/760.js">
</script><script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/ad1.js">
</script><script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/duilian.js">
</script> <script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/ad2.js">
</script> <script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/ad3.js">
</script><script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/ad100.js">
</script></div>
</div>
</div>
<script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/baididuilianad.js">
</script></div>
</body>
</html>
