<?xml version="1.0"?>
<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml">
<!-- 文件生成时间：2009年3月21日 13:19 -->
<head>
<title>中国道教</title>
<meta http-equiv="Content-Type" content="text/html; charset=utf-8" />
<link href="../public/style.css" type="text/css" rel="stylesheet" />
<base target="_self" />
<script language="javascript" src="../public/search.js" type="text/javascript">
</script>
<style type="text/css">
/*<![CDATA[*/
 div.c5 {text-align: center}
 span.c4 {color: gray}
 div.c3 {FLOAT: left}
 span.c2 {color: #FF0000}
 span.c1 {font-family: åæä¸­å®; font-size: larger}
/*]]>*/
</style>
</head>
<body>
<div class="mainbox">
<div class="head">
<ul>
<li>
<table border="0" width="700" height="100">
<tr valign="bottom">
<td> <span class="c1">  中国道教</span></td>
<td align="right">更多期刊：<a href="http://www.eywedu.com/edu.asp" target="_blank"><span class="c2">点此访问</span></a></td>
<td width="10"></td>
</tr>
</table>
<div class="fgline"></div>
</li>
</ul>
</div>
<div class="box">
<div class="text">
<h1><a href="../index.html">首页</a> -&gt; <a href="../index_zgdj20053.html">2005年第3期</a></h1>
<h2>弘扬武当文化　促进两岸交流</h2>
<h3>作者：和　光</h3>
<p id="zoom"><br /></p>
<div class="c3">
<div class="c3"><script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/xiaodaohang.js">
</script><br />
<script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/youshangjiaoguanggao.js">
</script><br />
<script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/taobao.js">
</script><br />
<script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/readad.js">
</script></div>
　　武当山是中国道教名山，被称为道教第九福地。神秘深邃的玄帝信仰、如法如律的道教科仪、缈纱空灵的道教音乐、结构精巧的道教建筑、颇具特色的道教医药、饮誉中外的道教武术（即武当武术），共同构成了博大精深、绚丽多姿的武当文化。武当文化作为中华民族的传统瑰宝，不仅在祖国大陆家喻户晓，而且在台湾及海外华人中也有着深远的影响，成为维系华夏儿女共同情感的又一条精神纽带。<br />
　　为进一步弘扬武当文化，促进两岸交流，５月１５日至１７日，来自台湾、香港、海外以及内地的道教界人士、专家学者５００余人，齐聚武当山，共同举行了首届“海峡两岸武当文化论坛”。全国人大常委、中国道教协会副会长张继禹，湖北省副省长任世茂及台湾“中华道教总会”秘书长张柽等海内外嘉宾出席了论坛开幕式。参加本次论坛的台湾、香港及海外机构有：台湾“中华道教总会”代表团、台湾“中华道教团体联合总会”代表团、“中国玄门”代表团、台湾海峡两岸文化经贸保障促进会代表团、台湾谷关大道院代表团、香港崇正总会、香港国际道联会以及新加坡道教协会。<br />
　　<br />
　　道教交流为两岸搭建情感沟通和心灵沟通的桥梁<br />
　　<br />
　　道教是中国固有的宗教，道教文化是中国传统文化的重要组成部分。千百年来，道教文化已经融入了中华民族的血脉和基因中，成为凝聚海内外中华儿女的重要纽带。与会人士对于道教特别是武当山道教在促进两岸交流、加深两岸理解方面的重要作用给予充分肯定。湖北省副省长任世茂在致辞时指出，文化是一个民族的精髓和核心。渊源于中华五千年文明的中国传统文化，是中华民族身份的象征，是团结海峡两岸人民乃至海外华人的旗帜，是激励各族人民建设伟大祖国、推进和平统一及实现民族复兴的强大支柱。道教文化是中国传统文化的重要组成部分，本次论坛邀请海峡两岸学者、道教界知名人士，及港澳、海外道教专家，共同探讨武当道教文化的价值，很有意义。他认为，这次两岸交流的盛会，不仅能促进海峡两岸道教的交流，加深对武当文化的研究，而且对弘扬中华传统文化，构建和谐社会，必将产生积极的作用。<br />
　　全国人大常委、中国道教协会副会长张继禹在致辞中强调，海峡两岸道教同根同祖、同脉同源，共同的信仰和共同的文化紧紧地把我们连在一起。和平、稳定、发展是两岸同胞的共同愿望，两岸道教界要以中华民族的最高利益和两岸人民的福祉为重，继承和弘扬道教文化中的和谐理念与和平精神，加强交流，增进共识，共同促进海峡两岸的和平与发展。要通过道教这个平台，在两岸搭起情感沟通、心灵沟通的桥梁。最后，他颂祝曰：道教至善、德育万方；崇真固本、两岸同心；玄帝护佑，福生无量！<br />
　　台湾“中华道教总会”秘书长张柽在发言中认为，道教所体现的是中华民族的传统理念和精神，因此它担负着凝聚民族的历史使命。台湾岛内人人不忘本，家家有神龛。据有关方面统计，目前道教在岛内覆盖率达到７５％。他强调，作为中华文化两大支柱之一的道教信仰，我们所有炎黄子孙都必须永远将其珍藏在内心。<br />
　　台湾“中华武当武术交流协会”理事长、台湾“中国玄门”宗师陈俊安认为：尽管目前两岸交流的平台、管道非常多，但道教文化交流在众多交流平台中影响是最深远、最宽广的，因为道教是发自于中国本土的宗教，是两岸炎黄子孙共同的文化传承。目前台湾２３００万人口中，有７５％的人是道教文化的信仰者，道教在台湾保存的非常完善，是台湾人生活中非常深远非常普遍的心灵寄托。而所有台湾的道教信仰，无论是玄帝信仰，还是妈祖信仰，都源自于大陆祖庭。道教文化的信仰者，抱着崇敬虔诚的心，跨越千山万水从台湾来到祖庭，得到的是心灵的愉悦和满足。在台湾政治中虽然有所谓泛蓝、泛绿的划分，但对于道教文化信仰，不管蓝绿，都非常虔诚。所以说，道教的交流活动，超越了政治经济和意识形态的分歧，毫无利害得失，是当下和未来两岸交流中应该着力加强的部分。在道教的交流平台完善之后，一定能够影响到经贸和政治的交流更加顺畅。<br />
　　<br />
　　武当道教文化的当代价值<br />
　　<br />
　　武当道教文化作为中国道教文化中的一朵奇葩，始终贯穿和体现着中国道教尊道贵德、重人贵生、慈爱宽容、济世度人的精神。这些精神同时也构成了武当道教的核心价值理念，虽然历经千百年风雨，仍然散发着珍贵的时代价值。参加本次论坛的学者们，围绕“武当道教文化的当代价值”这一主题，提交了４０余篇论文，内容涉及武当道教的历史、哲学、人物、音乐、武术、医药、养生等诸多方面，极大地深化了人们对于武当道教的理解和研究。<br />
　　与会专家学者对于武当道教文化与构建和谐社会的关系进行了多角度的探讨。张继禹道长认为，武当文化所蕴含的贵和传统和生生不息的精神，对促进国家、社会的和谐发展具有十分重要的意义。他认为，为了人类社会的发展就必须首先促进人类社会的和谐，要以大道的整体性、包容性来理解主客之间的关系、物我之间的关系、人与自然之间的关系。要秉承《道德经》的教诲：修之于身，其德乃真；修之于家，其德乃余；修之于乡，其德乃长；修之于国，其德乃丰；修之于天下，其德乃普。<br />
　　武汉大学王秀英认为，构建和谐社会，要充分借鉴道教文化中所蕴含的思想和智慧。特别是道教中“重人贵生”、“抱朴守真”、“济世利人”、“顺天自然、天人合一”、“性命双修、崇俭抑奢”的思想，对于建设“以人为本”、“公平正义”、“安定有序”、“人与自然和谐相处”的社会，具有十分重要的借鉴意义。<br />
　　华中科技大学张端明、殷艳萍认为，建设和谐社会，尤其要实现人与自然的和谐发展。道教的生态和谐观主张“道法自然”、“仙道贵生”，强调人与自然同生共运，浑然一体，应友好协调，和睦相处。这对于建立良性循环的生态体系，实现可持续发展，是十分有益的。<br />
　　台湾陈俊安、叶相君认为，２１世纪是中华文化弘扬于世界的世纪，在中国传统文化中，道家思想与道教教义相呼应，两者的中心理念就是中国最传统的环保生态学及宇宙物理学，主张自然无为、顺应天理生生不息，强调天人合一、相应圆融。道教文化中所蕴含的这些思想，正好应对当前社会生活形态的某种需求。<br />
　　与会专家学者还就武当养生思想、武当医学、武当武术、武当音乐、武当建筑的特点和当代价值展开了讨论。<br />
　　与会专家学者一致认为，２１世纪是一个环保与健康的世纪，一个和解与合作的世纪，也是包括道教文化在内的中华文化大放异彩的世纪。两岸炎黄子孙应该携起手来，共同承担起弘扬武当道教文化、弘扬中华文化的历史责任。<br />
　　本次海峡两岸武当文化论坛由湖北省政府台湾事务办公室、湖北省民宗委、湖北省十堰市政府共同主办，湖北省鄂台交流促进会、武当山旅游经济特区、武当山道协承办。除学术交流之外，与会的海内外嘉宾还参观了金殿、太和宫、紫霄宫等著名武当宫观，参加了５月１６日举行的武当山琼台中观开光大典，欣赏了武当武术音乐表演。据了解，近年来，随着两岸交流活动增多，每年都有二三千名道教信徒从台湾赶赴武当进行朝拜。而本次武当文化论坛则是近几年来在武当举行的规模最大的一次两岸道教文化交流盛会。<br />
　　</div>
</div>
<div class="foot">
<ul>
<li>
<div class="fgline"></div>
<table border="0" width="700">
<tr>
<td width="30"></td>
<td align="left"><span class="c4">整理者：绝情谷  2009年3月</span></td>
<td align="right"><a href="#top"><u><strong>TOP</strong></u></a></td>
<td width="20"></td>
</tr>
</table>
</li>
</ul>
<br />
<div class="c5"><script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/zzad.js">
</script><br />
<script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/zazhidibu.js">
</script><script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/gzpiaofu.js">
</script><br />
<script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/760.js">
</script><script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/ad1.js">
</script><script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/duilian.js">
</script> <script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/ad2.js">
</script> <script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/ad3.js">
</script><script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/ad100.js">
</script></div>
</div>
</div>
<script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/baididuilianad.js">
</script></div>
</body>
</html>
