<?xml version="1.0"?>
<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml">
<!-- 文件生成时间：2009年3月21日 13:19 -->
<head>
<title>中国道教</title>
<meta http-equiv="Content-Type" content="text/html; charset=utf-8" />
<link href="../public/style.css" type="text/css" rel="stylesheet" />
<base target="_self" />
<script language="javascript" src="../public/search.js" type="text/javascript">
</script>
<style type="text/css">
/*<![CDATA[*/
 div.c5 {text-align: center}
 span.c4 {color: gray}
 div.c3 {FLOAT: left}
 span.c2 {color: #FF0000}
 span.c1 {font-family: åæä¸­å®; font-size: larger}
/*]]>*/
</style>
</head>
<body>
<div class="mainbox">
<div class="head">
<ul>
<li>
<table border="0" width="700" height="100">
<tr valign="bottom">
<td> <span class="c1">  中国道教</span></td>
<td align="right">更多期刊：<a href="http://www.eywedu.com/edu.asp" target="_blank"><span class="c2">点此访问</span></a></td>
<td width="10"></td>
</tr>
</table>
<div class="fgline"></div>
</li>
</ul>
</div>
<div class="box">
<div class="text">
<h1><a href="../index.html">首页</a> -&gt; <a href="../index_zgdj20035.html">2003年第5期</a></h1>
<h2>试论《太平经》“三一为宗”思维模式及其意义</h2>
<h3>作者：戴传江</h3>
<p id="zoom"><br /></p>
<div class="c3">
<div class="c3"><script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/xiaodaohang.js">
</script><br />
<script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/youshangjiaoguanggao.js">
</script><br />
<script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/taobao.js">
</script><br />
<script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/readad.js">
</script></div>
　　"天人合一"是中国传统文化中的一个重要范畴。鲁迅曾言：中国文化的根柢全在道教。道教思想的核心则应在"天人合一"。在"天人合一"思想不断发展与完善的进程中，《太平经》"三一为宗"天人思想应起到承上启下的作用。它继承了老子之道和传统天神信仰，吸收了阴阳五行说和仙家之术，熔修身、治国于一炉，把前人较模糊的"天人合一"思想加以概括并深化为较具体的"三一为宗"思维模式，再以此统天道观、政治观和内养观于一整体思想体系。这一体系首先以"三一为宗"思维模式阐述天道，然后以天道观指导个人修行，以个人修炼去感悟大道，证得统天地万物于一理的道体，用以治世可致太平，用以内炼可成神仙。此思想与儒家"内圣外王"思想互补而构成了中国主体文化精神的核心，其深远影响足至当代。本文拟探讨《太平经》"三一为宗"的思维模式，并对其于当代社会的意义作适当阐述，以期对"天人合一"思想作出较深入的解读。<br />
　　<br />
　　一、"三一为宗"的宇宙现<br />
　　<br />
　　在宇宙观上，《太平经》继承了道家的天道观并结合《周易》的阴阳观和汉代的元气说来阐述宇宙的生成化育。道家首先提出一个"道"作为宇宙万物的本源。《道德经》上篇说："有物混成，先天地生，寂兮寥兮，独立而不改，周行而不殆，可以为天下母。吾不知其名，字之曰道"。《太平经》明显地继承了这一思想。卷一百十七《天咎四人辱道诫》说："夫道者，乃大化之极，大化之师也，故天下莫不象而生者。"（《太平经合校》６６２页，以下仅注明页数）此处的"道"明显是超越物质、精神二相的本体。对于道与万物的关系，《道德经》下篇中说"道生一，一生二，二生三。"对于道家的宇宙生成论，《太平经》结合阴阴学说、元气学说对它作了深化。提出元气作为形而下物质世界的本源，元气由道化生但又依道化生万物。卷十八至三十四《守一明法》中说："夫道何等也?芽万物之元首，不可得名者。六极之中，无道不能变化。元气行道，以生万物，天地大小，无不由道而生者。"（１６页）"夫物始于元气，元气恍惚自然，共凝成一，名为天也；分而生阴成地，名为二也；因为上天下地，阴阳相合施生人，名为三也。三统共生，长养万物"（３０５页）。此处的"道"既是化生万物的形而上本体又是形而下万物存在、发展的内在规律。对于内在规律性的道的性质，卷十八《合阴阳顺道法》中说："道无奇辞，一阴一阳，为其用也。得其治者昌，失其治者乱；得其治者神且明，失其治者道不可行。"（１１页）《太平经》进一步指出，道的阴阳二分性是事物存在的普遍现象。"自天有地，自日有月，自阴有阳，自春有秋，自明有冥，自男有女……此道之根柄也。"（７２８页）事物内部阴阳二方面的统一构成了事物的完整性。但阴阳二方面的统一并不是静态的，而是双方相互斗争相互转化达到的新的平衡，此动态的平衡称之为三、中和。卷三十六《守三宝法》中说："正使一阴一阳，夫阳极者能生阴，阴极者能生阳，此两者相传，比若寒尽反热，热尽反寒，自然之术也。"（４４页）"天道常有格三气，其初一者好生，名为阳；二者好成，名为和；三者好杀，名为阴。……无阳不生，无阴不杀，无和不成。此三者相须为一家，共成万二千物"（６７５页），阴、阳、中和三要素普遍存在于更多领域中。"元气有三名，太阳、太阴、中和。形体有三名，天、地、人。天有三名，日、月、星。人有三名，父、母、子。治有三名，君、臣、民。欲太平者，此三者常当腹心，不失铢分，使同一优，合成一家，立致太平，延年不疑矣。"（１８页）三要素的相互依存、相互对立并处于动态平衡而推动事物的运动变化。"故成物不生者，失在太阳；生而不养者，失在太阴；养而不成者，失在中和。故生者，父也；养者，母也；成者，子也。生者，道也；养者，德也；成者，仁也……故生者象天，养者象地，施者象仁。此三者天地人之大纲也。"至此，"三一"已成为一种思维模式，天地人合于一理，此理就是"三一为宗"。<br />
　　结合儒家的中庸观来看，儒道两家都存在一种"三元"的思维共性。而《太平经》"三一为宗"思维模式最有代表性、系统性。它不仅是古代中国人重要的认识论，而且是重要的方法论、实践论。其运用于社会政治，无为而治，自然与道相合而实现理想的"太平"世界。其运用于内养，以求精气神合一而成神仙。<br />
　　<br />
　　二、"太平世道"的社会政治思想<br />
　　<br />
　　在社会政治思想上，道家倡导无为而治。《道德经》上篇说："道常无为而无不为，侯王若能守之，万物将自化。""圣人处无为之事，行不言之教。"汉初"黄老之学"极力发扬了这个政治策略。《太平经》明显地继承了这一思想。卷十八至三十中说："天地不语而长存，其治独神，神灵语而长仙，皆以内明而外暗，故为万道之端。"（２６页）道家"无为"思想并非不为，而应是"无为而无不为"，即顺道而为方能无所不为。所以，《太平经》不仅设想了一个"立平立乐，灾异除，不失铢分"的理想社会，而且从"三一为宗"思维模式出发，提出君明、臣良、民顺"三气悉善"作为实现太平盛世的根本条件，对君、臣、民三者分别作了深层次探讨并对三者互动关系作了概括。<br />
　　１.明君。明君当效法天地，以道莅天下，实行道德仁治。从君之本位上讲，君内含阳、阴、中和三才，阳主生，象天，故君王当效天以仁心爱育人民。"为人君者，当象天而行，乃以道德为行三统。"（７１２页）阴主杀，故君王之治当有刑罚为辅。但本着阳尊阴卑及三才合一的观点，明君当"上道德而下刑罚"（２３０页），即实行德治为主，刑罚为辅的统治策略，维持德治、刑罚二者于适当的平衡状态。在社会政治层面，君、臣、民三才中，君属阳，象天，主生；臣属阴，主杀；民属和，主成，又本着"三一为宗"的思维模式，孤阳不生，孤阴不长，无和不成，故明君首先得以德立国，行道不懈，崇尚无为。"上君以道服人，大得天心，其治若神，而不愁者，以真道服人也。"（３２页）其次，明君当尊重臣下，举贤任能，君明臣贤，同心合力，则太平可成。最后，若真正得成太平，明君若必须以民为本。"故治国之道，乃以民为本。无民，君与臣无可治，无可理也。是故古者大圣贤共治事，但旦夕专以民为大急，忧其民也。"（１５１页）即认同君臣民利益的一致性。"故天之法，常使君臣民都同，命同，吉凶同"（１５１页）。<br />
　　２.良臣。在君臣民三才中，臣属阴，象地，主杀。因为阳尊阴卑，孤阴不长，良臣当甘居辅位，助人君，行教化。《太平经》卷二十五《和三气兴帝王法》中说："臣者地通谭，地者常欲上行，与天合心。……故忠臣优常在上，汲汲不忘其君，此地使之明效也。"（１９页）又因阴主杀，相对于君之无为而治，臣下之责重在定法度，制礼仪，谏人君，使君明民顺而致太平。《太平经钞》辛部从臣子对君主的态度出发，以"七事"详细探讨了忠臣的标准，但臣对君主的忠并非愚忠，而是顺乎天道，忠于人事。<br />
　　３、顺民。民于三才中属和，主成。作为君明臣良的自然结果，民当以顺为先。"人生之时，为子当孝，为臣当忠，为弟子当顺"（４０８页），"子不孝，弟子不顺，臣不忠，罪皆不与于赦"（４０６页）。民于其家，又有父、母、子三才，父当以慈为本，母当以忠为责，子当以孝顺为先。"子不孝，则不能尽力养其亲，弟子不顺，则不能尽力修明其师道，臣不忠，则不能尽力共敬事其君，不此三行而不善，罪名不可除也。"（４０５页）民顺实为天之道。<br />
　　《太平经》以君明臣忠民顺作为太平治世内在的必要因素，明、忠、顺并不是静态的规则，而是君、臣、民三者相互辅助、相互促进所达动态平衡之最终理想。其理论于当代民主社会仍极具意义。任一社会领域都存在君、臣、民之职位区别，三者职责既相互明确又能适当互动方能使事业健康发展。个人于不同环境可能会分别为君，为臣，为民，角色的转换为提高个人素质提供了前提，它能促使个人以君臣民为特征的"三一为宗"思维能力的提高。但最根本之处还在于个人的自觉，在于能否于人与自然、人与社会及人自身中细加参悟进而把握"天人合一"的真谛。<br />
　　<br />
　　三、"爱气、尊神、重精"的内养观<br />
　　<br />
　　《太平经》的内养观不仅在于内以致寿而成神仙，而且在于以自身身心为实验，外以致理，把握天人真谛，再用以治世。从"三一为宗"思想出发，《太平经》提出人身为精、气、神三元，神主生，精主养，气主成，人之内养在于精气神合一。"夫人本生混沌之气，气生精，精生神，神生明。本于阴阳之气，气转为精，精转为神，神转为明。欲寿者当守气而合神精不去其形，念三合一，久则彬彬自见。……内以致寿，外以致理。非用筋力，自然而致太平矣。"（７３９页）精气神都是人禀受于天、地、中和而得，故内养当爱气、尊神、重精。"神者受之于天，精者受之于地，气者受之于中和，相与共为一道。故神者乘气而行，精者居其中也，三者相助为治。故人欲寿者，乃当爱气尊神重精也。"（７２８页）即在精、气、神三者关系中，气生精，精生神，神生明，精居其中联系气与神。后世道教内丹家言及炼精化气，炼气化神，炼神还虚三关修炼，于此并无矛盾，盖前者所言乃先天化育，后者为后天修道归真，顺序自当不同。故修道当由重精为先。<br />
　　《太平经》认为精当为人体内与形体相对的精神实体。"人有一身，与精神常合并也。形者乃主死，精神者乃主生。常合即吉，去则凶。无精神则死，有精神则生。常合即为一，可以常存也。"（７１６页）即形神合一而有生命。精神非人专有，乃存在于一切事物之中。"故天地之道，据精神自然而行。故凡事大小，皆有精神，巨者有巨精神，小者有小精神，各自保养精神，故能长存。"（６６９页）在保养精神的众多道术中，"守一"法最为重要。"守一"本来源于《老子》的"载营魄抱一，能无离乎?芽"和《庄子》的"我守其一，以处其和"思想，但《太平经》对它作了深化。<br />
　　修炼"守一"法，首先当选择一安静清洁之地。"始思居闲处，宜重墙厚壁，不闻喧哗之声。"（７４０页）次当调整心绪，摒弃外缘，制心一处。"夫欲守一，喜怒为疾，不喜不怒，一乃可睹……安贫乐贱，常以自求，一乃相见，知非贵贱"（７４２页）。姿势以盘坐、跪坐均可，唯以自然舒适，便于入静为宜。守一功夫由浅而深，循序渐进，由小静、中静而至小成、大成，神足光明现，照彻身内身外，自然与道冥合而得悟天人之理，内成神仙，外以治世可至太平。"守一明之法，未精之时，瞑目冥冥，目中无光，守一复久，自生光明。"（７３９））"夫守一者，可以度世，可以消灾，可以事君，可以不死，可以理家，可以事神明，可以不穷困，可以理病……子知一，万事毕矣"。<br />
　　"守一"法以得道为终极，修道者不仅要有道术的训练，而且要有效法天地之心，即养生与积德并重。故修道又重在修心，修心须以执善为本，清静自居，外不妄求，返观内照，最终与心王相见。"人心之为神圣，神圣人心最尊真善。"（６７８页）"凡人能执善，清静自居，外不妄求，端正内视，自与腹中王者相见，谓明能还睹其心也。"（６８８页）"心神已明，与道为一，开蒙洞白，类如昼日"。此处之心具有贯通道体的意义，已含心体之义蕴，故称心王。<br />
　　《太平经》事实上已经形成了内丹学的雏型。结合其政治观来看，其修炼之路非出世非入世，而是出世入世相结合，入尘而不染尘。以入世来修心、立德，以出世来修炼、悟道，再入世以求济世，即将立世与修道结合起来，反映了道教思想积极的生命关怀。在当前宗教修炼热中，无论是在解决入世与出世的矛盾上，还是在具体修炼方法上，《太平经》应具指导意义。<br />
　　<br />
　　四、"三一为宗"思维模式之现代意义<br />
　　<br />
　　"三一为宗"天人思想给人们提供了整体性的思维方法。它把个人放到天地人合于一理的大氛围中，以自身的和谐及人与自然的和谐为出发点，进而延及治世之术，从而实现天地人的阴阳和谐，创造一种自然无为的社会秩序。<br />
　　《太平经》的内养观、政治观对于现代人的安身立命也有着重要意义。在纷杂的社会关系中，我们又要有一颗积极进取之心，把个人利益与他人利益及集体利益统一起来，个人智慧增长与社会进步统一起来，即实现局部与整体的统一，主体与客体的统一。在社会实践中不断认识人生，认识社会，从天地人合于一理出发，于修身、齐家、治世的互动中体会天人合一思想的真谛，促进个人、家庭及社会的协同发展，使社会不断地向更高的平稳态跃进而终至太平之世。<br />
　　<br />
　　注：<br />
　　①《太平经合校》 王明编 中华书局出版<br />
　　②《中国道教史》 第一卷 卿希泰著， 四川人<br />
　　 民出版社９６年版<br />
　　③《中国道教史》 任继愈主编，上海人民出版社９０年版<br />
　　④《道教通论-兼论道家学说》 牟钟鉴主编，齐鲁书社<br />
　　⑤《〈太平经〉与阴阳五行学说、道家及谶纬之关系》 李养正著，《道家文化》第十六期８９页<br />
　　⑥《〈太平经〉--内丹道的成立》 张广保<br />
　　著，《道家文化》 第十五期１２３页<br />
　　<br />
　　<br />
　　</div>
</div>
<div class="foot">
<ul>
<li>
<div class="fgline"></div>
<table border="0" width="700">
<tr>
<td width="30"></td>
<td align="left"><span class="c4">整理者：绝情谷  2009年3月</span></td>
<td align="right"><a href="#top"><u><strong>TOP</strong></u></a></td>
<td width="20"></td>
</tr>
</table>
</li>
</ul>
<br />
<div class="c5"><script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/zzad.js">
</script><br />
<script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/zazhidibu.js">
</script><script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/gzpiaofu.js">
</script><br />
<script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/760.js">
</script><script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/ad1.js">
</script><script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/duilian.js">
</script> <script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/ad2.js">
</script> <script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/ad3.js">
</script><script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/ad100.js">
</script></div>
</div>
</div>
<script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/baididuilianad.js">
</script></div>
</body>
</html>
