<?xml version="1.0"?>
<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml">
<!-- 文件生成时间：2009年3月21日 13:19 -->
<head>
<title>中国道教</title>
<meta http-equiv="Content-Type" content="text/html; charset=utf-8" />
<link href="../public/style.css" type="text/css" rel="stylesheet" />
<base target="_self" />
<script language="javascript" src="../public/search.js" type="text/javascript">
</script>
<style type="text/css">
/*<![CDATA[*/
 div.c5 {text-align: center}
 span.c4 {color: gray}
 div.c3 {FLOAT: left}
 span.c2 {color: #FF0000}
 span.c1 {font-family: åæä¸­å®; font-size: larger}
/*]]>*/
</style>
</head>
<body>
<div class="mainbox">
<div class="head">
<ul>
<li>
<table border="0" width="700" height="100">
<tr valign="bottom">
<td> <span class="c1">  中国道教</span></td>
<td align="right">更多期刊：<a href="http://www.eywedu.com/edu.asp" target="_blank"><span class="c2">点此访问</span></a></td>
<td width="10"></td>
</tr>
</table>
<div class="fgline"></div>
</li>
</ul>
</div>
<div class="box">
<div class="text">
<h1><a href="../index.html">首页</a> -&gt; <a href="../index_zgdj20046.html">2004年第6期</a></h1>
<h2>道教文化是我国发展文化产业的有益资源</h2>
<h3>作者：张圣才</h3>
<p id="zoom"><br /></p>
<div class="c3">
<div class="c3"><script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/xiaodaohang.js">
</script><br />
<script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/youshangjiaoguanggao.js">
</script><br />
<script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/taobao.js">
</script><br />
<script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/readad.js">
</script></div>
　　中国文化的主体性内涵，既包括近现代以来的文明发展，也包括由历史积累而成的文化传统。作为中国传统文化的一个有机部分，道教在中华民族的文明发展中，曾与儒学相得益彰、优势互补，共同承担着代表民族文化主体的责任。道教作为一种文化现象及一个社会实体，不仅具有事实的人文和生活内涵，而且还有深厚的社会民众基础。它是适应特定的民族文化心理需要而产生的流传与演变乃至历史文化生态运动的必然结果。道教蕴藏的丰富思想不仅在本质上不与现代文化生活相对立，相反是我们由今天迈向未来的难能可贵的文化基因宝库。<br />
　　胡锦涛同志指出：“我们要发扬与时俱进的时代精神，坚持古为今用、推陈出新、大力发展中华文化优秀传统，大力弘扬中华民族的伟大精神，使中华民族的优秀文化成为新的历史条件下鼓舞我国人民不断前进的精神力量。同时，我们要坚持从我国国情出发，坚持以我为主、为我所用、择善而从，积极的吸收国内外发展的有益成果，更好地推动我国文化的发展繁荣。”（２００３年８月１２日中共中央政治局集体学习会上讲话）长期以来，我们仅仅把文化作为活跃群众文化生活的手段而不考虑文化投入与产出的关系。尤其是在促进地方或区域经济发展过程中文化往往成了改善投资环境的一种工具，既为了“经济唱戏”而扮演着“文化搭台”（许多是道教文化）的角色，且没有注意到文化本身在市场过程中所具有的经济价值，更没有把文化当作产业来开发。我们要让更多的人懂得文化产业的发展“只有本土的才是世界的”，只有更好的继承和发扬传统文化，文化产业的发展才能真正走向世界。宗教是一种文化，道教更是我国土生土长的传统文化，道教文化的事实内涵及其现实意义，日益引起了人们的关注与重视，这不仅是对一种传统文化、古老宗教的发掘与总结，而是任何文化的生命力，即在于面对现实，面对生活，唯其如此，文化才会不断找到新的“生长点”，从而伴随着时代的脚步，得以转化、更新、丰实、完善与升华，并发挥出其应有的作用或影响。面对“文化全球化”的挑战，在发展文化产业的过程中，我们必须坚持“民族性”的开放姿态，唤醒国民对传统文化飘忽无根的错觉，坚决反对和防止西方文化的霸权，保护自己的“文化主权”，而传统的道教文化在文化产业的发展过程中能够派生出许多附加值和增长点。文化产业是文化中可以用产业方式运做的那一部分，是一种经济行为，是指以文化产品和文化服务为主的产业。文化产业的发展不同于其他产业，有其特殊性。道教的名山景观、人文历史是文化产业发展中宝贵的无形资产。诸如一个道观，一座名山，就有许许多多的神话故事和灵验传说。这些传说故事，往往以宫观或道教名山为中心，向周围地区广为传布，或演化成民间文学，或为民间文学的创作提供素材和启发，是道教文化向社会辐射的产物。直到今天，世界范围内还出现了“老子热”和“道教热”。在日益紧张的社会生活中，人们越发多的憧憬道教的“返朴归真，长生久视，上善若水”的思想，回味着道教的文化韵味，以改造、充实、丰富人生的精神生活。这不仅是为了玩味道教文化深邃的哲思，更重要的是道教文化思想符合当代社会文化的需求，是我国发展文化产业中不可或缺的有益资源。否则，外国资本的大量涌入，抢注我国传统文化的商标，介入文化产业核心必将危及到知识产权和文化安全，使我国的一些民族的富有地方特色的文化遗产和资源逐渐失去民族特性。因此，我们应该打好这一张民族的文化品牌。当然，道教中还有些封建迷信色彩浓厚的占验之术，这些滞后于社会文明发展的消极因素，理应会受到科学理性的批判。同时，也有一些自命为现代派的文化人，一提及道教文化便下意识地将其与当今社会遗存的看相、卜卦、请神弄鬼等现象挂起钩来，对古老的道教文化在现代社会中的积极意义和派生作用不屑一顾。要知道过去邪教“法轮功”的出现固然有其复杂的背景和原因，但其中一条深刻的教训就是我们在一定程度上忽视了中国传统文化的建设。积极的、健康的、有益的传统文化思想得不到弘扬和发展，消极的、落后的、反面的东西就会乘虚而入。<br />
　　当代中国的政治经济发展，如何与自身固有的文化资源交融为一体，熔铸出新的社会发展模式、文明发展模式，从而在全球化进程中，承担起与其大国地位相符的责任，已经成为一切关注全球化进程的学者所不得不关注的问题。今天，在社会主义市场经济条件下发展文化产业是为了更好的弘扬民族文化与传播以马克思主义为指导的先进文化，满足人民群众日益增长的精神文化需求。把握住了这一根本目的，就能进一步的正确认识文化的意识形态属性和经济属性，文化的教化功能和产业功能之间的辨证关系。立足民族文化资源和国内文化市场，形成以公有文化为主体、国有文化企业为导向与非公有文化企业多元发展的文化产业格局。按照文化产业发展的要求和市场经济规律，不断推进文化体制和机制创新，把古老的道教文化运用到增强文化产业的整体实力和竞争力中去。道教文化作为中华传统文化的一大文化宝库，其所蕴涵的巨大文化资源对当代社会的物质文明和精神文明建设有着不容忽视的现代价值。同时，对中国文化产业的发展与建构或许能提供一些有价值的思想与有益的启示。<br />
　　</div>
</div>
<div class="foot">
<ul>
<li>
<div class="fgline"></div>
<table border="0" width="700">
<tr>
<td width="30"></td>
<td align="left"><span class="c4">整理者：绝情谷  2009年3月</span></td>
<td align="right"><a href="#top"><u><strong>TOP</strong></u></a></td>
<td width="20"></td>
</tr>
</table>
</li>
</ul>
<br />
<div class="c5"><script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/zzad.js">
</script><br />
<script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/zazhidibu.js">
</script><script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/gzpiaofu.js">
</script><br />
<script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/760.js">
</script><script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/ad1.js">
</script><script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/duilian.js">
</script> <script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/ad2.js">
</script> <script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/ad3.js">
</script><script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/ad100.js">
</script></div>
</div>
</div>
<script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/baididuilianad.js">
</script></div>
</body>
</html>
