<?xml version="1.0"?>
<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml">
<!-- 文件生成时间：2009年3月21日 13:19 -->
<head>
<title>中国道教</title>
<meta http-equiv="Content-Type" content="text/html; charset=utf-8" />
<link href="../public/style.css" type="text/css" rel="stylesheet" />
<base target="_self" />
<script language="javascript" src="../public/search.js" type="text/javascript">
</script>
<style type="text/css">
/*<![CDATA[*/
 div.c5 {text-align: center}
 span.c4 {color: gray}
 div.c3 {FLOAT: left}
 span.c2 {color: #FF0000}
 span.c1 {font-family: åæä¸­å®; font-size: larger}
/*]]>*/
</style>
</head>
<body>
<div class="mainbox">
<div class="head">
<ul>
<li>
<table border="0" width="700" height="100">
<tr valign="bottom">
<td> <span class="c1">  中国道教</span></td>
<td align="right">更多期刊：<a href="http://www.eywedu.com/edu.asp" target="_blank"><span class="c2">点此访问</span></a></td>
<td width="10"></td>
</tr>
</table>
<div class="fgline"></div>
</li>
</ul>
</div>
<div class="box">
<div class="text">
<h1><a href="../index.html">首页</a> -&gt; <a href="../index_zgdj20063.html">2006年第3期</a></h1>
<h2>上善若水</h2>
<h3>作者：樊光春</h3>
<p id="zoom"><br /></p>
<div class="c3">
<div class="c3"><script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/xiaodaohang.js">
</script><br />
<script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/youshangjiaoguanggao.js">
</script><br />
<script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/taobao.js">
</script><br />
<script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/readad.js">
</script></div>
　　老子说：“上善若水。水善利万物而不争，居众人之所恶，故几于道。居善地，心善渊，予善天，言善信，政善治，事善能，动善时。夫唯不争，故无尤。”(《道德经》第八章)从我多年与任法融大师的交往观察中，发现大师的言行，深得老子思想之精髓。仅以他助学扶贫的善举一端，即可看出一个宗教领袖“若水”的人格。<br />
　　从１９９２年开始，法融大师持续不断地进行他的慈善捐赠，粗略统计总金额达６１２万元，分别为下列项目：<br />
　　甘肃省扶贫济困２０万元；<br />
　　甘肃省天水市麦积区席西村打井１万元、饮水工程２１．５万元、幼儿园８万元、贫困学生１万元、文化活动０．５万元；凤凰乡饮水工程１５０万元、卫生院医疗设备１万元、文化活动５万元；席东村饮水工程３．６万元；桥子沟村饮水工程４．８万元；姚家沟村饮水工程３０万元；坚家山村饮水工程０．６万元；琥珀乡饮水工程１８０万元；麦积区乡村道路３０万元；<br />
　　甘肃省民勤县道教生态林１０万元；<br />
　　甘肃省甘谷县燕珍小学２０万元；<br />
　　甘肃省武山县嘴头乡希望小学２０万元；<br />
　　甘肃省正宁县燕家小学２０万元；<br />
　　甘肃省秦安县张河小学２０万元；<br />
　　陕西省周至县贫困大学生５万元、大曲小学２０万元；<br />
　　陕西省扶风县张村小学２０万元；<br />
　　陕西省山阳县板仓小学２０万元。<br />
　　我曾经不止一次参加他捐助希望小学和饮水工程的仪式，深深地为他的善举所打动。我时常想，法融大师不是私营企业家，道观发给的丹钱和道协的工资也极为微薄。那么，如此巨额的善款从何而来呢?这似乎是一个谜。而谜底只有一个：向社会筹集。据我所知，经法融大师之手捐献的善款中，百分之八十来自于企业家的自愿捐献，百分之二十取自宗教活动收入。连带的第二个问题是：企业家何以要通过他之手来体现自己的善心呢?要破解这第二个谜，就需要对大师的言行进行一番全方位的扫描。<br />
　　<br />
　　一、领悟老子，深解《道德经》<br />
　　<br />
　　在中国道教界，对《道德经》的研究，法融大师可谓首屈一指。<br />
　　楼观说经台是两千多年前老子讲授《道德经》的地方，保存有唐代皇室尊崇老子的碑刻。元代刻立的两通《道德经》碑，更是一种重要的《道德经》传本。许多高道隐修于此，直接从说经台吸取老子思想的营养。当法融大师于５１年前来到楼观时，就遇到一位精通三教精义的隐士梁宗和，受益匪浅。经过梁老先生的指点，少年在家乡熟读的老庄及儒家经典，在这里豁然开悟。长时间对楼观石刻《道德经》的揣摩和感悟，以及对历朝历代《道德经》注本的考究，他终于有了自己的看法。<br />
　　他以为，从汉代河上公以后，注释《道德经》的版本汗牛充栋。在古代，有从养生方面研究和注释的，如河上公、吕洞宾；有从哲学方面研究和注释的，如王弼；有从政治权谋方面研究和注释的，如唐玄宗、宋徽宗等。各抒己见，莫衷一是。在现代，则有从科学和管理方面研究和注释的。有人认为这是一部养生学著作，有人认为是一部哲学著作，有人认为是一部政治著作，有人认为是一部兵法，有人认为是一部科学著作。这些理解既有片面性又有合理性。因为《道德经》中所论述的“道”是“浑全之朴”“众妙之门”。从某一侧面来理解，把它当作某一局部的东西，是盲人摸象，显然是片面的。从另一方面看，“道”生成了万物，又内涵于万物之中，万事万物殊途而同归，都通向了“道”，如此，则从某一侧面讲，也言之成理。但是，他要从宏观的角度，对《道德经》的本义作出当代道士的解说。他的这一原则，充分体现在《道德经释义》一书中。<br />
　　在这部著作中，他提出了当代“道论”。他认为，在现代，一些人根据西方哲学概念，把“道”解释成“物质”、“精神”或“规律”。这些解释都不符合老子本义。“道”既不是有形的物质，也不是思虑的精神，更不是理性的规律，而是造成这一切的无形无象、至虚至灵的宇宙本根。“物质”、“精神”、“规律”都是“道”的派生物。“道”是先天一气、混元无极，是宇宙中的能量，是太空中的气场，是其大无外、其小无内、至简至易、至精至微、至玄至妙的自然之始祖、万殊之大宗，是造成宇宙万物的原始材料。“可道”“上德”“下德”都是“道”的派生物。只有正确理解了“道”，才能正确理解“德”，从而以此为钥匙，正确理解《老子》全书。<br />
　　为了论证“道论”，他归纳了“道”的十大特征：虚无、自然、清静、无为、纯粹、素朴、平易、恬淡、柔弱和不争。他所提出的这十大特征，大体上吸收了历代学者对《道德经》研究的精华，也关注到当代学术研究的成果。<br />
　　对于《道德经》在现代社会中的作用，法融大师也有精辟的论述。他认为：“《道德经》没有时代概念，在任何时代都有生命力。《道德经》不仅没有时代限制，而且没有地域的区分，在世界上每个地方都可以用。人类不管贤愚贵贱，都可以《道德经》作为行动准则，所以说，老子思想是用之四海而皆准的真理。”(在韩国祥明大学的演讲，２００４)法融大师对《道德经》的独到见解，得到学术界的认同。武汉大学的宫哲兵教授在《当代道家与道教》一书中给予很高评价：“当今许多学者对老子的道提出了解释，笔者比较欣赏的是道教界前辈任法融道长对道的解释。”这一评价表明，法融大师在潜心修道的同时，在《道德经》的研究方面，也站在学术的前沿。我曾陪同他访问韩国和马来西亚，他每次都是宣讲《道德经》，他对《道德经》的深刻见解受到听众的热烈欢迎，韩国的一家出版社还出版了他的《道德经释义》韩文版。<br />
　　<br />
　　二、审时度势，促进道教与社会和谐<br />
　　<br />
　　法融大师长期担任陕西省道教协会会长，现在又担任中国道教协会会长的重任。作为道教界的领袖人物，道教的健康发展是他经常要考虑的重要问题，其关注的核心，还是道教如何与社会相和谐。<br />
　　那么，如何才能做到这一点呢?<br />
　　他认为，继续落实党的宗教政策，是道教健康发展的基础。如果应当交还道教的活动场所长期不交还，就会损害道教界的权益，妨碍道教文化的传播。所以，对于落实道教教产，他同已故前中国道教协会会长闵智亭大师一起，分别从不同的角度向政府反映道教界的意见，并且多次实地调研，同有关的主管部门共同商议如何在落实宗教政策的前提下，促进当地旅游经济发展，取得双赢的效果。比如道教名山华山自改革开放以来，虽然保持正常的道教活动，但是教产长期纠缠不清，既不利于道教场所的维修和建设，也不利于华山风景区的整体规划和管理。法融大师听取了华山道协的意见后，多次向省宗教局反映，并直接向省委、省政府领导当面汇报，还数次同主管华山风景区的省旅游集团公司的负责人商谈具体方案。经过不懈努力，最终明确了道教教产的归属，华山道协也从景区门票收入中得到了合理的补贴，华山的景区建设得到改观，华山道教的面貌也焕然一新。又比如法融大师长住的楼观说经台，由于台前的院落长期被文管所占据，得不到整修建设，无法发挥其良好的祭祀和观礼作用。经过省委、省政府领导的亲自督催，去年将文管所迁出，交还道观管理。法融大师抓住这一有利时机，马上组织专家对说经台扩建进行论证和规划，并向海内外宣传募集资金，在不到３个月的时间里，就收到各界捐资９００万元，使扩建工程迅速启动，将于今年１０月完工。最近几年，陕西省的著名道教宫观已经绝大部分交还给道教界，例如宝鸡市的金台观、西安市的城隍庙和陕北佳县的白云山等。<br />
　　在教产逐步落实的形势面前，法融大师考虑得更多的，不是无休止地扩充地盘，而是加强管理，提高道众的素养，把道教文化中的优秀成分奉献给社会。他极力主张，道教界要用主要精力管好现有大庙，反对滥建小庙。对于恢复历史上曾经有过的道观，必须具备两个前提：一是要有圣迹，也就是说历史上曾经有过的著名的道教宫观、人物或事件；二是现在要有高道，即被道教界和社会公认修道有成的出家人。对于一些以道教居士或社会人士为主恢复的道教活动场所，他主张一定要逐步实现规范化，不能长期保持民间信仰的方式。为此，他多次前往民间道教氛围浓厚的陕北地区，对几处大的宫观进行现场指导，要求他们仿照正规场所建立宫观管理制度，建立日诵功课制度，规范服装和法事等。为了进一步扩大正规道教团体在这一地区的影响，他还决定将省道协的常务理事会议放到延安和榆林两市举行，促进了当地道教活动的规范化。<br />
　　
<p><label class="fBold">1</label> [<a href="zgdj20060321-1.html">2</a>]</p>
</div>
</div>
<div class="foot">
<ul>
<li>
<div class="fgline"></div>
<table border="0" width="700">
<tr>
<td width="30"></td>
<td align="left"><span class="c4">整理者：绝情谷  2009年3月</span></td>
<td align="right"><a href="#top"><u><strong>TOP</strong></u></a></td>
<td width="20"></td>
</tr>
</table>
</li>
</ul>
<br />
<div class="c5"><script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/zzad.js">
</script><br />
<script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/zazhidibu.js">
</script><script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/gzpiaofu.js">
</script><br />
<script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/760.js">
</script><script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/ad1.js">
</script><script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/duilian.js">
</script> <script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/ad2.js">
</script> <script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/ad3.js">
</script><script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/ad100.js">
</script></div>
</div>
</div>
<script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/baididuilianad.js">
</script></div>
</body>
</html>
