<?xml version="1.0"?>
<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml">
<!-- 文件生成时间：2009年3月21日 13:18 -->
<head>
<title>中国道教</title>
<meta http-equiv="Content-Type" content="text/html; charset=utf-8" />
<link href="../public/style.css" type="text/css" rel="stylesheet" />
<base target="_self" />
<script language="javascript" src="../public/search.js" type="text/javascript">
</script>
<style type="text/css">
/*<![CDATA[*/
 div.c5 {text-align: center}
 span.c4 {color: gray}
 div.c3 {FLOAT: left}
 span.c2 {color: #FF0000}
 span.c1 {font-family: åæä¸­å®; font-size: larger}
/*]]>*/
</style>
</head>
<body>
<div class="mainbox">
<div class="head">
<ul>
<li>
<table border="0" width="700" height="100">
<tr valign="bottom">
<td> <span class="c1">  中国道教</span></td>
<td align="right">更多期刊：<a href="http://www.eywedu.com/edu.asp" target="_blank"><span class="c2">点此访问</span></a></td>
<td width="10"></td>
</tr>
</table>
<div class="fgline"></div>
</li>
</ul>
</div>
<div class="box">
<div class="text">
<h1><a href="../index.html">首页</a> -&gt; <a href="../index_zgdj20023.html">2002年第3期</a></h1>
<h2>贺龙夜上武当</h2>
<h3>作者：柯　云</h3>
<p id="zoom"><br /></p>
<div class="c3">
<div class="c3"><script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/xiaodaohang.js">
</script><br />
<script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/youshangjiaoguanggao.js">
</script><br />
<script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/taobao.js">
</script><br />
<script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/readad.js">
</script></div>
　　前年因写一篇文史资料入鄂，有机会上了武当山。除饱览名山美景之外，还得到一个意外收获，原来贺龙与道长徐道总曾有过一段传奇秘闻。<br />
　　１９３１年秋初，枫叶刚红之时，贺龙率领红三军来到武当山下的湖北房县，建立了革命根据地。刚站住脚跟，便遭到当地土匪武装马大脚和张长腿的突然袭击，战士伤亡较重，需要马上抢救治疗。可是敌人封锁很严，伤员往哪里就医呢？这件事，使贺龙陷入困境。在一旁的郭凡政委，一时也一筹莫展，两眼望着蹲在地上大口大口抽烟的贺龙出神，倏地只见他起身向着云缠雾绕的武当山，双眉舒展，摸摸一字胡说道："我倒想起了一个好地方。""什么好地方？"贺龙用烟斗指点高山耸立的白云深处。<br />
　　郭政委思索地说："那地方乃仙家之地，当然很好，只是听说那位徐道总有点清高，我们会不会被拒之门外呢？"贺龙用烟斗敲敲手掌说："我想应该是没有问题的。"接着讲了他们以前书信交往的情谊。郭凡点了点头。<br />
　　当即由贺龙亲自签名给徐道总写了一封长信，派通讯员连夜送上武当山的紫霄宫。<br />
　　徐道总看罢信，遂在信上用毛笔端端正正地批了１０个字："明日午夜整，开山门相迎。"贺龙甚喜，连夜集合队伍，趁着月色，快速直奔武当山。经过几个小时的艰难行军，到紫霄官时，已是转钟一点了。正欲停歇时，忽然传来"当当"几声钟响，震撼山谷，撕破寂寞的山林。贺龙还没弄清何事，徐道总已集合５０多名道人排队迎立东天门外。明媚的月光下，贺龙带头与他们行过道教礼节之后，对徐道总说："这次只怕要你担风险了。"徐道总说："贺将军说哪里话，我们已是老朋友了。"红军入宫，徐道总吩咐将早已备好的饭菜和自制谷酒，端上餐桌，为贺龙接风洗尘。<br />
　　饭毕，徐道总请贺龙来西宫院，将床铺、医疗设施一一指给他们看。贺龙高兴地说："这简直是一座理想的红三军医院啊！"他又领贺龙来到父母殿的偏房，对贺说："这几间房子就作你的卧房与办公室行吗？""行行行。"贺龙频频点头微笑："您想得多周到啊！"徐道总为贺龙想得特别周到，还将得意弟子冷合斌、水合一、李合起等叫到贺龙面前，指着弟子们对他说："从此，他们就是你的贴身警卫。"又将罗教培、尹教运等几名精通医术的道人安排为医疗护理员，并为伤员采集草药治伤。<br />
　　从此，武当山的紫霄宫便成了贺龙的驻地，又是红军医院。徐道总与贺龙的感情甚笃，彼此以忘年之交而自豪。徐道总即兴还念了"紫气东来云腾龙"之句，向贺龙表达自己的心意。贺龙感激万分，每天除了工作之外，就向徐道总学练武功。徐道总属五霄掌第１６代大师，武功盖世。俗话说，名师出高徒。加上贺龙本身就有一定武功，尤其是拳术剑法，非一般人所及。二人经常探讨至深夜不倦。<br />
　　一天，徐道总教罢功夫，与贺龙就地休息，望着他那奇特的一字胡说："依老道看来，将军必有心事。"贺龙说："当然有心事嘛，这么多的伤员何日能康复啊！"徐道总捋捋胡须笑了笑说："非也，非也，将军之意决非在此。"贺龙一惊："他真是神仙？怎么猜中了我的心思？"的确，此时贺龙考虑的不是伤员，因为伤员在这里均有好转，不久将可陆续出山。他的心病倒是缺子弹。<br />
　　徐道总派人以道家的打扮四处化缘，暗察敌情。访了半月终于得到了一个重要情报，国民党为进剿红军，给当地土匪马大脚增援一批子弹，已用船运经老河口而来。这天下午，徐道总轻敲贺龙办公室的门，贺龙开门迎面便说："我猜徐师必有要事商量。"徐道总说："你不是需治病良药吗？我们今晚去取就是。"接着将侦探的敌情，详告于他。贺龙大喜，经二人仔细合计，决定夜袭老河口。<br />
　　夜阑人静，陡然天降大雨。贺龙亲自领一连人埋伏在老河口的右岸。徐道总带上３名轻功高徒，头戴面罩，潜近伏击圈。将近转钟一点，贺龙先开一枪，立即引出枪声大作。敌船毫无思想准备，又逢滂沱大雨，如惊弓之鸟，一时不知所措。徐道总与３个弟子趁机飞上敌船，施展绝技，一连杀死数名护船匪兵，逼迫船工迅速靠岸，很快结束了这场战斗。这次夺得了子弹５０余万发。贺龙紧握徐道总的手感激万分地说："多亏您再次帮助。"徐答道："不、不，这全是您这条活龙的福分，要不怎么雨随人意呢？"说罢两人相视而笑。<br />
　　武当山真乃仙家之地，敌人根本不知道这里藏了"一条龙"呢，红三军的伤员们安心在这里养伤，许多战士与贺龙、郭政委一道向徐道总及徒弟等人学了武当拳和武当剑，几十天的时间不算长，道人与红军完全融成了一体。一天，道人们听说贺龙要出山，徐道总苦苦挽留，贺龙向他讲明真情后，才依依难舍地为他们办了饯行酒。酒席间，贺龙为表感谢之情，赠给一些黄金，徐道总婉言拒收，经贺龙再三说服才作为纪念品留下了。<br />
　　临别时贺龙将已恢复健康的伤员带出，让那些尚待治疗的伤员继续留下治疗。徐道总安排冷合斌、水合一等继续照顾。直到１９３２年秋，徐道总才将剩下的那部分伤员分批护送到房县归队。<br />
　　没想到，由于叛徒出卖，１９３２年冬初，丹州地方国民党营长马老七带上一伙匪徒，夜袭紫霄宫，直逼徐道总要交出贺龙和金子。徐道总理直气壮地指着天空吼道："要找贺龙很容易，他腾云驾雾满天游，你们自己去找吧！要交金子嘛，没有！要命倒有一条。"马匪自讨设趣，悻悻而去。<br />
　　没过多久，马匪又带上３０余人，冲进紫霄宫，欲对徐道总下毒手。他们的徒弟一齐冲上前，正要动手杀匪。徐道总斥道："别管我，闪开！"只见师父毫无惧色，飞起右脚向石栏杆一脚踢去，"哗"地一声，石栏应声而倒，随即又将７００余斤重的望柱顺势向前一推，抛去几丈之远，众匪吓得面如土色，狼狈而逃。<br />
　　马匪两次剿山未成，气极败坏，恼羞成怒。不几日，暗派８名匪徒，持枪刺杀徐道总。恰好那天，乌云遮日，山风陡起。徐道总下山办事，行至万松亭山垭口时，又遇上匪徒。他见事不妙，知道在劫难逃，视死如归，故意停步，决心与敌人拼个你死我活。谁知，敌人却不动手。他又续行。当他刚要起步，匪徒举枪向他射击，他一个"仙人指路"，抓住敌人的枪管，"叭、叭"两枪子弹射向空中，反手将两个匪徒抛下深洞。没料就在这时，埋伏在草丛中的敌人从他背后开了两枪，他掉转身子，一个箭步抓住敌人的枪杆，连人带枪，丢下悬崖，而他自己也再未睁眼了。徒弟们挥泪如雨，俯视师父长眠于东天门外陈沟湾的绿林之中。<br />
　　贺龙闻此噩讯，不禁泪水长流，连夜集合队伍，向敌人射出复仇的子弹，他挥武当剑取下了马匪的首级，将它带在徐道总坟前，为他祭了坟。这天正是午夜，冷合斌第二次违例敲响了洪钟，钟声如雷贯耳，震彻三山五岳，唤起沉睡千年的山河，善于咏对的贺龙将军默默地吟了两句："夜半钟声响武当，为让仙道不长眠。"（根据吴绪清等知情人口述并结合档案资料整理）</div>
</div>
<div class="foot">
<ul>
<li>
<div class="fgline"></div>
<table border="0" width="700">
<tr>
<td width="30"></td>
<td align="left"><span class="c4">整理者：绝情谷  2009年3月</span></td>
<td align="right"><a href="#top"><u><strong>TOP</strong></u></a></td>
<td width="20"></td>
</tr>
</table>
</li>
</ul>
<br />
<div class="c5"><script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/zzad.js">
</script><br />
<script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/zazhidibu.js">
</script><script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/gzpiaofu.js">
</script><br />
<script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/760.js">
</script><script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/ad1.js">
</script><script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/duilian.js">
</script> <script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/ad2.js">
</script> <script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/ad3.js">
</script><script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/ad100.js">
</script></div>
</div>
</div>
<script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/baididuilianad.js">
</script></div>
</body>
</html>
