<?xml version="1.0"?>
<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml">
<!-- 文件生成时间：2009年3月21日 13:18 -->
<head>
<title>中国道教</title>
<meta http-equiv="Content-Type" content="text/html; charset=utf-8" />
<link href="../public/style.css" type="text/css" rel="stylesheet" />
<base target="_self" />
<script language="javascript" src="../public/search.js" type="text/javascript">
</script>
<style type="text/css">
/*<![CDATA[*/
 div.c5 {text-align: center}
 span.c4 {color: gray}
 div.c3 {FLOAT: left}
 span.c2 {color: #FF0000}
 span.c1 {font-family: åæä¸­å®; font-size: larger}
/*]]>*/
</style>
</head>
<body>
<div class="mainbox">
<div class="head">
<ul>
<li>
<table border="0" width="700" height="100">
<tr valign="bottom">
<td> <span class="c1">  中国道教</span></td>
<td align="right">更多期刊：<a href="http://www.eywedu.com/edu.asp" target="_blank"><span class="c2">点此访问</span></a></td>
<td width="10"></td>
</tr>
</table>
<div class="fgline"></div>
</li>
</ul>
</div>
<div class="box">
<div class="text">
<h1><a href="../index.html">首页</a> -&gt; <a href="../index_zgdj20023.html">2002年第3期</a></h1>
<h2>有为道业　无为修持</h2>
<h3>作者：张志坚</h3>
<p id="zoom"><br /></p>
<div class="c3">
<div class="c3"><script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/xiaodaohang.js">
</script><br />
<script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/youshangjiaoguanggao.js">
</script><br />
<script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/taobao.js">
</script><br />
<script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/readad.js">
</script></div>
　　<br />
　　一、道根深厚，师徒情笃<br />
　　<br />
　　陈崇杰，俗名陈星余，他自幼就与道教结下了不解之缘。<br />
　　他母亲是一位信仰虔诚的道教信徒。他１１岁那年正月的一天，母亲带他去东蒙山天然道观。当时观里的当家吕信足道长看了这位眉清目秀的小孩后，轻轻地说："这小孩跟道教有缘，若能出家入道，则将来必定会为道教干出一番大事业。"陈星余后来真到了东蒙山天然道观出家入道，并拜吕信足道长为师，取道名为陈崇杰。<br />
　　陈崇杰在师父吕信足的指导下，除了砍柴提水外，终日读书识字，背诵经文，卷不释手。以后，又跟其师兼修中医方药、针灸、按摩之术，酷爱修炼养生之道。<br />
　　十年前吕信足去美国，将道教也带到了美国。去年，吕信足从美国回来，陈道长则经常伴随身边，二人谈经论道，津津有味，交流心得，兴趣盎然。对于道教的明天，他们都充满了希望和信心。<br />
　　<br />
　　二、医道济世，重建仙观<br />
　　<br />
　　弘扬道教，发扬道教的优良传统，是每位道教徒的光荣义务和职责。１９８１年，陈道长毅然离开了东蒙山天然道观，到温州市重建原已破旧不堪的紫霄道观。初到这里，生活非常辛苦，时常自己拿着锄头种一些瓜果蔬菜。当时，由于党的宗教政策还没有得到全面深入地贯彻落实，来自各方面的阻力和困难很大。<br />
　　但为了道教事业，他常常对自己说：我出家是为了道教事业，并不在乎人家怎样看待我。"全真七子"能得道成真，他们不都是经历过磨难和困苦吗？我碰到的这一点因难又算得了什么呢？每天一个人坚持做早晚功课，和修炼打坐。<br />
　　医道合一，济世救人，这是道教的优良传统。陈崇杰道长正是为着发扬道教优良传统，怀着一颗慈悲之心，发挥了自己的特长---中医方药、针灸、按摩等，为附近一带村民看病就医、扎针开药、按摩理疗，还经常不收取医药费，碰上困难的，还要倒添上一些钱财。他精湛的医术和高尚的医德赢得了大家的一致好评和称赞。渐渐地，他的名声越传越广，前来就医看病的人也越来越多。很多人就是通过认识陈道长，才开始接触道教、了解道教、信仰道教的。<br />
　　正是这种虔诚的信仰，高尚的品德和无私的奉献精神，感动了周围的百姓和信众，他们纷纷为重建紫霄道观捐资捐款，出物出力，终于建成了现在占地３０００多平方米、三进二轩、一阁四亭格局的紫霄道观。<br />
　　<br />
　　三、紧抓管理，适应社会<br />
　　<br />
　　１９８６年，温州市道教协会成立，会址就设紫霄道观内。陈道长担任第一届理事会副会长，后又连任第二、三届理事会会长。<br />
　　温州市道协成立之前，陈崇杰道长为之作了大量的筹备工作，经常一个人或带着徒弟到苍南、乐清、瑞安、永嘉、平阳、瓯海、龙湾、鹿城等地了解道教的发展情况，如宫观数量、规模，道士人数，生活状况，年龄状况及民众信仰基础等问题。当时，由于交通不便，有些地方就要步行走上好几个小时。肚子饿了，也吃不上饭，口渴了，就喝点山泉。<br />
　　道协成立后，陈崇杰道长更尽心尽力，对道教的前途充满了希望。他组织全市各地道教界骨干开会学习，就如何搞好温州市道教事业的发展展开讨论，吸取有益的意见和建议，再施之于实际行动。他还积极引导道教徒和广大信教群众开展健康的道教活动，过好正常的宗教生活。<br />
　　１９８９年下元节，中国道协在北京白云观举行了建国以来的首次开坛传戒活动，陈道长被推选去受戒，亲耳聆听大师们的传道和教诲。１９９３年，中国道协召开了全国道教界爱国爱教先进集体和先进个人表彰会，陈道长被评为先进个人，他所领导的温州市道协也被评为先进集体。１９９８年，他又光荣地出席了在北京召开的中国道协第六届代表大会，并当选为理事。全国政协主席李瑞环在人民大会堂亲切接见了与会代表。<br />
　　温州市道协和紫霄道观的各项工作在陈道长的带领下开展得有条不紊。<br />
　　温州市道协于１９９９年下半年成立了市道协培训中心，在全市范围内开展对全真派道士和正一派道士的培训。到今年五月底，共培训了全市范围内的道教徒近４０００名，占总人数的绝大部分。从整体上来看，道教风貌有了很大地改善，教徒的素质有了不同程度地提高。<br />
　　为培训高素质的道教人才，十几年来，市道协还推荐了１０多名道教徒到中国道教学院去深造。部分人回来后为温州地区的道教事业积极工作，奉献道力。<br />
　　陈道长常说：道教要发展，必须要大力加强人才建设，道教人才是关系到道教存在、发展和弘扬的关键。从道教的发展史来看，亦是如此。哪一个朝代高道多，人才多，道教就兴盛。哪一个朝代高道少、人才少，道教就衰微，这是一个客观道理。<br />
　　近年来，"法轮功"邪教对道教和信众也造成了一定影响。为此，陈道长多次召集各县（市）、区道协负责人和宫观有关人员进行了认真深入的座谈，揭批"法轮功"邪教反人类、反社会、反科学的邪恶本质，积极引导广大教职人员和信徒坚定信仰，正信正行，与"法轮功"邪教彻底划清界限，斗争到底。<br />
　　<br />
　　四、扶贫救灾、慈悲为怀<br />
　　<br />
　　道祖曰：我有三宝，保而持之，一曰慈，二曰俭，三曰不敢为天下先。出家人应以慈悲为怀，济世利人。这正是陈道长的指导思想。<br />
　　１９９４年，一场百年未遇的台风把瓯江两岸的大片田地冲成一片汪洋。为了解救灾民们的苦难，早日恢复生产，亲自发动全市各县（市）、区道协及宫观捐资捐款，共计２０多万元，抢修海堤，救助灾民。受到了群众的一致好评和政府的充分肯定。<br />
　　１９９７年，是温州市委、市政府提出的扶贫脱困的攻坚年。市道协为此专门成立了专项扶贫委员会，由陈道长任主任，他积极响应市政府的号召，召集市、县、区各道协和有关宫观负责人进行座谈动员，在他的带动下，各单位纷纷捐资捐款，共达１５０多万元，为温州市的扶贫工作做出了重大贡献。同年１２月，他亲自带领一行七人，跋山涉水，深入温州地区的各县、（市）、区开展扶贫济困活动，亲自把救济款送到年老体弱、生活困难的村民手中，令他们非常感动。<br />
　　１９９８年，长江流域遭受了特大洪涝灾害，为了支援灾区人民重建家园，市道协共捐献了１４０多万元和大量物资。８月份在北京召开的中国道协第六届代表大会期间，举行了支援灾区的捐款活动，温州市道协捐献了１５万元，陈崇杰道长本人当场捐献了１０００元。<br />
　　对于助学办教、资助希望工程，陈道长更是非常尽心。市道协曾多次资助泰顺、文成、苍南等地的希望小学和贫困学校，１９９９年还专门为贫困山区的各所学校征订了《温州日报》共１００多份。<br />
　　陈道长济贫困、献爱心的先进事迹，还在《中华儿女》杂志上作过专题报道。<br />
　　<br />
　　五、言传身教、孜孜诲人<br />
　　<br />
　　陈道长平时喜欢看一些道教祖师语录，如《道德经》、《邱祖垂训文》等，并常常以之来教诲后学。他常说："既入玄门之正教，必通夙世之善根。一证今生之福果，二修来劫之不堕。若有向道之真心，当遵太上之法律。""遵依本教而行，量力而进，立志而守，若志而修，方是出家人之正路也。""不论富贵贫贱，何分尊卑老幼，有道者为人，有德者为尊。好学者如金如玉，不好学者如草如茅。"陈道长对粮食非常爱惜，如果哪位道友浪费了粮食，就要受到批评，"粒米文钱俱皆有所关系，乃世人之膏脂，农夫之血汗，非用心以难消，岂无功而可受。"虽然陈道长身为浙江省道协副会长、温州市道协会长，然而在待人接物方面，显得谦柔恭敬，真诚可亲，丝毫没有世俗的傲气、盛气和高高在上的样子。还常常与小道友们真诚地谈心论道，交流思想，并教人为人处世之理。<br />
　　<br />
　　六、清静无为，修炼之本<br />
　　<br />
　　自从出家之时，陈道长便开始对道教内丹炼养术产生兴趣，从师父、师伯那里学习打坐修炼。随着时间的推移，实践经验的积累，悟性的增强，功力的提高，并结合所读丹经的丰富，他的丹道养生功已达到了一定的造诣。现在他仍每天坚持打坐，并且还给一些道友作指导，传授实际经验，解决在练功过程中遇到的问题，增强练功者的信心。<br />
　　他常给道友们讲：作为一个出家人，修炼打坐是必修之功课。《邱祖垂训文》中曾指出，修道之法有三乘，上乘者，修真养性，若志参玄；中乘者，秉心演教，礼忏诵经；下乘者，修宫建庙，印经造像，修桥补路，戒杀放生，施茶舍药。所以，参玄打坐乃上乘法门，不可不学。<br />
　　欲修参玄打坐之道，则必须要内存道心，淡泊一切，清静无为。陈道长说：所谓道心者，有也淡，无也淡，美也淡，丑也淡，得也淡，失也淡，毁也淡，誉也淡，生也淡，死也淡，能看淡一切便是道心。只有淡泊一切，不妄念，不妄为，清其心源，静其气海，不被外物所扰，不被邪欲所干，才能真正做到清静，清静便是道。晋真人也说过，若要真功者，须是澄心定意，打迭精神，无功无作，真清真净，抱无守一，存神固气，乃真功也。<br />
　　陈道长就是这样一位德高望重、为人公正、以庙为家、爱国爱教的好道长。<br />
　　</div>
</div>
<div class="foot">
<ul>
<li>
<div class="fgline"></div>
<table border="0" width="700">
<tr>
<td width="30"></td>
<td align="left"><span class="c4">整理者：绝情谷  2009年3月</span></td>
<td align="right"><a href="#top"><u><strong>TOP</strong></u></a></td>
<td width="20"></td>
</tr>
</table>
</li>
</ul>
<br />
<div class="c5"><script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/zzad.js">
</script><br />
<script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/zazhidibu.js">
</script><script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/gzpiaofu.js">
</script><br />
<script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/760.js">
</script><script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/ad1.js">
</script><script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/duilian.js">
</script> <script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/ad2.js">
</script> <script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/ad3.js">
</script><script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/ad100.js">
</script></div>
</div>
</div>
<script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/baididuilianad.js">
</script></div>
</body>
</html>
