<?xml version="1.0"?>
<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml">
<!-- 文件生成时间：2009年3月21日 13:18 -->
<head>
<title>中国道教</title>
<meta http-equiv="Content-Type" content="text/html; charset=utf-8" />
<link href="../public/style.css" type="text/css" rel="stylesheet" />
<base target="_self" />
<script language="javascript" src="../public/search.js" type="text/javascript">
</script>
<style type="text/css">
/*<![CDATA[*/
 div.c5 {text-align: center}
 span.c4 {color: gray}
 div.c3 {FLOAT: left}
 span.c2 {color: #FF0000}
 span.c1 {font-family: åæä¸­å®; font-size: larger}
/*]]>*/
</style>
</head>
<body>
<div class="mainbox">
<div class="head">
<ul>
<li>
<table border="0" width="700" height="100">
<tr valign="bottom">
<td> <span class="c1">  中国道教</span></td>
<td align="right">更多期刊：<a href="http://www.eywedu.com/edu.asp" target="_blank"><span class="c2">点此访问</span></a></td>
<td width="10"></td>
</tr>
</table>
<div class="fgline"></div>
</li>
</ul>
</div>
<div class="box">
<div class="text">
<h1><a href="../index.html">首页</a> -&gt; <a href="../index_zgdj20033.html">2003年第3期</a></h1>
<h2>天师府狐仙堂的传说</h2>
<h3>作者：张行之</h3>
<p id="zoom"><br /></p>
<div class="c3">
<div class="c3"><script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/xiaodaohang.js">
</script><br />
<script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/youshangjiaoguanggao.js">
</script><br />
<script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/taobao.js">
</script><br />
<script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/readad.js">
</script></div>
　　北宋崇宁某年的阳春三月，天师府内百花吐艳，千树竞绿，一派生机勃勃的景象。三十代天师虚靖公起了个大早，按照日常惯例，每天必在“三省堂”打坐运气，然后漱洗用膳。这天他刚运气结束，突然听到一声巨雷掠过天空，接着电光闪闪，雷声阵阵，顿时升起一片乌云，颇有雷雨来临之势。虚靖天师步出“三省堂”，仰望天空，觉得今天有点异常，便掐指一算：唔，必有妖魔出现。正在思忖时，忽见一身穿黄衫的青年美女气喘吁吁地跪在天师面前，叩头跪拜说：“天师真人，请救救我”，边说边流着眼泪。<br />
　　“你是什么人?老老实实交代”!虚靖天师板着脸问。<br />
　　黄衫美女哆哆嗦嗦地向天师禀告：“我，我是狐狸精，已修炼两千年，即将修成正果，所以历此大劫。天庭命雷公，雷婆要劈死我，请天师慈悲为怀，救我一命”。狐狸精一边说一边叩头。<br />
　　“凡是妖魔，一律要斩除，我救你不是养痈遗患吗”?虚靖天师严词斥责。<br />
　　“天师真人，我死不足惜，但我有孕在身，很快就要分娩。天庭劈死我，可我胎内的婴儿是无辜的啊”……狐狸精泣不成声地哭诉。<br />
　　听完狐狸精的哭诉，虚靖天师颇有怜悯之意。心想：“天生万物，都有生灵。尽管狐狸精令人厌恶，但她腹中狐婴不能受到株连。如果狐狸精能改恶从善，不也是一件义举吗”?于是，指着狐狸精说道：“你要本天师搭救可以，但要依从三件事”。狐狸精叩头问道：“请问哪三件事?”虚靖天师答道：“第一要持斋，不许残害其他动物；第二要择地隐居，不得骚扰百姓；第三要受戒入道，早晚诵经，改恶从善，为民做好事”。狐狸精拱手立誓说：“一定做到，决不违犯。如有违抗，甘愿受死”。<br />
　　虚靖天师见她有悔改之心，便叫起立受戒。然后带领几名道徒前往祖天师殿焚香点烛，向天庭发文申奏，奏明赦免狐狸精的原委。玉皇大帝接到天师的《禀告文书》便命令雷公、雷婆收兵回府，不必寻找狐狸精了。<br />
　　不一会，天空又恢复晴朗。呈现出一派碧空万里，春意盎然的景象。<br />
　　狐狸精千恩万谢地辞别天师，从此隐居在耳口的云台山中，以山果为食，潜心修道。不久生下一个白白胖胖的小女孩，取名：“小白仙”。<br />
　　<br />
　　献“吊兰”狐狸一报恩<br />
　　<br />
　　转眼一百多年过去了，虚靖天师救狐狸精的事已被世人淡忘。南宋绍定年间，江西发大水，水患之后又起瘟疫。资溪、黎川、安仁(今余江)三县很多人得瘟疫死去，闹得人心惶惶。有很多老百姓便成群结队来到天师府，请张天师“辟邪”。当时，第三十五代天师张可大在位。这位天师道行高深。曾以雷霆劈大蛇。他带着几位法师四处查看。发现并非妖魔作怪，而是“山疹之气”(又名瘴气)扩散引起的。如不及时治疗，很快会蔓延开来，更不知要死多少人。张可大天师深谙医道，知道治疗此病最佳妙药就是“吊兰”。然而“吊兰”生长在悬崖绝壁洞穴，很难攀登采摘。尽管派了很多人去摘“吊兰”，一天也摘不了几斤，远远扑灭不了瘟疫。张可大天师也无计可施。<br />
　　第二天，当众人还在继续摘“吊兰”时，忽见一大群狐狸纵跳如飞，口悬“吊兰”送到天师脚下，不一会儿就送来了几麻袋“吊兰”。当地的老百姓都以为是天师显灵。其实，张可大天师也感到很困惑。后来仔细一想：听祖上说过，虚靖天师曾救过一个狐狸精，猜想可能是狐仙报恩吧。他立即派人将“吊兰”煎成药水送给病人服用，果然药到病除。后来有人题诗赞曰：“天师显灵有奇功，一剂丹方病疴除，赈济灾民发银钱，真人功德永世存”。其实，狐狸报恩的事只有张可大天师及少数几位法师知道。据说后来张可大天师还亲自到云台山寻找狐仙表示感谢，也不知是否找到。<br />
　　<br />
　　指迷津狐仙二报恩<br />
　　<br />
　　又过了四十余年，改朝换代，元世祖忽必烈统一了中国。有一年，北方大旱，颗粒无收，据说地处北方的“大都”还有热死人的事发生，连皇太后，太子都因暑气而得病。百官奏请皇上，都说是“妖孽”作怪，必须请张天师到来才能消灭妖邪。三十六代天师张宗演接到圣旨，火速进京。但四处查看之后，除了炎热难当，却一点儿也闻不到妖气。找不到“妖”，张天师就不能施“法”。而皇命又不能违拗，张宗演天师急得愁眉不展，心惊胆战。<br />
　　驿馆内，夜已三更，月明星稀，万里无云，张天师无法入睡，一个人在小花园冥思苦想。忽然，见一中年妇女和一位如花似玉的少女双双来到天师面前向天师行礼。<br />
　　“你们是何方人氏，不知有何见教”?张天师问。<br />
　　“启禀天师，我母女俩是专程来为你解难的。你是否因为找不妖气而犯愁呢?”中年妇女问。<br />
　　“正是，不知贤母女有何妙策?”<br />
　　“这次大旱不是妖魔作怪，所以您无法可施。原因是文天祥兵败退入海边时，曾祭拜过东海龙王。元世祖杀了文天祥，龙王震怒，所以有此灾难。天师可启奏皇上御祭文天祥消除怨气。我母女当潜入东海哀求龙王降雨，以报天师恩德”。母女说完，即刻变成一对狐狸飞速而去。<br />
　　张宗演天师到这时才恍然大悟，忙拱手向狐仙飞去的方向拜谢。正因这样，才有了元世祖三祭文天祥的故事。<br />
　　不说张天师启奏皇上御祭文天祥。却说狐狸精来到东海，打扮成道士，手执张天师的恳求信，请求龙王发水。龙王说：“我们在兴建龙宫，无暇顾及此事。你可向南海龙王求救。”狐仙无奈，只好万里迢迢求见南海龙王，而南海龙王却说：“京津一带不是我管辖的范围，不能发水，你还是去找东海龙王吧”。边说边挥手，表示拒绝。狐仙母女虽遭冷遇，仍不灰心，再次奔波踏进东海龙宫，情真意切地向龙王诉说干旱之事，恳求龙王以天下众生为念，不可因元世祖枉杀忠直的文天祥而株连到广大百姓。龙王被感动了，也醒悟了，于是拔出一柄降雨牌并指示九太子协助天师降雨。由于张天师祈雨有功，元朝一百年都对天师道推崇礼遇，封张天师为“正一教主”主管三山(茅山、阁皂山、龙虎山)符。<br />
　　由于张宗演天师的至诚邀请，狐仙母女便常到天师府做客，张天师还专门把女儿的绣花楼空出来给狐仙母女居住。从那时起，便有了“狐仙楼”。<br />
　　<br />
　　灭鼠怪狐仙三报恩<br />
　　<br />
　　朱元璋登基后，号称明太祖。他对张天师很崇拜，曾拨给大量银两扩建天师府，并赐额“大真人府”。洪武年间，杭州太守飞奏朝廷，称西湖内常闹鬼怪，致使美景关闭，人不敢游。朱元璋立即下旨四十三代真人张宇初赴杭州为民除害。张宇初真人与随行人员商议，决定先观察，然后设法擒拿。第二天走到西湖一看，见湖水掀波逐浪，浪中有一怪物很像老鼠。天师断定这是“老鼠精”作怪。随即想到狐狸是老鼠的最好克星，马上焚香祷告，邀请狐仙速到钱塘降妖。狐仙接到天师符命，迅速来到杭州，纵身跳入湖中，仅用几个回合便将老鼠精擒拿上岸。张天师命令拦腰一斩，然后悬挂湖畔示众。自此，西湖闹鬼闹妖之事便平息了。前来西湖游览的人们，无不称赞说：张天师真了不起，一举斩除了妖魔，我们世代子孙都要铭记天师的功德。<br />
　　张宇初天师从杭州回到龙虎山天师府后，随即赶到云台山答谢黄，白二位狐仙并同她们交流道法。狐仙毕竟修炼多年，道法犹在天师之上，张宇初天师也获益匪浅。后来，朱元璋命张宇初编篡《道藏》，当时交通不便，收集经典十分困难，两位狐仙还为此走遍全国的名山宫观，协助搜集到许多上古失传的经典。据说四十三代天师羽化之时，曾留下法旨：“百余年来，云台山二狐对吾道贡献良多，已成仙果。天师府内可为其塑金身以祀。”四十四代天师张宇清遵从遗命，便把西客厅辟为“狐仙堂”并塑了神像。<br />
　　这就是“狐仙堂”的来历，也就是今天我们可以看到的“狐仙堂”。</div>
</div>
<div class="foot">
<ul>
<li>
<div class="fgline"></div>
<table border="0" width="700">
<tr>
<td width="30"></td>
<td align="left"><span class="c4">整理者：绝情谷  2009年3月</span></td>
<td align="right"><a href="#top"><u><strong>TOP</strong></u></a></td>
<td width="20"></td>
</tr>
</table>
</li>
</ul>
<br />
<div class="c5"><script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/zzad.js">
</script><br />
<script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/zazhidibu.js">
</script><script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/gzpiaofu.js">
</script><br />
<script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/760.js">
</script><script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/ad1.js">
</script><script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/duilian.js">
</script> <script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/ad2.js">
</script> <script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/ad3.js">
</script><script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/ad100.js">
</script></div>
</div>
</div>
<script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/baididuilianad.js">
</script></div>
</body>
</html>
