<?xml version="1.0"?>
<html xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml">
<!-- 文件生成时间：2009年3月21日 13:19 -->
<head>
<title>中国道教</title>
<meta http-equiv="Content-Type" content="text/html; charset=utf-8" />
<link href="../public/style.css" type="text/css" rel="stylesheet" />
<base target="_self" />
<script language="javascript" src="../public/search.js" type="text/javascript">
</script>
<style type="text/css">
/*<![CDATA[*/
 div.c5 {text-align: center}
 span.c4 {color: gray}
 div.c3 {FLOAT: left}
 span.c2 {color: #FF0000}
 span.c1 {font-family: åæä¸­å®; font-size: larger}
/*]]>*/
</style>
</head>
<body>
<div class="mainbox">
<div class="head">
<ul>
<li>
<table border="0" width="700" height="100">
<tr valign="bottom">
<td> <span class="c1">  中国道教</span></td>
<td align="right">更多期刊：<a href="http://www.eywedu.com/edu.asp" target="_blank"><span class="c2">点此访问</span></a></td>
<td width="10"></td>
</tr>
</table>
<div class="fgline"></div>
</li>
</ul>
</div>
<div class="box">
<div class="text">
<h1><a href="../index.html">首页</a> -&gt; <a href="../index_zgdj20062.html">2006年第2期</a></h1>
<h2>漫说谪仙</h2>
<h3>作者：黄景春</h3>
<p id="zoom"><br /></p>
<div class="c3">
<div class="c3"><script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/xiaodaohang.js">
</script><br />
<script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/youshangjiaoguanggao.js">
</script><br />
<script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/taobao.js">
</script><br />
<script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/readad.js">
</script></div>
　　说起谪仙，人们自然而然地想到我国唐代伟大的浪漫主义诗人李白。其实谪仙这个名称并非从李白开始，也不专指李白。<br />
　　<br />
　　谪仙从哪里来<br />
　　<br />
　　谪仙之说是我国古代神仙信仰的产物。神仙包括神和仙两种崇拜对象。神是先天存在的，是各民族文化中所共有的；仙，也叫仙人，是人经过修炼之后，获得长生不死和种种神通转变而成的。只有华夏民族有仙，其他民族文化中没有仙。人修炼成为仙人后，具备了神的某些神通和特性，二者十分接近，所以又常常并称“神仙”。通常情况下，仙人居住在天上、洞府、仙山或仙岛，在那里过着悠闲快乐的生活。战国秦汉方士对仙境之美妙有着精彩描绘，令人神往不已，以至于像秦始皇、汉武帝这样的一代雄主都花大力气寻找神仙世界，希望自己也能够成仙。<br />
　　传说中仙界与人世之间是互通互动的。神仙关注人间社会，有时候还会降临人间干预人事；而人有困难时会向神仙祈求，人经过修炼达到某种境界之后也可以上升到仙界中去。<br />
　　神仙在仙界犯有过错时也可能被谪罚，葛洪《神仙传》中说，淮南王刘安白日升天之后，因为他在人间尊贵惯了，在天上遇到仙伯，“稀为卑下之礼，坐起不恭，语声高亮，或误称寡人，于是仙伯主者奏安，云不敬，应斥谴去”。后来淮南八公为刘安谢过，刘安才得到赦免，但被谪罚看守仙界厕所三年。看守厕所期满之后，刘安也没有得到仙职，只是一个散仙人，仅得不死而已。刘安算是一个在天上被谪罚的仙人，不过他并不是我们要谈论的被谪罚到人间的仙人。那些原在天上后来被谪罚到人间的仙人叫做“谪仙”，也叫“谪仙人”。<br />
　　谪仙在人间只是暂时客寓，一旦谪罚期满，或者他在人间建立了功业，就可以重返仙界。<br />
　　<br />
　　早期谪仙的故事<br />
　　<br />
　　谪仙一词最早出现在署名西汉刘向的《列仙传》中。该书记载有瑕丘仲的故事，说他在宁县卖药百余年，后来发生地震，房层被毁坏，瑕丘仲也死在倒塌的房屋中。有人把他的尸体抛弃水中，将他的药收拾走去卖。正当这个人卖药的时候，瑕丘仲死而复生，披着一件皮衣来找这个人。这人害怕极了，下跪叩头求饶。瑕丘仲说：“我只恨你们知道了我的真实身份罢了。看来我只好到别处去了!”后来瑕丘仲做了夫余胡王的使者，又来到宁县，“北方谓之谪仙人焉”<sup>①</sup>。《列仙传》一书很有可能是东汉曹魏时期人士编撰，考虑到谪仙之说从出现到文人记载之间有一个不短的时间差，推断我国汉代已有谪仙之说应该是可靠的。这个故事在《水经注·漯水》中也有记载。<br />
　　南北朝时期，正史记载有两例谪仙。一例是成公兴。据《魏书·释老志》记载，成公兴为寇谦之家佣工时，对《周髀算经》不学自通，帮助寇谦之正确地计算出了天上七曜的运行。寇谦之要拜成公兴为师，不料成公兴却固辞不肯，反过来请求寇谦之收他为弟子，而且言词诚恳。寇谦之无奈，只好收他为徒，其实仍以他为师。这种奇特的师徒关系保持了七年，七年之后成公兴死去。有一个名叫王胡儿的人，做梦与已死的叔叔一起远游，在嵩山看见一座金室玉堂，其中有一馆尤其珍丽，却空而无人，门额题曰“成公兴之馆”。传说成公兴之死，是他谪期已满返回仙馆。为什么谪期是七年呢?因为他在天上“失火烧七间屋，被谪为寇谦之作弟子七年”<sup>②</sup>。<br />
　　另一位谪仙姓蔡。《南齐书·高逸传》记载，南齐永明年间，有一位姓蔡的不知名的神秘人物隐居在会稽钟山，“山中养鼠数十头，呼来即来，遣去便去。言语狂易，时谓之谪仙。”<sup>③</sup>后来此人不知所终。<br />
　　早期谪仙身上都有点神秘莫测，且颇有神通，或死而复生，或不学自通，或身有异术，有着半人半神的特点。<br />
　　<br />
　　谪仙李白<br />
　　<br />
　　李白也被称作谪仙。由于李白斗酒诗百篇、诗成泣鬼神的超群才情和飘逸风度，谪仙一词从此被赋予了诗人的人格特征。<br />
　　天宝元年(７４２年)，李白应唐玄宗之诏来到京都长安。年过八旬的贺知章在道教的紫极宫见到李白，观其人赏其文，贺知章当即赞叹“此天上谪仙人也”<sup>④</sup>。此事在《新唐书·艺文志》、孟棨《本事诗·高逸》、李阳冰《唐李翰林草堂集序》、范传正《赠左拾遗翰林学士李公新墓碑》、裴敬《翰林学士李公墓碑》等都有记载。李白的友人魏颢在《李翰林集序》中介绍李白到长安的情况最接近实际，从中可以看到他的非凡文才和放任风度：<br />
　　白亦因之入翰林，名动京师，《大鹏赋》时家藏一本。故宾客贺公奇白风骨，呼为谪仙子，由是朝廷作歌数百篇。上皇(指玄宗)豫游召白，白时为贵门邀饮，比至半醉，令制出师诏，不草而成。<sup>⑤</sup><br />
　　众人接受了贺知章的说法，称李白为谪仙。李白也欣然接受了谪仙的称号，而且还经常以谪仙自负。他有三首诗和一篇序文自称谪仙：<br />
　　朝天数换飞龙马，敕赐珊瑚白玉鞭。世人不识东方朔，大隐金门是谪仙。(《玉壶吟》)<br />
　　青莲居士谪仙人，酒肆藏名三十春。湖州司马何须问，金粟如来是后身。(《答湖州迦叶司马问白是何人》)<br />
　　四明有狂客，风流贺季真。长安一相见，呼我谪仙人。(《对酒忆贺监》)<br />
　　唐人依据李白字太白，认为他是太白金星下凡。李阳冰《唐李翰林草堂集序》中说：“惊姜之夕，长庚入梦，故生而名白，以太白字之。世称太白之精，得之矣。”<sup>⑥</sup>但李白自己在一篇序文中却称自己原本是三十六天帝的外臣：<br />
　　吾稀风广成，荡漾浮世，素受宝诀，为三十六帝之外臣。即四明逸老贺知章呼余为谪仙人，盖实录耳。(《金陵与诸贤送权十一昭夷序》)<sup>⑦</sup><br />
　　李白仙骨峻奇，飘逸自由，曾两度受箓为道士。他在长安任供奉翰林学士三年，咏诗数百首，但有一次醉酒赋诗时让高力士脱靴，因而得罪了高力士，从此遭到排挤和诽谤，后来遭唐玄宗“赠金放还”。他怀着愤懑之情和失望之心离开京都，之后更加流连山水，出入名山大川寻仙访道不辍。同时代的诗人也喜欢以谪仙指称他，于是李白的谪仙雅号得到了社会的公认。杜甫《寄李十二白二十韵》：“昔年有狂客，号尔谪仙人。”魏万《金陵酬李翰林谪仙子》：“谪仙游梁园，爱子在邹鲁。”崔成甫《赠李十二白》：“天外常求太白老，金陵捉得酒仙人。”李白去世以后，中晚唐诗人乃至宋代词人仍以谪仙称呼李白，李白与谪仙之间建立起了一种直接的、内在的联系。这也正是谪仙因李白而增加新的内涵的原因所在。<br />
　　李白以后，谪仙被赋予文采华美、风度飘逸的新内涵，这个词语具有了强烈的褒赞意义。<br />
　　<br />
　　李白以后的谪仙可分三类<br />
　　<br />
　　谪仙一词，李白之前指那些被谪居到世间的仙人，李白之后更多地用来指才学优异为人旷达的人。李白以后谪仙大体上可以分作三类：文才类，仙道类，朝臣类。<br />
　　１.文才类谪仙成为主流。宋人勾龙震集古今人诗词，以李白为首，成《谪仙集》十卷。<sup>⑧</sup>虽然其他才子文人也被称作谪仙，但是只有李白最具有代表性，他几乎垄断了谪仙这个称号，其他人不过是偶尔借用一下谪仙这个名号罢了。不过，由于这个词语强烈的褒赞意义，被称为谪仙的人剧增。才调高标的文人被称作谪仙，孟郊赞扬卢殷“高名称谪仙”<sup>⑨</sup>。张濆中进士，榜头被驳落第，赵嘏赠诗安慰他时称他是谪仙：“莫向花前泣酒杯，谪仙依旧是仙才。犹堪与世为祥瑞，曾到蓬山顶上来。”<sup>⑩</sup>谪仙也用来称赏知音诗友，如白居易称赞同年进士吴丹：“君本上清人，名在石堂间。不知有何过，谪作人间仙。”<sup>(11)</sup>有些文人自以为才情旷世，于是以谪仙自况。韩偓自负有谪仙之才：“人许风流自负才，偷桃三度到瑶台。至今衣领胭脂在，曾被谪仙痛咬来。”<sup>(12)</sup>有的诗人怀才不遇，怨望自己徒有谪仙之才却因遇不到贺知章那样的伯乐而无人知晓，张祜《偶题》：“唯恨世间无贺老，谪仙长在没人知”<sup>(13)</sup>。王贞白《泛镜湖□□》：“时无贺宾客，谁识谪仙人?”<sup>(14)</sup><br />
　　
<p><label class="fBold">1</label> [<a href="zgdj20060213-1.html">2</a>]</p>
</div>
</div>
<div class="foot">
<ul>
<li>
<div class="fgline"></div>
<table border="0" width="700">
<tr>
<td width="30"></td>
<td align="left"><span class="c4">整理者：绝情谷  2009年3月</span></td>
<td align="right"><a href="#top"><u><strong>TOP</strong></u></a></td>
<td width="20"></td>
</tr>
</table>
</li>
</ul>
<br />
<div class="c5"><script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/zzad.js">
</script><br />
<script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/zazhidibu.js">
</script><script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/gzpiaofu.js">
</script><br />
<script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/760.js">
</script><script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/ad1.js">
</script><script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/duilian.js">
</script> <script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/ad2.js">
</script> <script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/ad3.js">
</script><script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/ad100.js">
</script></div>
</div>
</div>
<script type="text/javascript" src="http://www.eywedu.com/baididuilianad.js">
</script></div>
</body>
</html>
